<FILE-date="2022/06/23/19">

<article-nb="2022/06/23/19-1">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relève France Bleu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Justice             L’ancien député Benoit Simian condamné pour harcèlement sur son ex-compagne      « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relève France Bleu.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien député Benoit Simian, à l’Assemblée nationale, le 19 décembre 2018, à Paris.  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 L’ancien député du Médoc Benoît Simian (La République en marche puis Libertés et territoires) a été condamné, jeudi 23 juin, à huit mois de prison avec sursis pour harcèlement sur son ex-compagne avec qui il est en instance de divorce.            « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relate France Bleu. Lui étaient reprochés plus d’une quarantaine d’agissements malveillants, « parfois deux ou trois fois par jour », entre juillet et novembre 2020 à leur domicile de Ludon-Médoc, dont il n’avait plus la jouissance depuis une ordonnance de non-conciliation.              L’ancien élu, âgé de 39 ans, a multiplié les allées et venues pour se rendre notamment dans une dépendance de la maison transformée en bureau parlementaire. Il lui était également reproché de s’être garé à plusieurs reprises devant le domicile, empêchant les sorties de son épouse, de s’être lancé dans des travaux de jardinage et de bricolage en taillant des lauriers ou en se faisant livrer des poutres et des sacs de gros cailloux ou d’avoir uriné sur la pelouse. Il était également soupçonné de s’être baigné dans la piscine, avant de la vider, en passant par le trou d’une chatière. « Il apparaît que ces agissements répétés étaient faits dans l’intention de se comporter comme s’il était encore chez lui et d’importuner » son épouse, a estimé le tribunal dans son jugement.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le député Benoît Simian, accusé de harcèlement, esquive la justice                   Une autre enquête pour harcèlement            Compte tenu de ces faits de harcèlement « parfaitement constitués », le tribunal correctionnel de Bordeaux a également prononcé une nouvelle interdiction de contact d’un an, mais n’a pas suivi le parquet, qui avait requis, en sus de la prison avec sursis, une peine d’inéligibilité de trois ans. Le tribunal n’a pas retenu cette peine complémentaire, estimant que « les faits n’ont pas été commis dans le cadre de son activité parlementaire ». M. Simian devra par ailleurs payer 5 000 euros de préjudice moral et 1 200 euros de frais d’avocats. Il dispose de dix jours pour faire appel. Outre ce dossier, M. Simian est accusé par une collaboratrice de l’avoir contrainte à dormir dans la même chambre que lui et d’avoir multiplié les messages intimes entre la fin de 2020 le début de 2021. Le parquet de Bordeaux a ouvert une enquête.            Candidat à sa réélection dans la 5e circonscription de la Gironde sans avoir été investi par la majorité présidentielle, le député dissident a été sèchement éliminé au premier tour des législatives, ne recueillant que 3,68 % des voix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etre assistant parlementaire, c’est « des punchs dans la gueule, des horaires à la con, des députés qui nous engueulent sur tout »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/l-ancien-depute-benoit-simian-condamne-pour-harcelement-sur-son-ex-compagne_6131770_823448.html"},"headline":"L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Benoit Simian condamn\u00e9 pour harc\u00e8lement sur son ex-compagne","dateCreated":"2022-06-23T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:34:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0En quelques mois, le parquet avait relev\u00e9 quarante et un faits de harc\u00e8lement \u00e0 l\u2019encontre de son ancienne compagne\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve France Bleu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/7/0/2658/1329/1342/671/60/0/18ca739_1655998432459-000-1bp7vz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-2">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Egalité femmes-hommes             Deux sénatrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique      Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il est temps de « changer de braquet » en matière de parité entre les hommes et les femmes dans la haute fonction publique. C’est ce que demandent instamment deux sénatrices, la socialiste Martine Filleul (Nord) et la centriste Dominique Vérien (Yonne), dans un rapport publié le 21 juin. « Aujourd’hui, en 2022, déplorent-elles, les femmes n’occupent encore qu’un tiers des postes à responsabilité au sein de la fonction publique, alors même qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs. » Un objectif de 40 % doit être fixé par la loi, exigent-elles, et le périmètre des emplois devrait également être élargi.          Aujourd’hui, la loi dite « Sauvadet » de mars 2012, impose un taux de 40 %, mais uniquement pour les « primo-nominations » (première nomination à un poste). C’est une part plancher pour chaque sexe, au sein de près de 6 000 emplois d’encadrement supérieur et de direction des administrations.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La parité, priorité oubliée de la réforme de la haute fonction publique »                 Certes, de ce point de vue, le but est atteint depuis 2020. « Bien que lente, la progression est indéniable », écrivent les deux rapporteuses de la délégation aux droits des femmes du Sénat. Le taux de primo-nominations féminines a augmenté de dix points entre 2013 et 2020 (33 % à 43 %), « témoignant d’une forme d’acculturation à ce dispositif ».          Victoire en trompe-l’œil          Mais c’est une victoire en trompe-l’œil, déplorent Mmes Filleul et Vérien. Car si le « flux » s’est amélioré, cela ne se voit pas beaucoup dans le « stock ». Fin 2020, seuls 35 % des postes d’encadrement supérieur et dirigeant étaient donc occupés par des femmes (contre 27 % en 2015).          Certes, cela varie selon les fonctions publiques. Dans celle qui sert l’Etat, cela va de 27 % (économie) à 46 % (affaires sociales). « La proportion de femmes, constatent les sénatrices, reste plus faible dans les ministères historiquement masculins et dans les emplois considérés comme les plus prestigieux ou les plus techniques. » Des « sujets de résistance systémique » ont été constatés au ministère de la justice. Les affaires étrangères, les armées, l’économie et les services du premier ministre sont particulièrement en retard. Ces quatre ministères ont d’ailleurs dû payer en 2020 des pénalités pour un total de 1 080 000 euros ; en effet, le non-respect de la loi Sauvadet est sanctionné par une amende.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encadrement de la fonction publique se féminise très lentement                 Les élues saluent les « actions volontaristes » menées par certains ministères (affaires étrangères ou intérieur, par exemple). Mais leurs résultats restent « faibles », notamment parce qu’il s’agit de métiers (et de viviers) traditionnellement masculins, qui valorisent « la disponibilité », « une large amplitude horaire » et une « mobilité géographique », a justifié le ministère de la transformation et de la fonction publiques. Au passage, Mmes Filleul et Vérien notent d’ailleurs que ces disparités « se retrouvent dans les rémunérations ». L’écart entre les femmes et les hommes est de 13 %, dont 3 % non expliqués par des raisons objectives.        Il vous reste 37.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/deux-senatrices-demandent-plus-de-femmes-dans-les-hauts-postes-de-la-fonction-publique_6131768_823448.html"},"headline":"Deux s\u00e9natrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique","dateCreated":"2022-06-23T18:02:15+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique"],"description":"Un rapport publi\u00e9 le 21\u00a0juin d\u00e9plore que les femmes n\u2019occupent qu\u2019un tiers des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 alors qu\u2019elles repr\u00e9sentent pr\u00e8s des deux tiers des effectifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/330/0/3987/1993/1342/671/60/0/28e5982_1655999855047-pns-4814605-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-3">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutifs locaux, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                         Les Décodeurs        Élections législatives 2022             Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité      Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutifs locaux, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Près d’un quart des 577 députés élus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115 élus exercent déjà un mandat qui ne peut pas être cumulé avec celui de député ; s’y ajoutent 12 ministres, qui ne peuvent siéger à l’Assemblée nationale pendant leur présence au gouvernement.            Au total, 127 députés sont donc tenus « de faire cesser cette incompatibilité » en démissionnant dans le mois qui suit leur élection, en vertu des articles 141-1 et 151 du code électoral. S’ils ne le font pas, leur(s) ancien(s) mandat(s) ou fonction(s) prendront fin automatiquement le 19 juillet.            La loi d’encadrement du cumul des mandats de 2014 permet aux élus de détenir, en plus de leur siège à l’Assemblée nationale, un seul autre mandat dans un conseil local : municipalité, département, région ou collectivité à statut particulier (assemblée de Corse ou métropole de Lyon, par exemple). Avec une exception : il est possible d’avoir un deuxième mandat dans un établissement public de coopération intercommunale. En revanche, il est interdit d’exercer des fonctions exécutives dans quelque collectivité que ce soit (président, vice-président, maire, adjoint ou délégué).             


#d_graph_16558916216{
	height:450px;
}
 




De nombreux cas de mandats incompatibles pour 127 députés
Types de mandats ou fonctions occupées par les nouveaux élus, incompatibles avec un mandat de député


Source : ministère de l'intérieur, Répertoire national des élus et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558916216"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Plusieurs mandats locaux",
      "Maires, adjoints ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 ",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional",
      "Eurod\u00e9put\u00e9s",
      "Ministres"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "enabled": false,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#b88fed",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          77.0,
          "#b88fed",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          71.0,
          "#b88fed",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          44.0,
          "#b88fed",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#b88fed",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          6.0,
          "#b88fed",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          4.0,
          "#b88fed",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          12.0,
          "#b88fed",
          "pt6",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Mandats locaux et européens            La forme de cumul la plus fréquente concerne les exécutifs locaux : c’est le cas pour 76 députés, dont 44 sont maires, pour certains dans des grandes communes :            Roger Vicot, maire délégué à Lille ;Laurent Marcangeli, maire d’Ajaccio ;Karl Olive, maire de Poissy ;Alexandre Vincendet, maire de Rilleux-la-Pape ;Nicolas Sansu, maire de Vierzon ;Frédéric Valletoux, maire de Fontainebleau ;David Valence, maire de Saint-Dié-des-Vosges.            On compte aussi 44 présidents et vice-présidents d’intercommunalité, 8 vice-présidents de conseil départemental et 6 vice-présidents de conseil régional qui devront démissionner.              Exerçant déjà plusieurs mandats locaux, 74 députés devront également en abandonner un pour siéger à l’Assemblée nationale.            Quatre élus qui siégeaient au Parlement européen devront en outre renoncer à leur siège d’eurodéputé pour entrer au Palais Bourbon, ces deux types de mandats étant incompatibles.            Douze ministres laisseront provisoirement leur siège            Un cas particulier se présente pour les 12 ministres élus dans leur circonscription le 19 juin : s’ils ne peuvent pas siéger à l’Assemblée nationale tout en faisant partie du gouvernement, ils pourront céder provisoirement leur siège à leur suppléant, en gardant la possibilité de revenir après la fin de leurs fonctions gouvernementales. A moins qu’ils quittent le gouvernement avant le 19 juillet, à la faveur du prochain remaniement.              La présence au gouvernement offre un sursis à certains ministres, qui cumulent déjà trop de mandats locaux pour des députés – à l’image de Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, conseiller municipal de Tourcoing, de la métropole de Lille et du département du Nord, ou de Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, conseiller municipal de Marchenoir (Loir-et-Cher), conseiller communautaire et élu à la région Centre-Val-de-Loire. En cas de retour à l’Assemblée, ils devront renoncer à l’un de ces mandats locaux.             


#d_graph_16558998938{
  height:450px;
}
 




Près d'un tiers des députés RN et un quart des députés LR devront abandonner un mandat
Nouveaux élus en situation de cumuls de mandats incompatibles, par parti ou alliance, en %

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558998938"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Nupes",
      "Divers gauche",
      "Ensemble !",
      "Les R\u00e9publicains",
      "Divers droite",
      "R\u00e9gionalistes",
      "Rassemblement national",
      "Divers"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{lib}}",
    "content": "{{nombre}} d\u00e9put\u00e9s sur {{totsiege}} en situation de cumuls incompatibles ({{%}} % des si\u00e8ges)",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "lib",
        "Nupes",
        "Divers gauche",
        "Ensemble !",
        "Les R\u00e9publicains",
        "Divers droite",
        "R\u00e9gionalistes",
        "Rassemblement national",
        "Divers"
      ],
      [
        "autres si\u00e8ges",
        122,
        4,
        198,
        64,
        6,
        4,
        62,
        0
      ],
      [
        "nombre",
        20,
        9,
        48,
        17,
        3,
        2,
        27,
        1
      ],
      [
        "%",
        14.1,
        69.2,
        19.5,
        26.6,
        33.3,
        33.3,
        30.3,
        100.0
      ],
      [
        "totsiege",
        142,
        13,
        246,
        47,
        9,
        6,
        89,
        1
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "autres si\u00e8ges",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          122.0,
          "#fd94d8",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#fd94d8",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          198.0,
          "#ffcf86",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          64.0,
          "#73d7fe",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#73d7fe",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#cfbae7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          62.0,
          "#beac95",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#d9c4f3",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          20.0,
          "#a11870",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#a11870",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          48.0,
          "#ff9f0e",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#0890c5",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0890c5",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#78668d",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          27.0,
          "#8d6026",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#957cb5",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "%",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          14.1,
          "#a11870",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          69.2,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          19.5,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          26.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          30.3,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          100.0,
          "",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "totsiege",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#E82D2D",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          142.0,
          "#a11870",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          246.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          89.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt31",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Le nombre de députés en situation de cumul incompatible est lié au score des principaux partis. Cependant, au sein des principales forces politiques, le problème concerne davantage Les Républicains (26,6 %) et le Rassemblement national (30,3 %) que la majorité présidentielle (19,5 %) et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (14,1 %).             
:root{
    --vert: #3baf8c;
    --orange: #ffa909;
    --rouge: #e82d2d;
    --vert_lg: #3baf8c4D;
    --orange_lg: #ffa9094D;
    --rouge_lg: #e82d2d4D;
}

body{
    overflow-x: hidden!important;
}

.article--longform{
    overflow: unset!important;
}

#tableau_elus {
    width: 100%;
    max-width: 950px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_elus .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_elus .d_titre{
    font-size: 2.2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_sstitre{
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 400;
    color: #888;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#tableau_elus .d_subbox{
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_elus .d_soustitre{
    width: 100%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_elus .d_recherche{
    width: 50%;
}

#tableau_elus span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_elus span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_elus .hr{
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#tableau_elus .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_elus {
    font-size: 80%;
}

#tableau_elus #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #ddd;
    position: sticky;
    top: 58px;
    z-index: 9999;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #ddd;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #eee;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

 .d_ligne:nth-child(1) {
    border-top: none;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat, #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat{
    background-color: #f2f2f2;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: center;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule:active {
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"], #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
}

#tableau_elus .d_cellule.clic{
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_elus .d_protocole {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#38374E;
    font-size: 1.9rem;
    line-height: 1.5;
    font-weight: bold;
    margin: 10px 0 6px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre.petit {
    font-size: 1.7rem;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span {
    position: relative;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span:after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    width: calc(100% + .6rem);
    height: .6rem;
    z-index: -1;
    bottom: .1rem;
    left: -.2rem;
    z-index: 20;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}


#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#777;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 6px 0 15px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj{
    border-bottom: none;
    font-weight: 500;
    color: #6A6A6A;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}
#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:red;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste{
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 15px 0;
    list-style-type: square;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste li{
    margin: 0 0 3px 17px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a{
    color: #888;
}

#tableau_elus .d_protocole span.catcher__title, #tableau_elus .d_protocole span.catcher__desc a{
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#tableau_elus .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
    width: 50%;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.5rem;
    align-self: stretch;
}


#tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    width: 50%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
    width: 10%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
    width: 15%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule.clic {
    width: 5%;
}

#tableau_elus span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    border: 0;
    display: inline-block;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_elus span.gommette.grand {
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    margin: 0 1rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette.petit {
    width: .6rem;
    height: .6rem;
    margin: 0 .6rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=vert] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=orange] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=rouge] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_cellule .d_statut_precision{
    font-size: 1.2rem;
    color: #999;
    display: block;
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert"] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ferme"] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    padding: 2px 3px 2px 0;
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ferme"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--rouge_lg);
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_elus .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

/* MODE NUIT */

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #333;
    border-bottom: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_cellule {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #555;
    background-color: #181818;
    color: #fff;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_sstitre {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_soustitre {
    color: #eee;
}

@media screen and (max-width:870px) {

    #tableau_elus {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {

    #tableau_elus {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }

    #tableau_elus .d_cellule {
        font-size: 1.1rem;
        padding: 10px 3px;
        /* word-break: break-all; */
        overflow-wrap: break-word;
    }

    #tableau_elus .d_soustitre{
        line-height: 1.5;
    }

    #tableau_elus span.gommette{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_recherche, #tableau_elus .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }

    #tableau_elus input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;

    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] span.d_statut_precision{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
        width: 50%;
        font-size: 1.3rem;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
        width: 50%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
        font-size: 1.7rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
        font-size: 1.4rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
        font-size: 1.5rem;
    }
      #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
        font-size: 1.5rem;
        color: right:  !important;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec]:after {
        background-color: transparent;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off]:after {
        background-color: transparent
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }
}


 députés élus exercent un mandat incompatible avec celui de député
    

Pour voir le détail de chaque député, cliquez sur sa ligne








require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1206", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1205"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    console.clear();

    var largeur = document.getElementById("tableau_elus").offsetWidth,
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        dateMajDept = "";

    var departementFormate = {
      "001": "de l'Ain",
      "002": "de l'Aisne",
      "003": "de l'Allier",
      "004": "des Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "des Hautes-Alpes",
      "006": "des Alpes-Maritimes",
      "007": "d'Ardèche",
      "008": "des Ardennes",
      "009": "d'Ariège",
      "010": "de l'Aube",
      "011": "de l'Aude",
      "012": "de l'Aveyron",
      "013": "des Bouches-du-Rhône",
      "014": "du Calvados",
      "015": "du Cantal",
      "016": "de Charente",
      "017": "de Charente-Maritime",
      "018": "du Cher",
      "019": "de Corrèze",
      "021": "de Côte-d'Or",
      "022": "des Côtes-d'Armor",
      "023": "de la Creuse",
      "024": "de Dordogne",
      "025": "du Doubs",
      "026": "de la Drôme",
      "027": "de l'Eure",
      "028": "d'Eure-et-Loir",
      "029": "du Finistère",
      "030": "du Gard",
      "031": "de Haute-Garonne",
      "032": "du Gers",
      "033": "de Gironde",
      "034": "de l'Hérault",
      "035": "d'Ille-et-Vilaine",
      "036": "d'Indre",
      "037": "d'Indre-et-Loire",
      "038": "d'Isère",
      "039": "du Jura",
      "040": "des Landes",
      "041": "du Loir-et-Cher",
      "042": "de la Loire",
      "043": "de Haute-Loire",
      "044": "de Loire-Atlantique",
      "045": "du Loiret",
      "046": "du Lot",
      "047": "de Lot-et-Garonne",
      "048": "de Lozère",
      "049": "du Maine-et-Loire",
      "050": "de la Manche",
      "051": "de la Marne",
      "052": "de Haute-Marne",
      "053": "de Mayenne",
      "054": "de Meurthe-et-Moselle",
      "055": "de la Meuse",
      "056": "du Morbihan",
      "057": "de Moselle",
      "058": "de la Nièvre",
      "059": "du Nord",
      "060": "de l'Oise",
      "061": "de l'Orne",
      "062": "du Pas-de-Calais",
      "063": "du Puy-de-Dôme",
      "064": "des Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "des Hautes-Pyrénées",
      "066": "des Pyrénées-Orientales",
      "067": "du Bas-Rhin",
      "068": "du Haut-Rhin",
      "069": "du Rhône",
      "070": "de Haute-Saône",
      "071": "de Saône-et-Loire",
      "072": "de la Sarthe",
      "073": "de Savoie",
      "074": "de Haute-Savoie",
      "075": "de Paris",
      "076": "de Seine-Maritime",
      "077": "de Seine-et-Marne",
      "078": "des Yvelines",
      "079": "des Deux-Sèvres",
      "080": "de la Somme",
      "081": "du Tarn",
      "082": "du Tarn-et-Garonne",
      "083": "du Var",
      "084": "du Vaucluse",
      "085": "de Vendée",
      "086": "de la Vienne",
      "087": "de la Haute-Vienne",
      "088": "des Vosges",
      "089": "de l'Yonne",
      "090": "du Territoire de Belfort",
      "091": "de l'Essonne",
      "092": "des Hauts-de-Seine",
      "093": "de Seine-Saint-Denis",
      "094": "du Val-de-Marne",
      "095": "du Val-d'Oise",
      "971": "de Guadeloupe",
      "972": "de Martinique",
      "973": "de Guyane",
      "974": "de La Réunion",
      "976": "de Mayotte",
      "02A": "de Corse-du-Sud",
      "02B": "de Haute-Corse",
      "988":"de Nouvelle-Calédonie"
    };

    var departementListe = {
      "001": "Ain",
      "002": "Aisne",
      "003": "Allier",
      "004": "Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "Hautes-Alpes",
      "006": "Alpes-Maritimes",
      "007": "Ardèche",
      "008": "Ardennes",
      "009": "Ariège",
      "010": "Aube",
      "011": "Aude",
      "012": "Aveyron",
      "013": "Bouches-du-Rhône",
      "014": "Calvados",
      "015": "Cantal",
      "016": "Charente",
      "017": "Charente-Maritime",
      "018": "Cher",
      "019": "Corrèze",
      "021": "Côte-d'Or",
      "022": "Côtes-d'Armor",
      "023": "Creuse",
      "024": "Dordogne",
      "025": "Doubs",
      "026": "Drôme",
      "027": "Eure",
      "028": "Eure-et-Loir",
      "029": "Finistère",
      "030": "Gard",
      "031": "Haute-Garonne",
      "032": "Gers",
      "033": "Gironde",
      "034": "Hérault",
      "035": "Ille-et-Vilaine",
      "036": "Indre",
      "037": "Indre-et-Loire",
      "038": "Isère",
      "039": "Jura",
      "040": "Landes",
      "041": "Loir-et-Cher",
      "042": "Loire",
      "043": "Haute-Loire",
      "044": "Loire-Atlantique",
      "045": "Loiret",
      "046": "Lot",
      "047": "Lot-et-Garonne",
      "048": "Lozère",
      "049": "Maine-et-Loire",
      "050": "Manche",
      "051": "Marne",
      "052": "Haute-Marne",
      "053": "Mayenne",
      "054": "Meurthe-et-Moselle",
      "055": "Meuse",
      "056": "Morbihan",
      "057": "Moselle",
      "058": "Nièvre",
      "059": "Nord",
      "060": "Oise",
      "061": "Orne",
      "062": "Pas-de-Calais",
      "063": "Puy-de-Dôme",
      "064": "Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "Hautes-Pyrénées",
      "066": "Pyrénées-Orientales",
      "067": "Bas-Rhin",
      "068": "Haut-Rhin",
      "069": "Rhône",
      "070": "Haute-Saône",
      "071": "Saône-et-Loire",
      "072": "Sarthe",
      "073": "Savoie",
      "074": "Haute-Savoie",
      "075": "Paris",
      "076": "Seine-Maritime",
      "077": "Seine-et-Marne",
      "078": "Yvelines",
      "079": "Deux-Sèvres",
      "080": "Somme",
      "081": "Tarn",
      "082": "Tarn-et-Garonne",
      "083": "Var",
      "084": "Vaucluse",
      "085": "Vendée",
      "086": "Vienne",
      "087": "Haute-Vienne",
      "088": "Vosges",
      "089": "Yonne",
      "090": "Territoire de Belfort",
      "091": "Essonne",
      "092": "Hauts-de-Seine",
      "093": "Seine-Saint-Denis",
      "094": "Val-de-Marne",
      "095": "Val-d'Oise",
      "971": "Guadeloupe",
      "972": "Martinique",
      "973": "Guyane",
      "974": "La Réunion",
      "976": "Mayotte",
      "02A": "Corse-du-Sud",
      "02B": "Haute-Corse",
      "988": "Nouvelle-Calédonie"
    };

    var typesfonctions = {
        "conseillers communautaires (EPCI)" : "conseiller communautaire (EPCI)",
        "conseillers départementaux" : "conseiller départemental",
        "conseillers municipaux" : "conseiller municipal",
        "conseillers régionaux" : "conseiller régional",
        "membres des assemblées des collectivités à statut particulier" : "membre des assemblées des collectivités à statut particulier",
        "ministre" : "ministre",
        "représentants au Parlement européen" : "député européen"
    };

    var typologieCumuls ={
        "mandat exécutif local":"Un ou plusieurs mandat exécutif local",
        "mandat national":"Député européen",
        "ministre":"Ministre",
        "multi local":"Plusieurs mandats locaux"
    };

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDecDept = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }
    /*fonction en BdC*/
    function BdC(cetteString) {
        return cetteString.toLowerCase();
    }
    function capFirst(cetteString) {
        return cetteString.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1);
    }


    /* la fonction de formattage des textes */

    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    function accents(txt){
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };


    var dicoDonneesTabD = {},
\
Candidat élu :Député : élu\
Mandat(s) ou fonction incompatible(s)\
 \
";

    var totalCumulards = 0;

    for(elu in elusCumulards) {
        //console.log(elusCumulards[0])
        var elu = elu,
            cumulard = elusCumulards[elu].id_elu,
            nb_flag = elusCumulards[elu].nb_flag,
            typeCumul1 =elusCumulards[elu].flag1,
            typeCumul2 =elusCumulards[elu].flag2,
            nom = elusCumulards[elu].nom,
            prenom = elusCumulards[elu].prenom,
            nb_mandats = elusCumulards[elu].nb_mandats,
            civ = elusCumulards[elu].civ,
            circo =  elusCumulards[elu].circo,
            nomBdc = BdC(nom),
            nuance_lm = elusCumulards[elu].nuance_lm,
            numDept = elusCumulards[elu].num_dept;

 faire le lien entre l'élu en question*/
        // e=tousCumuls[i];
        // console.log(e)
 (d.id_cand == e.id_cand))[0];
        // console.log(f)
        //console.log(numDept)
        //console.log(departementFormate[numDept])

        var tableauCumuls = [];
        
        for (index in tousCumuls){
            if(elu == tousCumuls[index].id_cand) {
// conseillers communautaires (EPCI)
// conseillers départementaux
// conseillers municipaux
// conseillers régionaux

                if (tousCumuls[index].flag == "mandat exécutif local" && tousCumuls[index].lib_fonction !="") {

                    var texte = tousCumuls[index].lib_fonction + " ("+typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne]+")";
                        
                        if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers municipaux") {                    
" + tousCumuls[index].lib_fonction+ " de "+tousCumuls[index].lib_com
                        } else if(tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers communautaires (EPCI)") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +" ("+tousCumuls[index].lib_EPCI+")";
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers départementaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers régionaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        }
                    

                    var texteComplet = texte

                    tableauCumuls.push(texteComplet)
                    

                 }
                 else {
                    var texte = typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne];
                    
                    tableauCumuls.push(texte)
                    
                 }
            }
        }

        var listeFonctions = "";

        for(var k = 0; k             listeFonctions += " "+tableauCumuls[k];

        

";
" + prenom + " "+nom+ "";
        if(nb_flag ==1) {
" + typologieCumuls[typeCumul1] + "";
        }
        else {
" + typologieCumuls[typeCumul1] +" et " +BdC(typologieCumuls[typeCumul2])+ "";
        }

        
";
";

";
Le député "+nuance_lm+ " de la "+circo+" circonscription "+departementFormate[numDept]+" est déjà :";
"
        


        

        for(var k = 0; k             //console.log(tableauClass[k])
"+tableauCumuls[k]+"";

";
";

        totalCumulards++;

    }

";

    $("#d_nbelusCumuls").html(totalCumulards);

    if (mobileDecDept) {
        var aulong = false
    }

    $("#contenanttableau_elus").append(html_tab);

    $('input#rechercher_pays').on('input',function(e){
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_ligne").show();
        $(".d_ligne.d_protocole").hide();

        $(".d_ligne").each(function(i, d){

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                //console.log(corpus)
                if(corpus.includes(mot)){
                    trouve = true;
                    //console.log('trouve')
                }
            }

            if(!trouve)
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").hide();

        });
    });

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_cellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesMesures(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {

        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_elus .d_protocole[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    function date_fr(txt){

        var tab = txt.split("/");

        var mois = {
            "01":"janvier",
            "02":"février",
            "03":"mars",
            "04":"avril",
            "05":"mai",
            "06":"juin",
            "07":"juillet",
            "08":"août",
            "09":"septembre",
            "10":"octobre",
            "11":"novembre",
            "12":"décembre"
        };

        var jour = parseInt(tab[0])
        if(jour == 1)
er"

' + tab[2] + '';
    }

    function tirets(txt){

        var intro = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
            intro = txt.split("|");

        var tab = txt.split("- "), html = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
" + intro[0] + "";

";

 1){
            for(var i = 1; i " + tab[i] + "";
            }

"
        }
        else
            html = txt;

        return html;
    }

    function txt2date(txt){
        var mois = {
            "janvier": 1,
            "février": 2,
            "mars": 0,
            "avril": 3,
            "mai": 4,
            "juin": 5,
            "juillet": 6,
            "août": 7,
            "septembre": 8,
            "octobre": 9,
            "novembre": 10,
            "décembre": 11,
        };

        var tab = txt.split(" ");

        return new Date(tab[2], mois[tab[1]], tab[0]);
    }

    function date2txt(date){

        var dicom = {
            0 : "janvier",
            1 : "février",
            2 : "mars",
            3 : "avril",
            4 : "mai",
            5 : "juin",
            6 : "juillet",
            7 : "août",
            8 : "septembre",
            9 : "octobre",
            10 : "novembre",
            11 : "décembre"
        };

        var jour = date.getDate(),
            mois = dicom[date.getMonth()],
            annee = date.getFullYear();

er" : jour) + " " + mois + " " + annee;
    }

});

<article-nb="2022/06/23/19-4">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les partis membres de l’alliance de gauche se sont retrouvés, jeudi, pour la première réunion de l’intergroupe qu’ils souhaitent constituer à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances Les partis membres de l’alliance de gauche se sont retrouvés, jeudi, pour la première réunion de l’intergroupe qu’ils souhaitent constituer à l’Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           14:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée        La candidate à l’élection présidentielle, réélue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la tête du groupe parlementaire constitué de 89 députés.                    12:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée        Le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la députée de l’Isère Cyrielle Chatelain ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon.          Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                    11:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée         Il remplace la députée du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui ne se représentait pas à la tête du groupe composé d’une trentaine de députés. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette élection interne Guillaume Garot, ancien ministre délégué à l’agroalimentaire et élu de la Mayenne depuis 2007. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait finalement retiré sa candidature dans la matinée.                 Tout le live                17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes présentera un candidat commun à la commission des finances, « comme pour toutes les autres fonctions » de l’Assemblée nationale        L’intergroupe constitué par les formations membres de la Nouvelle Union écologique populaire et sociale (Nupes) présentera bien un candidat commun à la commission des finances de l’Assemblée nationale, « comme pour toutes les autres fonctions » électives de la chambre (présidence, vice-présidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annoncé la présidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi après-midi.          Pour la première fois, les représentants du Parti socialiste, de LFI, d’Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste français se sont retrouvés à l’Assemblée dans le cadre de cet intergroupe. « Les gens avaient plaisir de se retrouver », a commenté le député socialiste Jérôme Guedj au Monde en décrivant une réunion « très fluide ». Ce type de réunion entre les partis de gauche devrait être réitéré chaque semaine. D’autres rassemblements avec les 141 députés étiquetés Nupes seront aussi organisés, dont un premier dès la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun à désigner pour prendre la tête de la commission des finances constituera un premier défi pour la Nupes, dans lequel le camp présidentiel tente déjà de jouer de son influence : jeudi, la députée des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirmé sur BFM-TV que les élus de la majorité ne voteraient pas, comme il est d’usage, tout en se disant « à titre personnel » favorable à l’élection de Valérie Rabault à ce poste. La députée du Tarn-et-Garonne, réélue dimanche, est une ancienne rapporteure générale du budget et siège au sein du groupe socialiste à l’Assemblée nationale.                    17:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le camp présidentiel en ordre de marche à l’Assemblée nationale        Les élus de la coalition présidentielle sont parvenus, sans se diviser, à trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Bergé dirigera le groupe LRM, et Yaël Braun-Pivet a été désignée candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                       17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne va consulter les présidents de groupe à l’Assemblée nationale        La première ministre, Elisabeth Borne, a déclaré qu’elle devait s’entretenir jeudi et vendredi avec les présidents des groupes parlementaires qui viennent d’être élus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s’exprimer lors d’un entretien accordé à la chaîne LCI, ce soir à 20 h 50.          Après la réception à l’Elysée de l’ensemble des chefs de parti, Mme Borne a fait savoir qu’elle allait discuter par téléphone avec les présidents des groupes : Aurore Bergé pour La République en marche, Jean-Paul Mattéi pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les Républicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts.          « Nous cherchons à trouver le chemin avec cette nouvelle Assemblée » nationale, a expliqué la cheffe du gouvernement lors d’un déplacement en Ile-de-France, disant attendre « une explicitation de ce que [les forces politiques d’opposition] sont prêtes à faire d’ici demain, comme le président de la République l’a évoqué », dans son allocution télévisée de mercredi soir.          « Le sujet est mis sur la table : maintenant, nous attendons les réponses des différentes formations politiques. Peut-être [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes », a-t-elle ajouté, en se disant « confiante » quant au fait que « les forces politiques, les députés, même s’ils ne font pas partie de la majorité présidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer à avancer ».                    16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus ultramarins entre résignation et déception après la candidature de Yaël Braun-Pivet à la présidence de l’Assemblée nationale        L’annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, à la présidence de l’Assemblée nationale, un mois après sa nomination, a suscité de la colère mais surtout de la résignation parmi les élus ultramarins.          Elie Califer, député socialiste de Guadeloupe nouvellement élu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa « profonde déception de constater, qu’une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas » des outre-mer, dans un communiqué. « Au-delà des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle considération gouvernementale affichée après le cri de colère exprimé dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la même attitude brutale, distante, voire indifférente, à l’égard de nos territoires », a-t-il ajouté, en demandant à la première ministre de « ne pas laisser le ministère des outre-mer sans capitaine ».          Pour plusieurs autres élus ultramarins, interrogés par l’Agence France-Presse, l’heure est plus à la résignation. « Ce que j’espère, c’est que la personne qui viendra après elle appellera les députés ultramarins pour travailler avec eux », a réagi Jiovanny William, nouveau député de la 1re circonscription de Martinique. « Peut-être qu’elle [Yaël Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce ministère-là, que c’est un petit cadeau qui lui a été fait pour la remercier de sa fidélité. Mais quelle que soit la personne qui sera là, on fera avec », a déclaré, mercredi, Davy Rimane, député de la 2de circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          « Ce potentiel changement à la tête du ministère des outre-mer est un événement anecdotique, de la politique politicienne », a commenté l’autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, député de la 1re circonscription de Guyane. « On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l’agenda de l’Assemblée, mais on doit avoir notre propre agenda pour bâtir ce rassemblement, cette réconciliation nécessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane. »          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l’article ci-dessous, publié ce matin, sur les résultats des élections législatives en outre-mer et sur le nécessaire changement de méthode de l’exécutif à l’égard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christelle Morançais favorable à un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les Républicains        La présidente du conseil régional des Pays de la Loire, Christelle Morançais, s’affiche de plus en plus disposée à discuter d’un rapprochement entre son parti, Les Républicains, et le camp d’Emmanuel Macron. Tout en précisant dans Le Maine libre, mardi, qu’elle souhaitait « rester présidente de région », la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien régional : « Si le président de la République tend la main au parti auquel j’appartiens, on doit pouvoir y répondre avec un enjeu très clair, une négociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de ministères.​ » Au soir du premier tour de l’élection présidentielle, elle avait affiché son soutien à Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l’assemblée des conseillers régionaux à Nantes, Christelle Morançais a précédé l’ouverture des débats par une « analyse rapide et personnelle » des résultats des élections législatives. « Je suis présidente de région, je n’exerce pas de mandat national, mais je veux être du côté de la solution, non du problème, je veux être du côté de la main tendue et non du poing fermé, je veux être du côté du compromis et pourquoi pas d’une coalition à l’allemande », a déclaré Christelle Morançais, ajoutant que dans un tel accord « personne ne perd son âme, son identité, ses valeurs ». L’élue a appelé, en conclusion, Emmanuel Macron à initier le mouvement.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2002, pour satisfaire Laurent Fabius, François Hollande déclenchait une tempête au Parti socialiste              Archive du « Monde » du 21 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, était réélu à la présidence du groupe PS à l’Assemblée, un poste que convoitait également Laurent Fabius. En compensation, François Hollande lui avait alors proposé le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqué la colère de l’aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray menaçaient alors de quitter la direction du parti.          « Le premier secrétaire du PS s’apprête à recoller les morceaux, à apaiser la tempête qu’il a lui-même déclenchée. Le maire de Tulle dispose d’une semaine, jusqu’au conseil national du 29 juin, pour renouveler sa direction “dans un cadre collectif” et “apaiser tout le monde” », pouvait-on lire dans Le Monde daté du vendredi 21 juin 2002.          Il faut dire que l’affaire avait même poussé Marc Dolez, le « patron » de la puissante fédération du Nord, à donner sa démission. Dans un entretien donné à nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que « les combines d’appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adaptées pour remédier à la situation » et critiquait l’absence de « consultation » des militants.          L’élection de Boris Vallaud à la tête des députés PS ce matin a été moins chaotique. Agé de 46 ans et également porte-parole du Parti socialiste, le député des Landes l’a emporté par vingt-six voix contre quatre pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.                    15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Raquel Garrido et Alexis Corbière réclament le licenciement d’un journaliste du « Point » après un article, depuis retiré, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers        Les députés de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbière ont réclamé, jeudi, le licenciement d’un journaliste du Point, qui les avait accusés, dans un article, d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Publié mercredi sur le site Internet de l’hebdomadaire, l’article a finalement été retiré jeudi.          « Les vérifications complémentaires que nous avons menées nous ont révélé que des erreurs et des manquements à la prudence ont été commis », dans la rédaction de l’article, a expliqué sur Twitter le rédacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a présenté ses excuses aux deux intéressés. Selon l’article, qui se basait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Raquel Garrido, SMS qui se sont avérés faux, le couple était accusé d’exploiter d’une femme de ménage algérienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » du journaliste auteur de l’article, a écrit la députée de Seine-Saint-Denis. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé : « le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais, cela ne peut en rester là », dit-il, déclarant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».          Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article. L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a précisé à l’AFP qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d’identité. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé jeudi : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »                    15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain        Celle qui a été la candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp.                    Lire aussi :  Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain                       15:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue à la tête du groupe RN, Sébastien Chenu briguera la présidence de l’Assemblée        « Nous avons reçu une seule candidature à la présidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander à mes chers camarades, chers collègues, de procéder à un vote non pas à main levée mais par acclamation », a déclaré mercredi après-midi le député du Nord, Sébastien Chenu, à l’Assemblée nationale. Les 89 députés du Rassemblement national se sont alors levés pour applaudir leur nouvelle présidente.          Le groupe a en outre désigné comme candidat à la présidence de l’Assemblée nationale Sébastien Chenu, et confirmé comme candidat à la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, député de la Somme, selon un communiqué diffusé juste après le vote. Le RN brigue aussi à l’Assemblée les postes de vice-président et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions à la tête du groupe, Mme Le Pen avait indiqué qu’elle ne reprendrait pas la présidence du parti, briguée par l’actuel occupant du poste par intérim, Jordan Bardella, et peut-être Louis Aliot, vice-président du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette réunion en évoquant « le rôle d’un député », puis M. Chenu expliquer « qu’est-ce qu’un bon député », et enfin Jordan Bardella, qui est député européen, devait parler de « l’articulation du groupe avec le parti ». Les 89 députés doivent encore discuter de l’organisation formelle du groupe, dont le secrétaire général doit être Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la présidentielle.                    14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les présidents de neuf groupes élus avant la première séance publique, mardi 28 juin         Aurore Bergé, députée des Yvelines, a été élue présidente du groupe La République en marche (qui devrait être renommé Renaissance).        Marine Le Pen, députée du Pas-de-Calais, vient d’être élue présidente de celui du Rassemblement national.        Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix a été élu président du groupe Les Républicains.        André Chassaigne, député du Puy-de-Dôme, sera le président du groupe Gauche démocrate et républicaine (communistes et apparentés).        Boris Vallaud, député des Landes, sera le président du groupe du Parti socialiste.        Mathilde Panot, députée du Val-de-Marne, a été élue à l’unanimité présidente du groupe La France insoumise.        Jean-Paul Mattei, député des Pyrénées-Atlantiques, a été élu président du groupe du Mouvement démocrate (MoDem).        Le nouveau député de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.        Julien Bayou, député de Paris, et Cyrielle Chatelain, députée de l’Isère, ont été désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée.        Un dernier groupe provisoirement dénommé « UTIL », pour « Ultramarins, territoires, insularités, libertés », pourrait compter jusqu’à vingt-cinq élus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le député de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la présidence dans les prochains jours.                     14:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée        La candidate à l’élection présidentielle, réélue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la tête du groupe parlementaire constitué de 89 députés.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?        L’Hémicycle compte neuf députées de moins qu’en 2017, en raison d’une majorité présidentielle moins paritaire qu’il y a cinq ans, et d’un groupe RN très masculin, écrivent nos journalistes Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?                       13:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Philippe Tanguy candidat du Rassemblement national à la présidence de la commission des finances        Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national (RN) de la Somme et ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, sera le candidat du parti d’extrême droite à la présidence de la commission des finances à l’Assemblée, a annoncé ce matin le président par intérim du RN, Jordan Bardella.          M. Bardella a aussi fait savoir que le doyen des députés, qui est le député RN des Bouches-du-Rhône José Gonzalez, 79 ans, présiderait à ce titre la première séance de la nouvelle Assemblée, prévue mardi 28 juin à 15 heures.          Les députés RN « exigeront naturellement ce qu’il leur revient de droit à l’Assemblée nationale, représentation en commission, présidence de la commission des finances – et nous soutiendrons la candidature de Jean-Philippe Tanguy –, vice-présidence de l’Assemblée nationale et questure », a affirmé M. Bardella lors d’une conférence de presse.          Rallié au RN après avoir quitté Nicolas Dupont-Aignan, dont il était le bras droit, M. Tanguy, 36 ans, est diplômé de l’Ecole supérieure des sciences économiques et commerciales (Essec) et de Sciences Po Paris. Il a notamment travaillé avec Clara Gaymard lorsqu’elle était présidente de General Electric France. M. Tanguy a « un parcours dans les grandes entreprises, il est intéressé par la gestion des finances publiques, il sera parfaitement compétent à ce poste », a estimé M. Bardella, qui a « salué » à ce sujet « la position démocratique du président du Sénat [Gérard Larcher] ».          « Le premier groupe parlementaire d’opposition à Emmanuel Macron mérite le respect. (…) J’appelle le pouvoir à respecter la démocratie, nous ne sommes pas des députés de seconde zone et le RN a toute sa place dans les institutions », a-t-il fait valoir.          M. Larcher avait estimé, mercredi, que la présidence de la très stratégique commission des finances de l’Assemblée « devrait revenir » au RN compte tenu du règlement de la Chambre haute, suscitant la colère du premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, qui l’a accusé de « détruire le front républicain ». Selon ce règlement, le président de la commission des finances doit être issu de l’opposition. « Or, je constate que le RN est le premier groupe d’opposition. Donc, elle devrait lui revenir », avait affirmé M. Larcher.          La présidence de cette commission est attribuée par un vote en son sein, prévu jeudi 30 juin. Traditionnellement, la majorité n’y participe pas, laissant les oppositions s’organiser. Mais des députés de la majorité ont laissé entendre qu’il pourrait en être autrement cette fois-ci.          A gauche, l’« insoumis » Eric Coquerel est candidat. La socialiste Valérie Rabault est aussi intéressée et suggère une présidence tournante au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.                    13:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale        Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone », écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale                       12:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée        Le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la députée de l’Isère Cyrielle Chatelain ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon.          Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                    12:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DERRIÈRE LE CHIFFRE – Ce chiffre, avancé par Jean-Luc Mélenchon, est exagéré. Mais il est vrai que la coalition de gauche a perdu dans de nombreux duels très serrés                   Lire aussi :  La Nupes à 16 000 voix de la majorité relative à l’Assemblée ? L’écart était en réalité plus élevé                       12:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes « a donné un espoir », estime Boris Vallaud à la tête du groupe PS à l’Assemblée              Olivier Faure, Boris Vallaud, Jérôme Guedj et Valérie Rabault dans la salle des quatre colonnes de l'Assemblée nationale, le 23 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"           Le député des Landes, Boris Vallaud, a été élu ce matin président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, prenant la suite de Valérie Rabault, qui n’était pas candidate, a appris l’Agence France-Presse auprès d’une source parlementaire. Âgé de 46 ans et également porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l’a emporté par vingt-six voix contre quatre pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.          A la tête de ce groupe d’une trentaine de députés, M. Vallaud succède à l’élue du Tarn-et-Garonne Valérie Rabault, qui s’est montrée à plusieurs reprises peu enthousiaste à l’égard de l’alliance de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) scellée avec Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) aux législatives.          La Nupes « a donné un espoir », tout en étant dans « l’affirmation de chacun ce que nous sommes », a affirmé devant la presse M. Vallaud aussitôt après son élection.          Mme Rabault avait décidé de ne pas se représenter à la présidence du groupe, qu’elle dirigeait depuis avril 2018. En prenant la tête des députés PS, elle était devenue la première femme présidente de groupe à l’Assemblée sous la Ve République.          Boris Vallaud, énarque de la même promotion qu’Emmanuel Macron, est spécialiste des questions techniques de financement de la sécurité sociale, sur lesquelles il intervient régulièrement à l’Assemblée nationale depuis son arrivée en 2017. Ce haut fonctionnaire a travaillé auprès d’Arnaud Montebourg au conseil général de Saône-et-Loire puis à Bercy de 2012 à 2014 durant le quinquennat de François Hollande. Il est ensuite devenu secrétaire général adjoint de l’Elysée puis conseiller de M. Hollande. C’est Henri Emmanuelli qui l’avait poussé à se présenter dans son fief des Landes en 2017.          Emmanuel Macron est un « président populiste », aux yeux de Boris Vallaud. « Je me sens socialiste, de gauche, dans un moment grave où la République se consume par les deux bouts : RN et LRM », disait-il à l’AFP il y a quelques mois.          Parfois catégorisé parmi les « technos », il est aussi adepte de petites phrases et de bons mots. Il assurait régulièrement les points de presse du groupe socialiste à l’Assemblée le mardi matin durant la précédente législature. Au Palais-Bourbon, il a notamment bataillé contre la réforme de l’assurance-chômage, la ratification du traité de libre-échange CETA ou les mesures sur l’immigration, dénonçant « le strabisme dangereux » d’un président qui regarde « vers l’extrême droite ».                    11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » sur la situation politique quatre jours après les élections législatives        Transition écologique, santé, éducation… Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le nécessaire apprentissage du compromis                                 11:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exécutif est « déjà à bout de souffle », selon le président des députés LR à l’Assemblée        Le nouveau président des députés Les Républicains (LR), Olivier Marleix, estime jeudi dans Le Figaro que l’exécutif est « déjà à bout de souffle » et « piétine depuis la réélection du président », Emmanuel Macron. Le député d’Eure-et-Loir dit regretter que « nous ne connaissons toujours pas sa feuille de route, près de deux mois après la présidentielle ».          Selon lui, les députés LR « ont parfaitement conscience aujourd’hui qu’ils sont beaucoup plus forts ensemble, car il n’y aura pas d’adoption de texte possible sans Les Républicains à l’Assemblée et au Sénat ». Et « un ou deux débauchages ne permettront pas à la minorité gouvernementale de se rapprocher de la majorité », avertit M. Marleix, qui « ne [veut] pas que le travail parlementaire se traduise par une succession de petits arrangements sur des coins de tables qui ressembleraient à de la compromission ».          Promettant de « travailler beaucoup plus étroitement avec Bruno Retailleau et les sénateurs », il répète son intention de faire « des propositions précises » et de travailler « thème par thème, en identifiant les mesures essentielles »  et « les lignes rouges ».          Les premières urgences du groupe seront « le pouvoir d’achat » et « les finances publiques », sujet sur lequel « nous mettrons le gouvernement devant ses responsabilités », car « la situation budgétaire deviendra très rapidement intenable », ajoute M. Marleix, qui promet de travailler avec son groupe en « mode commando ».          « Je souhaite un groupe très réactif et je vais mettre en place une organisation beaucoup plus horizontale, façon “shadow cabinet” [cabinet fantôme] », promet-il.                    11:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée         Il remplace la députée du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui ne se représentait pas à la tête du groupe composé d’une trentaine de députés. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette élection interne Guillaume Garot, ancien ministre délégué à l’agroalimentaire et élu de la Mayenne depuis 2007. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait finalement retiré sa candidature dans la matinée.                                     Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                     Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :   « LE MONDE » D’APRÈS L’AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu jeudi 23 juin         Diplomatie. Après son allocution de mercredi soir, Emmanuel Macron sera à Bruxelles, jeudi et vendredi, à l’occasion d’un sommet européen, qui marque la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne. L’octroi du statut de candidat à l’UE à l’Ukraine y sera discuté par les Etats membres.         Assemblée. Après les trois partis de la majorité – La République en marche, le Mouvement démocrate et Horizons –, La France insoumise ou encore le Parti communiste français, c’est au tour du Parti socialiste de désigner, jeudi à 10 heures, son président de groupe à l’Assemblée nationale. Guillaume Garot, Jérôme Guedj et Boris Vallaud sont candidats, alors que Valérie Rabault, la présidente sortante, a décidé de ne pas se représenter.         Pour approfondir         Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique         A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc         Cravatés et encadrés, les 89 députés du RN font leur rentrée à l’Assemblée nationale         A l’Assemblée nationale, le groupe PS en quête d’un président rassembleur         Olivier Marleix, un « dur » à la tête du groupe LR à l’Assemblée nationale         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-23T16:51:25+00:00","coverageEndTime":"2022-06-24T04:51:25+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","description":"Les partis membres de l\u2019alliance de gauche se sont retrouv\u00e9s, jeudi, pour la premi\u00e8re r\u00e9union de l\u2019intergroupe qu\u2019ils souhaitent constituer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les partis membres de l\u2019alliance de gauche se sont retrouv\u00e9s, jeudi, pour la premi\u00e8re r\u00e9union de l\u2019intergroupe qu\u2019ils souhaitent constituer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-06-23T16:51:25+00:00"
,"endDate":"2022-06-24T04:51:25+00:00"
  L\u2019intergroupe constitu\u00e9 par les formations membres de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale (Nupes) pr\u00e9sentera bien un candidat commun \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fonctions\u00a0\u00bb \u00e9lectives de la chambre (pr\u00e9sidence, vice-pr\u00e9sidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi apr\u00e8s-midi.          Pour la premi\u00e8re fois, les repr\u00e9sentants du Parti socialiste, de LFI, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste fran\u00e7ais se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans le cadre de cet intergroupe. \u00ab\u00a0Les gens avaient plaisir de se retrouver\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj au Monde en d\u00e9crivant une r\u00e9union \u00ab\u00a0tr\u00e8s fluide\u00a0\u00bb. Ce type de r\u00e9union entre les partis de gauche devrait \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9 chaque semaine. D\u2019autres rassemblements avec les 141\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9tiquet\u00e9s Nupes seront aussi organis\u00e9s, dont un premier d\u00e8s la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun \u00e0 d\u00e9signer pour prendre la t\u00eate de la commission des finances constituera un premier d\u00e9fi pour la Nupes, dans lequel le camp pr\u00e9sidentiel tente d\u00e9j\u00e0 de jouer de son influence\u00a0: jeudi, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirm\u00e9 sur BFM-TV que les \u00e9lus de la majorit\u00e9 ne voteraient pas, comme il est d\u2019usage, tout en se disant \u00ab\u00a0\u00e0 titre personnel\u00a0\u00bb favorable \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Val\u00e9rie Rabault \u00e0 ce poste. La d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, r\u00e9\u00e9lue dimanche, est une ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget et si\u00e8ge au sein du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la commission des finances, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fo...","dateModified":"2022-06-23T16:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:09:57+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lus de la coalition pr\u00e9sidentielle sont parvenus, sans se diviser, \u00e0 trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Berg\u00e9 dirigera le groupe LRM, et Ya\u00ebl Braun-Pivet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se\u00a0mettent en ordre de marche sans accroc         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel en ordre de marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T15:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:08:57+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle devait s\u2019entretenir jeudi et vendredi avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s\u2019exprimer lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, ce soir \u00e0 20\u00a0h\u00a050.          Apr\u00e8s la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de l\u2019ensemble des chefs de parti, Mme\u00a0Borne a fait savoir qu\u2019elle allait discuter par t\u00e9l\u00e9phone avec les pr\u00e9sidents des groupes\u00a0: Aurore Berg\u00e9 pour La R\u00e9publique en marche, Jean-Paul Matt\u00e9i pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les R\u00e9publicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts.          \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 trouver le chemin avec cette nouvelle Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb nationale, a expliqu\u00e9 la cheffe du gouvernement lors d\u2019un d\u00e9placement en Ile-de-France, disant attendre \u00ab\u00a0une explicitation de ce que [les forces politiques d\u2019opposition] sont pr\u00eates \u00e0 faire d\u2019ici demain, comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00bb, dans son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de mercredi soir.          \u00ab\u00a0Le sujet est mis sur la table\u00a0: maintenant, nous attendons les r\u00e9ponses des diff\u00e9rentes formations politiques. Peut-\u00eatre [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en se disant \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb quant au fait que \u00ab\u00a0les forces politiques, les d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils ne font pas partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer \u00e0 avancer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne va consulter les pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T15:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:33:36+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un mois apr\u00e8s sa nomination, a suscit\u00e9 de la col\u00e8re mais surtout de la r\u00e9signation parmi les \u00e9lus ultramarins.          Elie Califer, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Guadeloupe nouvellement \u00e9lu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa \u00ab\u00a0profonde d\u00e9ception de constater, qu\u2019une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas\u00a0\u00bb des outre-mer, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Au-del\u00e0 des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle consid\u00e9ration gouvernementale affich\u00e9e apr\u00e8s le cri de col\u00e8re exprim\u00e9 dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la m\u00eame attitude brutale, distante, voire indiff\u00e9rente, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos territoires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en demandant \u00e0 la premi\u00e8re ministre de \u00ab\u00a0ne pas laisser le minist\u00e8re des outre-mer sans capitaine\u00a0\u00bb.          Pour plusieurs autres \u00e9lus ultramarins, interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, l\u2019heure est plus \u00e0 la r\u00e9signation. \u00ab\u00a0Ce que j\u2019esp\u00e8re, c\u2019est que la personne qui viendra apr\u00e8s elle appellera les d\u00e9put\u00e9s ultramarins pour travailler avec eux\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jiovanny William, nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 1re\u00a0circonscription de Martinique. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019elle [Ya\u00ebl Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce minist\u00e8re-l\u00e0, que c\u2019est un petit cadeau qui lui a \u00e9t\u00e9 fait pour la remercier de sa fid\u00e9lit\u00e9. Mais quelle que soit la personne qui sera l\u00e0, on fera avec\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Davy Rimane, d\u00e9put\u00e9 de la 2de\u00a0circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Ce potentiel changement \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des outre-mer est un \u00e9v\u00e9nement anecdotique, de la politique politicienne\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, d\u00e9put\u00e9 de la 1re circonscription de Guyane. \u00ab\u00a0On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e, mais on doit avoir notre propre agenda pour b\u00e2tir ce rassemblement, cette r\u00e9conciliation n\u00e9cessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane.\u00a0\u00bb          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l\u2019article ci-dessous, publi\u00e9 ce matin, sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en outre-mer et sur le n\u00e9cessaire changement de m\u00e9thode de l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019\u00e9gard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus ultramarins entre r\u00e9signation et d\u00e9ception apr\u00e8s la candidature de Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 la pr...","dateModified":"2022-06-23T14:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:12:47+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais, s\u2019affiche de plus en plus dispos\u00e9e \u00e0 discuter d\u2019un rapprochement entre son parti, Les R\u00e9publicains, et le camp d\u2019Emmanuel Macron. Tout en pr\u00e9cisant dans Le Maine libre, mardi, qu\u2019elle souhaitait \u00ab\u00a0rester pr\u00e9sidente de r\u00e9gion\u00a0\u00bb, la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien r\u00e9gional\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tend la main au parti auquel j\u2019appartiens, on doit pouvoir y r\u00e9pondre avec un enjeu tr\u00e8s clair, une n\u00e9gociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de minist\u00e8res.\u200b\u00a0\u00bb Au soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle avait affich\u00e9 son soutien \u00e0 Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l\u2019assembl\u00e9e des conseillers r\u00e9gionaux \u00e0 Nantes, Christelle Moran\u00e7ais a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019ouverture des d\u00e9bats par une \u00ab\u00a0analyse rapide et personnelle\u00a0\u00bb des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00e9sidente de r\u00e9gion, je n\u2019exerce pas de mandat national, mais je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la solution, non du probl\u00e8me, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la main tendue et non du poing ferm\u00e9, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du compromis et pourquoi pas d\u2019une coalition \u00e0 l\u2019allemande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christelle Moran\u00e7ais, ajoutant que dans un tel accord \u00ab\u00a0personne ne perd son \u00e2me, son identit\u00e9, ses valeurs\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lue a appel\u00e9, en conclusion, Emmanuel Macron \u00e0 initier le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christelle Moran\u00e7ais favorable \u00e0 un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-23T14:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:59:35+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 21\u00a0juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, un poste que convoitait \u00e9galement Laurent Fabius. En compensation, Fran\u00e7ois Hollande lui avait alors propos\u00e9 le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l\u2019aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray mena\u00e7aient alors de quitter la direction du parti.          \u00ab\u00a0Le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019appr\u00eate \u00e0 recoller les morceaux, \u00e0 apaiser la temp\u00eate qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e. Le maire de Tulle dispose d\u2019une semaine, jusqu\u2019au conseil national du 29\u00a0juin, pour renouveler sa direction \u201cdans un cadre collectif\u201d et \u201capaiser tout le monde\u201d\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du vendredi\u00a021\u00a0juin\u00a02002.          Il faut dire que l\u2019affaire avait m\u00eame pouss\u00e9 Marc Dolez, le \u00ab\u00a0patron\u00a0\u00bb de la puissante f\u00e9d\u00e9ration du Nord, \u00e0 donner sa d\u00e9mission. Dans un entretien donn\u00e9 \u00e0 nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que \u00ab\u00a0les combines d\u2019appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adapt\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation\u00a0\u00bb et critiquait l\u2019absence de \u00ab\u00a0consultation\u00a0\u00bb des militants.          L\u2019\u00e9lection de Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS ce matin a \u00e9t\u00e9 moins chaotique. Ag\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, le d\u00e9put\u00e9 des Landes l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0921526_1655992700230-2002-06-21-ancien-depute-de-gauche-naufrage-de-la-vague-bleue-recherche-mandat-ou-emploi-1-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02002, pour satisfaire Laurent Fabius, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9clenchait une temp\u00eate au P...","dateModified":"2022-06-23T14:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:39:07+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re ont r\u00e9clam\u00e9, jeudi, le licenciement d\u2019un journaliste du Point, qui les avait accus\u00e9s, dans un article, d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers. Publi\u00e9 mercredi sur le site Internet de l\u2019hebdomadaire, l\u2019article a finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 jeudi.          \u00ab\u00a0Les v\u00e9rifications compl\u00e9mentaires que nous avons men\u00e9es nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des erreurs et des manquements \u00e0 la prudence ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9daction de l\u2019article, a expliqu\u00e9 sur Twitter le r\u00e9dacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux deux int\u00e9ress\u00e9s. Selon l\u2019article, qui se basait notamment sur de pr\u00e9tendus \u00e9changes par SMS entre la femme de m\u00e9nage et Raquel Garrido, SMS qui se sont av\u00e9r\u00e9s faux, le couple \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019exploiter d\u2019une femme de m\u00e9nage alg\u00e9rienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, qui avaient fermement d\u00e9menti toutes les all\u00e9gations de l\u2019article, ont aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter aux excuses du r\u00e9dacteur en chef. \u00ab\u00a0Je demande le licenciement imm\u00e9diat\u00a0\u00bb du journaliste auteur de l\u2019article, a \u00e9crit la d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Je n\u2019en resterai pas l\u00e0. (\u2026) Ma famille a trop souffert. Le tort caus\u00e9 est ind\u00e9l\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbi\u00e8re, \u00e9galement \u00e9lu en Seine-Saint-Denis, a abond\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0le r\u00e9dac chef nous pr\u00e9sente ses excuses et retire l\u2019article. Soit. Mais, cela ne peut en rester l\u00e0\u00a0\u00bb, dit-il, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0c\u2019est l\u2019honneur du m\u00e9tier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent \u00e0 la presse. Des sanctions doivent \u00eatre prononc\u00e9es\u00a0\u00bb.          Les r\u00e9seaux sociaux, notamment \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, s\u2019\u00e9taient d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre le couple d\u00e8s la parution de l\u2019article. L\u2019avocat du couple, Xavier Sauvignet, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019il pr\u00e9parait deux plaintes, l\u2019une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d\u2019identit\u00e9. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, s\u2019en est m\u00eal\u00e9 jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0Les calomniateurs de Corbi\u00e8re et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s\u2019interroger sur la pente qu\u2019ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re r\u00e9clament le licenciement d\u2019un journaliste du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-06-23T14:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:09:30+00:00","articleBody":"     Celle qui a \u00e9t\u00e9 la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a re\u00e7u l\u2019acclamation des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s de son camp.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN...","dateModified":"2022-06-23T13:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:02:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une seule candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander \u00e0 mes chers camarades, chers coll\u00e8gues, de proc\u00e9der \u00e0 un vote non pas \u00e0 main lev\u00e9e mais par acclamation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi apr\u00e8s-midi le d\u00e9put\u00e9 du Nord, S\u00e9bastien Chenu, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les 89 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national se sont alors lev\u00e9s pour applaudir leur nouvelle pr\u00e9sidente.          Le groupe a en outre d\u00e9sign\u00e9 comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale S\u00e9bastien Chenu, et confirm\u00e9 comme candidat \u00e0 la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 de la Somme, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 juste apr\u00e8s le vote. Le RN brigue aussi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e les postes de vice-pr\u00e9sident et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions \u00e0 la t\u00eate du groupe, Mme Le Pen avait indiqu\u00e9 qu\u2019elle ne reprendrait pas la pr\u00e9sidence du parti, brigu\u00e9e par l\u2019actuel occupant du poste par int\u00e9rim, Jordan Bardella, et peut-\u00eatre Louis Aliot, vice-pr\u00e9sident du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette r\u00e9union en \u00e9voquant \u00ab\u00a0le r\u00f4le d\u2019un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, puis M. Chenu expliquer \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qu\u2019un bon d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, et enfin Jordan Bardella, qui est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, devait parler de \u00ab\u00a0l\u2019articulation du groupe avec le parti\u00a0\u00bb. Les 89 d\u00e9put\u00e9s doivent encore discuter de l\u2019organisation formelle du groupe, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00eatre Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe RN, S\u00e9bastien Chenu briguera la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T13:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:47:14+00:00","articleBody":"      Aurore Berg\u00e9, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche (qui devrait \u00eatre renomm\u00e9 Renaissance).          Marine Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, vient d\u2019\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de celui du Rassemblement national.          Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains.          Andr\u00e9 Chassaigne, d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me, sera le pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (communistes et apparent\u00e9s).          Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes, sera le pr\u00e9sident du groupe du Parti socialiste.          Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise.          Jean-Paul Mattei, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem).          Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.          Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 de Paris, et Cyrielle Chatelain, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Un dernier groupe provisoirement d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0UTIL\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9s\u00a0\u00bb, pourrait compter jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq \u00e9lus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la pr\u00e9sidence dans les prochains jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de neuf groupes \u00e9lus avant la premi\u00e8re s\u00e9ance publique, mardi 28\u00a0juin","dateModified":"2022-06-23T13:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:22:05+00:00","articleBody":"     La candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9\u00e9lue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la t\u00eate du groupe parlementaire constitu\u00e9 de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue par acclamation pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T12:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:40+00:00","articleBody":"     L\u2019H\u00e9micycle compte neuf d\u00e9put\u00e9es de moins qu\u2019en\u00a02017, en raison d\u2019une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle moins paritaire qu\u2019il y a cinq ans, et d\u2019un groupe RN tr\u00e8s masculin, \u00e9crivent nos journalistes Gary Dagorn et Rapha\u00eblle Aubert.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019expliquer\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019e...","dateModified":"2022-06-23T12:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:52:58+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) de la Somme et ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, sera le candidat du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a annonc\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, Jordan Bardella.          M.\u00a0Bardella a aussi fait savoir que le doyen des d\u00e9put\u00e9s, qui est le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, 79\u00a0ans, pr\u00e9siderait \u00e0 ce titre la premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue mardi 28\u00a0juin \u00e0 15\u00a0heures.          Les d\u00e9put\u00e9s RN \u00ab\u00a0exigeront naturellement ce qu\u2019il leur revient de droit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, repr\u00e9sentation en commission, pr\u00e9sidence de la commission des finances \u2013\u00a0et nous soutiendrons la candidature de Jean-Philippe Tanguy\u00a0\u2013, vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et questure\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Bardella lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Ralli\u00e9 au RN apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Nicolas Dupont-Aignan, dont il \u00e9tait le bras droit, M.\u00a0Tanguy, 36\u00a0ans, est dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (Essec) et de Sciences Po Paris. Il a notamment travaill\u00e9 avec Clara Gaymard lorsqu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de General Electric France. M.\u00a0Tanguy a \u00ab\u00a0un parcours dans les grandes entreprises, il est int\u00e9ress\u00e9 par la gestion des finances publiques, il sera parfaitement comp\u00e9tent \u00e0 ce poste\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Bardella, qui a \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet \u00ab\u00a0la position d\u00e9mocratique du pr\u00e9sident du S\u00e9nat [G\u00e9rard Larcher]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le premier groupe parlementaire d\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron m\u00e9rite le respect. (\u2026) J\u2019appelle le pouvoir \u00e0 respecter la d\u00e9mocratie, nous ne sommes pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone et le RN a toute sa place dans les institutions\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          M.\u00a0Larcher avait estim\u00e9, mercredi, que la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s strat\u00e9gique commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0devrait revenir\u00a0\u00bb au RN compte tenu du r\u00e8glement de la Chambre haute, suscitant la col\u00e8re du premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, qui l\u2019a accus\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9truire le front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb. Selon ce r\u00e8glement, le pr\u00e9sident de la commission des finances doit \u00eatre issu de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Or, je constate que le RN est le premier groupe d\u2019opposition. Donc, elle devrait lui revenir\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 M. Larcher.          La pr\u00e9sidence de cette commission est attribu\u00e9e par un vote en son sein, pr\u00e9vu jeudi 30\u00a0juin. Traditionnellement, la majorit\u00e9 n\u2019y participe pas, laissant les oppositions s\u2019organiser. Mais des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait en \u00eatre autrement cette fois-ci.          A gauche, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel est candidat. La socialiste Val\u00e9rie Rabault est aussi int\u00e9ress\u00e9e et sugg\u00e8re une pr\u00e9sidence tournante au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-23T12:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:21:22+00:00","articleBody":"     Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re\u00a0circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T12:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:30:18+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re Cyrielle Chatelain ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s jeudi \u00e0 la \u00ab\u00a0copr\u00e9sidence\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Palais-Bourbon.          Cette copr\u00e9sidence, une tradition des \u00e9cologistes, sera \u00ab\u00a0de fait\u00a0\u00bb, car elle n\u2019est pas pr\u00e9vue par les statuts de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qu\u2019EELV esp\u00e8re voir modifi\u00e9s. Concr\u00e8tement, les copr\u00e9sidents tiendront les conf\u00e9rences de presse et coordonneront le groupe des 23 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou et Cyrielle Chatelain d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:28:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes \u00e0 16 000 voix de la majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? L\u2019\u00e9cart \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Ce chiffre, avanc\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon, est exag\u00e9r\u00e9. Mais il est vrai que la...","dateModified":"2022-06-23T10:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:22:47+00:00","articleBody":"           Olivier Faure, Boris Vallaud, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Val\u00e9rie Rabault dans la salle des quatre colonnes de l'Assembl\u00e9e nationale, le 23 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce matin pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prenant la suite de Val\u00e9rie Rabault, qui n\u2019\u00e9tait pas candidate, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s d\u2019une source parlementaire. \u00c2g\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.          A la t\u00eate de ce groupe d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s, M.\u00a0Vallaud succ\u00e8de \u00e0 l\u2019\u00e9lue du Tarn-et-Garonne Val\u00e9rie Rabault, qui s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises peu enthousiaste \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019alliance de gauche Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) scell\u00e9e avec Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) aux l\u00e9gislatives.          La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, tout en \u00e9tant dans \u00ab\u00a0l\u2019affirmation de chacun ce que nous sommes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse M. Vallaud aussit\u00f4t apr\u00e8s son \u00e9lection.          Mme\u00a0Rabault avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. En prenant la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS, elle \u00e9tait devenue la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous la Ve\u00a0R\u00e9publique.          Boris Vallaud, \u00e9narque de la m\u00eame promotion qu\u2019Emmanuel Macron, est sp\u00e9cialiste des questions techniques de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, sur lesquelles il intervient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis son arriv\u00e9e en\u00a02017. Ce haut fonctionnaire a travaill\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Arnaud Montebourg au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Sa\u00f4ne-et-Loire puis \u00e0 Bercy de 2012 \u00e0 2014 durant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. Il est ensuite devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e puis conseiller de M. Hollande. C\u2019est Henri Emmanuelli qui l\u2019avait pouss\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter dans son fief des Landes en\u00a02017.          Emmanuel Macron est un \u00ab\u00a0pr\u00e9sident populiste\u00a0\u00bb, aux yeux de Boris Vallaud. \u00ab\u00a0Je me sens socialiste, de gauche, dans un moment grave o\u00f9 la R\u00e9publique se consume par les deux bouts\u00a0: RN et LRM\u00a0\u00bb, disait-il \u00e0 l\u2019AFP il y a quelques mois.          Parfois cat\u00e9goris\u00e9 parmi les \u00ab\u00a0technos\u00a0\u00bb, il est aussi adepte de petites phrases et de bons mots. Il assurait r\u00e9guli\u00e8rement les points de presse du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e le mardi matin durant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Au Palais-Bourbon, il a notamment bataill\u00e9 contre la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, la ratification du trait\u00e9 de libre-\u00e9change CETA ou les mesures sur l\u2019immigration, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0le strabisme dangereux\u00a0\u00bb d\u2019un pr\u00e9sident qui regarde \u00ab\u00a0vers l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/37392f2_1655979281062-img-8994.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, estime Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:07+00:00","articleBody":"     Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026 Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la situation politique quatre jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-23T09:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:52:22+00:00","articleBody":"     Le nouveau pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), Olivier Marleix, estime jeudi dans Le Figaro que l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb et \u00ab pi\u00e9tine depuis la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron. Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir dit regretter que \u00ab\u00a0nous ne connaissons toujours pas sa feuille de route, pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.          Selon lui, les d\u00e9put\u00e9s LR \u00ab\u00a0ont parfaitement conscience aujourd\u2019hui qu\u2019ils sont beaucoup plus forts ensemble, car il n\u2019y aura pas d\u2019adoption de texte possible sans Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0un ou deux d\u00e9bauchages ne permettront pas \u00e0 la minorit\u00e9 gouvernementale de se rapprocher de la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, avertit M.\u00a0Marleix, qui \u00ab\u00a0ne [veut] pas que le travail parlementaire se traduise par une succession de petits arrangements sur des coins de tables qui ressembleraient \u00e0 de la compromission\u00a0\u00bb.          Promettant de \u00ab\u00a0travailler beaucoup plus \u00e9troitement avec Bruno Retailleau et les s\u00e9nateurs\u00a0\u00bb, il r\u00e9p\u00e8te son intention de faire \u00ab\u00a0des propositions pr\u00e9cises\u00a0\u00bb et de travailler \u00ab\u00a0th\u00e8me par th\u00e8me, en identifiant les mesures essentielles\u00a0\u00bb\u00a0\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0les lignes rouges\u00a0\u00bb.          Les premi\u00e8res urgences du groupe seront \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les finances publiques\u00a0\u00bb, sujet sur lequel \u00ab\u00a0nous mettrons le gouvernement devant ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la situation budg\u00e9taire deviendra tr\u00e8s rapidement intenable\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Marleix, qui promet de travailler avec son groupe en \u00ab\u00a0mode commando\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je souhaite un groupe tr\u00e8s r\u00e9actif et je vais mettre en place une organisation beaucoup plus horizontale, fa\u00e7on \u201cshadow cabinet\u201d [cabinet fant\u00f4me]\u00a0\u00bb, promet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T09:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:42:39+00:00","articleBody":"     Il remplace la d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, Val\u00e9rie Rabault, qui ne se repr\u00e9sentait pas \u00e0 la t\u00eate du groupe compos\u00e9 d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette \u00e9lection interne Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait finalement retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-06-23T10:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, connais-t-on la date de l'\u00e9lection pour l'attribution de la pr\u00e9sidence de la commission des finances ?     Loic         Bonjour Loic,          Oui, cette \u00e9lection se d\u00e9roulera le jeudi 30\u00a0juin, soit la semaine prochaine. Et nous profitons de votre question, pour vous rappeler le calendrier de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s se retrouvera, mardi 28\u00a0juin, \u00e0 15\u00a0heures, pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le lendemain, mercredi 29\u00a0juin, les vingt-deux membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doivent \u00eatre nomm\u00e9s, les vice-pr\u00e9sidents de l\u2019H\u00e9micycle, les questeurs charg\u00e9s du budget et du personnel du Palais-Bourbon\u2026 Ces postes devront \u00eatre r\u00e9partis entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition par rapport \u00e0 leur poids politique sur la base du scrutin du second tour des l\u00e9gislatives. Et le jeudi 30\u00a0juin, donc, ce sera au tour des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019\u00e9lire leurs pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident.          Pour en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T09:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:41:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi la pr\u00e9sidence de la Commission des finances est-elle tellement convoit\u00e9e par les groupes d\u2019opposition ? Est-ce une question de prestige ou bien existe-t-il des avantages plus strat\u00e9giques ? Merci d\u2019avance.     Nanuk         Bonjour Nanuk,          La commission des finances est l\u2019une des plus prestigieuses et les plus techniques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle dispose de pr\u00e9rogatives importantes lorsqu\u2019elles sont exerc\u00e9es, qui font d\u2019elle un potentiel contre-pouvoir \u00e0 Bercy. Elle examine tous les textes budg\u00e9taires avant leur passage dans l\u2019H\u00e9micycle et contr\u00f4le le budget de l\u2019Etat, gr\u00e2ce \u00e0 des pouvoirs d\u2019investigation \u00e9tendus. Le pr\u00e9sident, comme le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, ne peuvent se voir opposer le secret fiscal, m\u00eame s\u2019ils y sont tenus, et peuvent demander des informations \u00e0 Bercy, ou les r\u00e9cup\u00e9rer eux-m\u00eames en s\u2019invitant sur place.          Le pr\u00e9sident a, en outre, la main sur l\u2019ordre du jour de la commission, le temps de parole, et toutes les missions d\u2019information. C\u2019est aussi lui qui commande des rapports \u00e0 la Cour des comptes. Il d\u00e9cide enfin de la recevabilit\u00e9 des amendements parlementaires pr\u00e9sent\u00e9s au budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:36:47+00:00","articleBody":"     Guillaume Garot, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Boris Vallaud sont candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des d\u00e9put\u00e9s socialistes, \u00e9lection qui se tient jeudi matin. Un de ces trois d\u00e9put\u00e9s succ\u00e9dera \u00e0 Val\u00e9rie Rabault, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter.          \u00ab\u00a0Avec cette nouvelle l\u00e9gislature et un contexte politique boulevers\u00e9, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s doit pouvoir trouver un nouvel \u00e9lan pour prolonger la dynamique politique que nous avons collectivement initi\u00e9e\u00a0\u00bb, dans le cadre de l\u2019alliance Nupes \u00e0 gauche, a \u00e9crit Val\u00e9rie Rabault aux membres du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. \u00ab\u00a0Je souhaite mettre \u00e0 profit ce nouveau mandat pour revenir \u00e0 mes premi\u00e8res amours\u00a0: les questions budg\u00e9taires, financi\u00e8res et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget dans ce message dont l\u2019Agence France-Presse a eu copie.          Pour lui succ\u00e9der, se pr\u00e9sentent trois hommes\u00a0: Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes depuis 2017 et auparavant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande\u00a0; Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007\u00a0; J\u00e9r\u00f4me Guedj, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste frondeur qui a battu dimanche dans l\u2019Essonne la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin. Les plus de 30 membres du groupe se prononceront jeudi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e9lisent leur pr\u00e9sident de groupe","dateModified":"2022-06-23T09:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:34:52+00:00","articleBody":"    Un mot sur les propos de Rachel Keke de votre part ?     Leo         Bonjour Leo, Nous attendions d\u2019en savoir davantage. La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9lue dans la 7\u1d49\u00a0circonscription du Val-de-Marne dimanche\u00a019 juin, a \u00e9t\u00e9 au centre des critiques ces derniers jours. Des sites d\u2019extr\u00eame droite ont r\u00e9cemment exhum\u00e9 des contenus partag\u00e9s sur Facebook par un compte nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ra\u00efssa Rachel Keke\u00a0\u00bb, prouvant ainsi, selon eux, que la nouvelle d\u00e9put\u00e9e Nupes a soutenu la candidate d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen ou encore le dictateur syrien Bachar Al-Assad \u2013 , accus\u00e9 de \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le conflit en Syrie en\u00a02011 qui a fait un demi-million de morts \u2013 dans le pass\u00e9.          Rachel Keke a publi\u00e9 un post Facebook hier soir pour confirmer que le compte Facebook en question lui appartenait bien. La nouvelle d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, ancienne porte-parole de la longue gr\u00e8ve des femmes de chambre \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Ibis des Batignolles, qui a battu dimanche l\u2019ex-ministre des sports Roxana Maracineanu, dit subir depuis quelques jours \u00ab\u00a0des attaques sur les r\u00e9seaux sociaux, venant en particulier de l\u2019extr\u00eame droite, visant \u00e0 [la] d\u00e9stabiliser et [la] d\u00e9cr\u00e9dibiliser\u00a0\u00bb.          Mme Keke ne nie pas ces messages, mais affirme avoir chang\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a quelques ann\u00e9es, j\u2019ai repartag\u00e9 sur Facebook des posts qui ne refl\u00e8tent absolument pas qui je suis et ce que je d\u00e9fends aujourd\u2019hui dans mon combat politique\u00a0\u00bb, \u00e9crit celle qui entend porter la voix des travailleurs \u00ab\u00a0invisibles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup appris de mon engagement syndical et de la lutte \u00e0 l\u2019Ibis Batignolles\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Elle affirme, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019\u00e9lue de La France insoumise et de la Nupes\u00a0\u00bb, partager \u00ab\u00a0pleinement les combats et les valeurs de ces organisations qui ont compos\u00e9 cette belle union de la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun terrain possible avec l\u2019extr\u00eame droite. Les id\u00e9es racistes, sexistes et LGBT-phobes doivent \u00eatre combattues sans rel\u00e2che. La lutte continue\u00a0\u00bb, conclut-elle.          Rachel Keke \u00ab\u00a0avoue avoir soutenu le r\u00e9gime d\u2019El Assad (sic) et Mme\u00a0Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2017. Elle a partag\u00e9 des publications racistes et homophobes. Je rappelle que c\u2019est un d\u00e9lit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter son adversaire battue aux l\u00e9gislatives Roxana Maracineanu. \u00ab\u00a0Mais elle nous assure avoir chang\u00e9. Tout va bien. Ses \u00e9lecteurs jugeront\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancienne ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T08:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:48:18+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019aucun parti n\u2019a la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, chacun se renvoie d\u00e9sormais la balle sur les concessions \u00e0 faire pour \u00ab\u00a0trouver des compromis\u00a0\u00bb. Invit\u00e9e de France Inter jeudi matin, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault a estim\u00e9 que lors de son allocution hier, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a invers\u00e9 les r\u00f4les\u00a0\u00bb, en demandant aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas.          \u00ab\u00a0Il conna\u00eet parfaitement nos engagements. Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 faire le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0net\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 lancer une vraie programmation \u00e9cologique\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 revaloriser les retraites\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. Pour Mme\u00a0Rabault, \u00ab\u00a0quand on a la responsabilit\u00e9 du destin de la France on pose des cadres tr\u00e8s claires. S\u2019il reste sur son projet, il n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, et c\u2019est lui qui est coinc\u00e9, c\u2019est lui qui va bloquer la France\u00a0\u00bb.          Avant d\u2019insister sur la proposition de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) de revaloriser le smic alors que le gouvernement doit pr\u00e9senter dans quelques jours son projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Les ch\u00e8ques alimentaires je suis d\u2019accord mais nous voulons le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net, a-t-elle expliqu\u00e9. Le pouvoir d\u2019achat \u00e7a ne peut pas \u00eatre que des rustines qui sont rajout\u00e9es, \u00e7a doit \u00eatre un vrai changement de cap.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e sur la pr\u00e9sidence de la commission des finances que la Nupes et le Rassemblement national convoitent, la d\u00e9put\u00e9e socialiste estime que ce poste tant convoit\u00e9 \u00ab\u00a0doit revenir \u00e0 la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On va avoir une crise \u00e9conmique majeure, une inflation galopante, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remontent. C\u2019est important que politiquement ce soit la gauche, qui a 32\u00a0% [des si\u00e8ges] (\u2026), c\u2019est \u00e0 elle que doit revenir la pr\u00e9sidence de cette commission\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. Interrog\u00e9e sur sa volont\u00e9 de candidater pour ce poste, la d\u00e9put\u00e9e socialiste a dit \u00eatre \u00ab\u00a0dans un collectif\u00a0\u00bb et soumet la proposition d\u2019une pr\u00e9sidence tournante \u00ab\u00a0pendant un an\u00a0\u00bb par exemple entre les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie Rabault, si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reste sur son projet, c\u2019est lui qui est coinc\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-23T08:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:43:40+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Franceinfo sur le fait que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou soit vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue. La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25 mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, qui ajoute qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16 juin. L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance contre la personne.          \u00ab\u00a0La justice est saisie. Elle va se prononcer et conform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avons toujours dit, nous enjoignont aux femmes qui possiblement ont \u00e9t\u00e9 victimes de porter plainte, de se rendre devant la justice, de parler. Et nous laissons justice l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire ce matin sur Franceinfo.          La r\u00e8gle reste la m\u00eame que lors des accusations de viols et de tentative de viols visant le ministre des solidarit\u00e9s Damien Abad\u00a0? \u00ab\u00a0Si ces plaintes devaient donner lieu \u00e0 d\u2019autres faits de justice, des d\u00e9cisions seraient prises\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est ni sur les r\u00e9seaux sociaux, ni dans des journaux, ni au caf\u00e9, ni dans les partis politiques, qu\u2019on rend la justice\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou est vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, Olivia Gr...","dateModified":"2022-06-23T07:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:23:00+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre sur la date d\u2019un hypoth\u00e9tique vote de confiance pour Elisabeth Borne, notamment demand\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Chaque chose en son temps\u00a0! On n\u2019a m\u00eame pas la date de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est agac\u00e9e Mme\u00a0Gr\u00e9goire sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Mais ce n\u2019est pas le 5 juillet\u00a0?\u00a0\u00bb, se sont exclam\u00e9s les journalistes. \u00ab\u00a0On ouvre une p\u00e9riode de dialogue, il y a peut \u00eatre une semaine possible de d\u00e9calage. Les choses peuvent bouger. Il faudra prendre le temps n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer le pays pour faire en sorte qu\u2019on puisse qu\u2019on puisse porter des lois enrichies par les oppositions qui fassent avancer la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la porte-parole.          Et le remaniement attendu avec la nomination de trois nouveaux ministres, qui remplaceront Justine Benin, Am\u00e9lie de Montchalin et Brigitte Bourguignon, toutes trois d\u00e9faites lors du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019elles sont encore au travail. Elles d\u00e9missionneront, \u00e9videmment. La r\u00e8gle est tr\u00e8s claire. Que ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Partiront-elles avant ou apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore, on verra\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne pourrait \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0On ouvre une p...","dateModified":"2022-06-23T09:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:06:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de la commission, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9tendus. La maj...","dateModified":"2022-06-23T07:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:02:28+00:00","articleBody":"     Ce sera une des batailles de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 qui doit revenir la tant convoit\u00e9e commission des finances\u00a0? Normalement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition, la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale et le Rassemblement national (RN) ont fait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 savoir qu\u2019ils s\u2019estimaient l\u00e9gitimes pour prendre la t\u00eate de cette commission aux pouvoirs \u00e9tendus.          Sur France Inter jeudi matin, le pr\u00e9sident par interim du RN, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 que son parti est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le premier groupe politique d\u2019opposition avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, plus que La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb et qu\u2019il devrait donc y avoir un d\u00e9put\u00e9 RN \u00e0 la t\u00eate de cette commission.\u00a0\u00ab\u00a0Nos \u00e9lecteurs ne sont pas des citoyens de seconde zone. Le Rassemblement national n\u2019est pas un parti politique de seconde zone. Et nos d\u00e9put\u00e9s ne sont pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone, a d\u00e9fendu M. Bardella. Par cons\u00e9quent, par respect pour la d\u00e9mocratie, nous avons droit \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission et nous la r\u00e9clamons.\u00a0\u00bb          L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que le parti d\u2019extr\u00eame droite proposait \u00ab\u00a0la candidature de Jean-Philippe Tanguy,\u00a0qui a travaill\u00e9 dans les grandes entreprises, qui a fait Sciences Po, qui est d\u00e9put\u00e9 de la Somme, et qui est parfaitement comp\u00e9tent\u00a0\u00bb. Selon M. Bardella, M. Tanguy sera \u00ab\u00a0un tr\u00e8s bon lanceur d\u2019alerte et un tr\u00e8s bon contr\u00f4leur de la politique \u00e9conomiques du gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national propose le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Jean-Philippe Tanguy pour prendre la t\u00eate de la...","dateModified":"2022-06-23T07:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:00:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Franceinfo qu\u2019\u00ab\u00a0il \u00e9tait important et attendu\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019exprime, \u00ab\u00a0pour expliquer ce qu\u2019il avait entendu de l\u2019\u00e9lection de dimanche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a rappel\u00e9 qu\u2019on vivait une situation in\u00e9dite, o\u00f9 il allait falloir que la majorit\u00e9 et les oppositions [trouvent] les voies et moyens pour continuer \u00e0 faire avancer le pays. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne doute pas que les oppositions auront des propositions, des remarques, des critiques, des amplifications, des refus\u2026, par rapport au projet que nous portons. Il attend de savoir les lignes rouges et les lignes vertes \u00e0 l\u2019endroit de ces textes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.          Dans son discours, Emmanuel Macron a demand\u00e9 hier soir aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas entendu d\u2019ultimatum. Il n\u2019y ni ultimatum ni question de qurante-huit heures\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole. \u00ab\u00a0C\u2019est pas \u201cj\u2019attends vos copies \u00e0 mon retour\u201d. C\u2019est le d\u00e9but du chemin, ce n\u2019est pas la fin. Il a ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des compromis. On parle d\u2019un chemin de plusieurs jours, voire de plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire, ajoutant que \u00ab\u00a0la main est tendue\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Main tendue vers la droite, la gauche, l\u2019extr\u00eame droite comme l\u2019extr\u00eame gauche, c\u2019est-\u00e0-dire vous tendez la main au RN comme \u00e0 La France insoumise\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Sahlia Brakhlia. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident tend la main \u00e0 toutes celles et ceux qui veulent faire avancer le pays. Le statu quo n\u2019est pas tenable pour aucune force politique face aux Fran\u00e7ais. On a tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver voie et moyen d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Gr\u00e9goire.          Peut-il y avoir coalition avec le Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0Un gouvernement ne peut pas refuser quand un d\u00e9put\u00e9 vote un article ou un amendement. Mais non\u00a0: il n\u2019y a pas une seule seconde, \u00e0 un seul moment, l\u2019id\u00e9e d\u2019aller chercher des voix, des accords avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb. Et pour La France insoumise ? \u00ab\u00a0C\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec son discours, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des...","dateModified":"2022-06-23T07:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:43:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cravat\u00e9s et encadr\u00e9s, les 89 d\u00e9put\u00e9s du RN font leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Men\u00e9 par Marine Le Pen, le premier groupe d\u2019opposition a d\u00e9couvert le Palais-Bourbon en offrant une im...","dateModified":"2022-06-23T06:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:42:35+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter jeudi matin, au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident par interim du Rassemblemen national a dit regretter que le chef de l\u2019Etat veuille \u00ab\u00a0changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je ne comprends pas, c\u2019est qu\u2019il demande aux oppositions de venir \u00e0 lui, de cr\u00e9er une forme de coalition, alors que c\u2019est lui qui a \u00e9t\u00e9 battu dans les urnes dimanche dernier\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, avant de s\u2019interroger\u00a0: \u00ab\u00a0Sur quels axes de son programme est-il pr\u00eat \u00e0 reculer ou \u00e0 renoncer pour faire un chemin vers les partis d\u2019opposition qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9mocratique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?\u00a0\u00bb          Pour M. Bardella, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice un peu nouveau\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, car \u00ab\u00a0il a eu l\u2019habitude durant son premier mandat d\u2019avoir une assembl\u00e9e \u00e0 sa botte avec des d\u00e9put\u00e9s godillots qui votaient absolument tout et qui rejetaient tous les amendements de l\u2019opposition\u00a0\u00bb.           Alors que le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou \u00e0\u00a0bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0du mal \u00e0 faire un gouvernement d\u2019union nationale avec des gens qui d\u00e9fendent la retraite \u00e0 65 ans, avec des gens qui refusent de baisser la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, avec des gens qui, au vu du chaos qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 les images et les sc\u00e8nes du Stade de France, refusent de remettre en cause leur politique migratoire ou leur politique p\u00e9nale\u00a0\u00bb.          Sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans les prochains jours, M. Bardella estime que \u00ab\u00a0plut\u00f4t que de distribuer des ch\u00e8ques, des solutions ponctuelles\u00a0\u00bb, le gouvernement devrait s\u2019engager \u00ab\u00a0\u00e0 baisser durablement les taxes, parce que c\u2019est un moyen concret de rendre du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0veut changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb, regrette Jordan B...","dateModified":"2022-06-23T06:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:23:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, un remaniement minist\u00e9riel est-il envisag\u00e9 ?    Kim         Bonjour Kim,          Oui, il y aura normalement un remaniement minist\u00e9riel dans les jours qui viennent, notamment \u00e0 cause des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Trois ministres \u2013 Am\u00e9lie de Montchalin (transition \u00e9cologique), Brigitte Bourguignon (sant\u00e9) et Justine Benin (mer) \u2013, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites dans leur circonscription dimanche. Or, selon la r\u00e8gle fix\u00e9e par Emmanuel Macron, un ministre qui perd \u00e0 ces \u00e9lections ne peut pas rester en place.          Et depuis hier, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, devront \u00e9galement trouver un nouveau ministre des outre-mer. L\u2019actuelle titulaire du poste, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a, en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle comme candidate pour l\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui a lieu mardi 28 juin. Elle a ainsi de grandes chances d\u2019acc\u00e9der au perchoir et devra donc quitter son poste au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T06:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:19:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas bien compris ce qu\u2019il aurait compris.\u00a0\u00bb Au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron sur les cons\u00e9quences des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le d\u00e9put\u00e9 LR du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique contre le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Nous avons un pays qui s\u2019annonce difficile \u00e0 gouverner et un Emmanuel Macron qui consid\u00e8re que rien n\u2019est atteint dans sa l\u00e9gitimit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le num\u00e9ro 2 des R\u00e9publicains, qui estime que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ont clairement dit que c\u2019\u00e9tait ses choix politiques qu\u2019ils contestent\u00a0\u00bb.          Alors que M. Macron a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb,  M. Pradi\u00e9 regrette que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans cette Assembl\u00e9e ingouvernable\u00a0\u00bb. Pour le d\u00e9put\u00e9 du Lot, \u00ab\u00a0cette d\u00e9marche, c\u2019est le d\u00e9passement\u00a0\u00bb. Or, selon lui, les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0veulent \u00e0 nouveau des convictions politiques dans notre pays. Notre d\u00e9mocratie a besoin de rep\u00e8res, j\u2019appelle au retour des clivages politiques \u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous \u00e9vitez le d\u00e9bat politique sur le fond, vous arrivez \u00e0 n\u2019avoir que des extr\u00eames. C\u2019est la responsabilit\u00e9 majeure d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Questionn\u00e9 sur un \u00e9ventuel \u00ab\u00a0contrat de coalition\u00a0\u00bb pass\u00e9 avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour le quinquennat, M.\u00a0Pradi\u00e9 \u00ab\u00a0refuse\u00a0\u00bb cette id\u00e9e, car \u00ab\u00a0son projet politique n\u2019est pas le mien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sur bien des sujets nous n\u2019avons pas la m\u00eame vision de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans...","dateModified":"2022-06-23T06:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:59:54+00:00","articleBody":"     Au lendemain de son \u00e9lection, par les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire et de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, Aurore Berg\u00e9 s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher du compromis, du consensus\u00a0\u00bb pour trouver des majorit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 des oppositions, c\u2019est de dire jusqu\u2019o\u00f9 elles sont pr\u00eates \u00e0 aller, a-t-elle expliqu\u00e9. On a un projet clairement identifi\u00e9, c\u2019\u00e9tait le m\u00eame pour la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives. Sur cette base, les oppositions doivent nous dire si, oui ou non, elles veulent y aller.\u00a0\u00bb Elle prend notamment l\u2019exemple de la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que les oppositions sont pr\u00eates \u00e0 aller voir directement les Fran\u00e7ais pour dire\u00a0\u201cnous, on ne vote pas la revalorisation des retraites au 1er\u00a0juillet\u201d\u00a0?\u00a0\u00bb          Mais, Mme\u00a0Berg\u00e9 le reconna\u00eet\u00a0: si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0reste statique\u00a0\u00bb et ne fait un pas vers les oppositions, \u00ab\u00a0\u00e7a ne fonctionnera pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un compromis ne peut pas \u00eatre \u201cc\u2019est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d, il faut avancer.\u00a0\u00bb Elle souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb, qui peut aller, selon des R\u00e9publicains, au Parti socialiste, en passant par les \u00e9cologistes ou le Parti communiste. \u00ab\u00a0Projet de loi par projet de loi, texte par texte on va aller chercher des compromis. \u00c7a fonctionne comme \u00e7a dans beaucoup de d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes ou au Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. Pour elle, quatre jours apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives, le r\u00e9sultat peut \u00eatre une \u00ab\u00a0opportunit\u00e9 historique de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb qui peut \u00ab\u00a0redevenir le vrai c\u0153ur de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-06-23T06:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilit\u00e9 de sortir de l\u2019impasse politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne disposant que d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0collective...","dateModified":"2022-06-23T06:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:24:28+00:00","articleBody":"     Il s\u2019\u00e9tait fait discret depuis dimanche et le r\u00e9sultat du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans une allocution depuis l\u2019Elys\u00e9e, Emmanuel Macron a pris acte, mercredi soir, des \u00ab\u00a0fractures\u00a0\u00bb montr\u00e9es par le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives et assur\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 gouverner diff\u00e9remment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucune force politique ne peut aujourd\u2019hui faire les lois seule\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0fait nouveau\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le chef de file de la gauche unie, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi avec scepticisme : \u00ab\u00a0Il est vain de dissoudre la r\u00e9alit\u00e9 du vote en l\u2019enfumant de consid\u00e9rations et d\u2019appels de toutes sortes.\u00a0\u00bb Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), s\u2019est lui f\u00e9licit\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arrogance d\u2019Emmanuel Macron marque un peu le pas\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant que son groupe de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s serait \u00ab\u00a0ferme mais constructif\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est l\u2019heure des premiers votes dans les groupes parlementaires. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019est mise en ordre de marche en \u00e9lisant Aurore Berg\u00e9 (La R\u00e9publique en marche), Jean-Paul Mattei (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons) \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire respectif.          Dans la soir\u00e9e, un autre scrutin interne attendait les d\u00e9put\u00e9s LRM, MoDem et Horizons, avec la d\u00e9signation de leur candidat commun pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s un premier tour serr\u00e9, la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, l\u2019a emport\u00e9 au second face au d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger Roland Lescure, par 105\u00a0voix contre 85.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T05:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:20:02+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-23T05:20:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-5">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                     Politique       Élections législatives 2022             « Le Point » retire un article sur Alexis Corbière et Raquel Garrido et leur présente ses excuses      Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le rédacteur en chef du Point, Etienne Gernelle, a présenté, jeudi 23 juin, sur Twitter ses « excuses plates et sincères » à Raquel Garrido et Alexis Corbière, ainsi qu’aux lecteurs de l’hebdomadaire, pour un article publié mercredi qui mettait en cause les deux députés de La France insoumise, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Du fait d’« erreurs » et de « manquements », l’article en question a été retiré, a fait savoir M. Gernelle, tandis que les deux mis en cause ont demandé le licenciement de son auteur.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Selon l’article du Point, qui se fondait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Mme Garrido, SMS qui se sont révélés faux, le couple était accusé d’abuser d’une Algérienne sans papiers.              Mme Garrido et M. Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » de l’auteur de l’article, a écrit Mme Garrido. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », ajoute celle qui vient d’être élue députée de la Seine-Saint-Denis face au président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde.            M. Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé dans le même sens : « Le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais cela ne peut en rester là », dit-il, estimant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».            « Le mal est fait »            L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a déclaré à l’Agence France-presse qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité ». Le leader des « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé sur Twitter : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »              « L’infâme mensonge s’est déjà diffusé plus massivement que ne le sera la vérité, a écrit pour sa part, sur le même réseau social, la députée « insoumise » de Paris Danièle Obono. Le mal est fait, comme voulu par l’instigateur, la fachosphère et leurs alliés sous-fifres macronistes. » Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/le-point-retire-un-article-sur-alexis-corbiere-et-raquel-garrido-et-leur-presente-ses-excuses_6131744_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Point\u00a0\u00bb retire un article sur Alexis Corbi\u00e8re et Raquel Garrido et leur pr\u00e9sente ses excuses","dateCreated":"2022-06-23T16:18:41+02:00","datePublished":"2022-06-23T16:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise ont demand\u00e9 le licenciement du journaliste qui les a accus\u00e9s d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/349/0/5568/2784/1342/671/60/0/c062110_5515807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-6">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’ex-candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp élus au second tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain      L’ex-candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp élus au second tour des législatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h46, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La député des Yvelines Aurore Bergé après l’annonce de son élection en tant que présidente du groupe parlementaire des députés La République en marche, à Paris, mercredi 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Avant l’élection du président de l’Assemblée nationale, attendue lors de la première séance publique de la 16e mandature, mardi 28 juin, les neuf groupes parlementaires qui ont émergé du second tour des élections législatives procèdent, les uns après les autres, à l’élection de leur président. Mercredi 22 juin, les élus de La République en marche (LRM), des Républicains (LR), d’Horizons ainsi que les communistes et apparentés et le MoDem ont désigné leur représentant, après ceux de La France insoumise mardi – Mathilde Panot a été réélue.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Les 171 députés membres de La République en marche – dont le nom devrait devenir « Renaissance » dans les prochaines semaines – ont choisi la députée des Yvelines, Aurore Bergé, pour tenir ce poste aux importantes prérogatives. Le président de groupe participe à la conférence des présidents, lors desquelles l’agenda des discussions est discuté, peut demander une suspension de séance publique, dispose dans certaines conditions d’un temps de parole plus important et de la possibilité de prolonger des débats nocturnes au-delà des heures autorisées pour terminer l’examen d’un texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                   Ancienne membre des Républicains, Aurore Bergé, 35 ans, l’a emporté par 88 voix contre 29 à Guillaume Vuilletet, 25 à Rémy Rebeyrotte et 11 à Stella Dupont. Ancienne présidente déléguée du groupe, Mme Bergé succède à Christophe Castaner, qui n’a pas été réélu député dimanche. Devant la presse, Mme Bergé a dit sa « grande émotion », sa « grande fierté » et son sentiment de « grande responsabilité », alors que les macronistes ont perdu la majorité absolue et que l’exécutif cherche la voie pour faire passer ses réformes.            Olivier Marleix prend la tête du groupe Les Républicains            Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix, 51 ans, a de son côté été élu mercredi à la tête des députés Les Républicains par 40 voix contre 20 pour l’autre candidat, Julien Dive, et un vote blanc. Fils de l’ancien ministre Alain Marleix, Olivier Marleix est député depuis 2012. Président des Républicains d’Eure-et-Loir depuis 2016, ce représentant de l’aile conservatrice de LR avait parrainé Laurent Wauquiez en 2017 dans la course à la tête du parti, puis Michel Barnier lors de la primaire de 2021.              Il avait déjà été candidat à la présidence du groupe en 2019 et avait été battu par Damien Abad. Ce dernier a été exclu du parti après avoir été nommé ministre des solidarités dans le gouvernement d’Elisabeth Borne. Le groupe LR est passé d’une centaine à une soixantaine de membres dans la nouvelle Assemblée, à la suite de l’échec de Valérie Pécresse à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                   La troisième élection, mercredi, s’est déroulée du côté d’Horizons. Le parti fondé et présidé par Edouard Philippe, constitué de 29 députés, a décidé vouloir être représenté par le maire d’Ajaccio Laurent Marcangeli, député de Corse-du-Sud depuis dimanche. Homme fort de l’opposition aux nationalistes dans l’île, avocat, c’est un ami de l’ancien premier ministre.            M. Marcangeli, avocat de 41 ans, avait été le plus jeune député de Corse, à 31 ans en 2012, élu sous les couleurs de l’UMP dans la 1re circonscription de Corse-du-Sud. Il avait remis la droite au pouvoir en 2014 à la mairie d’Ajaccio. Du fait de la règle du non-cumul des mandats, en vigueur depuis 2017, il va devoir abandonner ses fonctions de maire. Dès février 2022, M. Marcangeli avait apporté son soutien à Emmanuel Macron pour un second mandat.            Boris Vallaud patron des députés PS            Le député du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, a lui été reconduit à la tête du groupe des élus communistes et apparentés (6 députés ultra-marins se sont rattachés aux 12 députés du Parti communiste français), nommé Gauche démocrate et républicaine (GDR). « Comme nous nous y sommes engagés au lendemain de l’élection présidentielle, les députés du groupe GDR travailleront de concert avec les autres groupes parlementaires de la Nouvelle union populaire écologique et sociale », a relevé dans un communiqué le secrétaire national du Parti communiste français, Fabien Roussel, en saluant l’élection d’André Chassaigne, à laquelle il était favorable.              Du côté du MoDem, Jean-Paul Mattei, 68 ans, proche de François Bayrou et implanté dans son ancienne circonscription des Pyrénées-Atlantiques, a été élu mercredi. Il succède à Patrick Mignola, qui n’a pas été réélu député. M. Mattei l’a emporté par 36 voix contre 9 à son seul concurrent, Nicolas Turquois, et 2 votes blancs. Le groupe centriste, allié de LRM et Horizons dans la majorité, est fort de 48 membres dont un tiers de nouveaux élus.                             Lire aussi :  Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions                   Jeudi, c’était au tour de Marine Le Pen d’être élue présidente du groupe du Rassemblement national, pour lequel elle était seule candidate, par la simple acclamation des 89 députés RN. Le groupe a en outre désigné comme candidat à la présidence de l’Assemblée Sébastien Chenu, et confirmé comme candidat à la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, député de la Somme.            Le député des Landes, Boris Vallaud, a pour sa part été élu président du groupe socialiste, prenant la suite de Valérie Rabault, qui n’était pas candidate. Agé de 46 ans et porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l’a emporté par 26 voix contre 4 pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin aux législatives dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.            Une coprésidence pour les Verts            A la tête de ce groupe d’une trentaine de députés, M. Vallaud succède à l’élue du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui s’est montrée à plusieurs reprises peu enthousiaste à l’égard de l’alliance de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) scellée avec Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) aux législatives. La Nupes « a donné un espoir », tout en étant dans « l’affirmation de chacun ce que nous sommes », a affirmé devant la presse M. Vallaud aussitôt après son élection.              Du côté des écologistes, le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la députée de l’Isère, Cyrielle Chatelain, ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon. Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/presidents-de-groupes-a-l-assemblee-apres-aurore-berge-pour-lrm-et-olivier-marleix-pour-lr-le-ps-choisit-boris-vallaud-les-verts-julien-bayou-et-cyrielle-chatelain_6131572_823449.html"},"headline":"Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain","dateCreated":"2022-06-23T13:46:17+02:00","datePublished":"2022-06-23T13:46:17+02:00","dateModified":"2022-06-23T15:07:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"L\u2019ex-candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a re\u00e7u l\u2019acclamation des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s de son camp \u00e9lus au second tour des l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/bb20275_1655897615139-img-8985.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-7">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale      Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone ».          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Estelle Youssouffa en mars 2022.  WIKIPEDIA               Le 22 octobre 2019, quand Emmanuel Macron, était arrivé à Mamoudzou, la préfecture de Mayotte, Estelle Youssouffa, toute de blanc vêtue et drapée dans un drapeau tricolore, avait tenté, en vain, de franchir les cordons sécuritaires dressés autour du président de la République. Jusqu’à être embarquée, placée en garde à vue puis mise en examen pour « troubles à l’ordre public » et « rébellion », griefs qui ont abouti à un non-lieu quelque deux ans plus tard, en septembre 2021.          Mardi 21 juin 2022, c’est toute de noir vêtue et portant en écharpe le kichali rouge brodé de fleurs jaunes d’ylang-ylang qu’arborait Zéna M’Déré, la cheffe de file du mouvement des Chatouilleuses dans les années 1970 – des femmes qui ont lutté pour que Mayotte ne soit pas rattachée aux Comores –, que la présidente du Collectif des citoyens de Mayotte, élue députée de la 1re circonscription de Mayotte, a fait son entrée à l’Assemblée nationale et a pu poser fièrement dans l’Hémicycle. Celle que les Mahorais ont surnommée « poutou mgowa » – rien à voir avec le candidat du NPA à l’élection présidentielle –, en shimaoré « Piment oiseau », un petit piment qui pique très fort, devrait même être reçue, lundi 27 juin, à l’Elysée par le conseiller outre-mer du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : en outre-mer, la politique locale reprend ses droits                 Pour piquer, elle pique, cette ancienne journaliste de 43 ans, née d’un père mahorais sous-officier de la marine nationale et d’une mère métropolitaine infirmière au centre hospitalier de Mayotte, diplômée en journalisme et en relations internationales, qui a exercé, entre autres, sur LCI, TV5 Monde, France 24, Al-Jazeera, avant de devenir consultante en affaires internationales. Mais, surtout, depuis le mouvement social du printemps 2018, elle est devenue la principale porte-parole du Collectif des citoyens de Mayotte. Et la bête noire des autorités de l’Etat, qui redoutent chacune de ses interventions, ponctuées d’un « Ra hachiri » – « nous sommes vigilants ».          Interlocutrice incontournable          Qui aurait imaginé que cette agitatrice dotée d’un redoutable sens de la repartie, qui maîtrise à merveille l’usage des réseaux sociaux mais ne s’appuie sur aucune formation politique, pût accéder à l’Assemblée nationale ? Ses positions radicales sur l’immigration comorienne et la sécurité, ses mises en cause outrancières de l’Etat lors de la crise liée au Covid-19 – « Mayotte la pestiférée est devenue l’angle mort d’une République qui gesticule », écrivait-elle alors –, vues de la métropole, n’en faisaient pas une partenaire crédible. L’exécutif préférait miser sur des arrangements avec les élus locaux.        Il vous reste 46.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/estelle-youssouffa-dite-piment-oiseau-fait-son-entree-a-l-assemblee-nationale_6131731_823448.html"},"headline":"Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-23T12:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-23T12:30:08+02:00","dateModified":"2022-06-23T12:36:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Outre-mer","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/42/0/904/452/1342/671/60/0/7109ab1_1655972316386-estelle-youssouffa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-8">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Ce chiffre, avancé par Jean-Luc Mélenchon, est exagéré. Mais il est vrai que la coalition de gauche a perdu dans de nombreux duels très serrés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Élections législatives 2022             La Nupes à 16 000 voix de la majorité relative à l’Assemblée ? L’écart était en réalité plus élevé      DERRIÈRE LE CHIFFRE – Ce chiffre, avancé par Jean-Luc Mélenchon, est exagéré. Mais il est vrai que la coalition de gauche a perdu dans de nombreux duels très serrés.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Parfois « le destin est taquin », écrit Jean-Luc Mélenchon dans le billet de blog commentant les résultats des législatives. Le chef de file de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) nourrit des regrets, en affirmant qu’il a « manqué au total seize mille voix dans le pays entre les diverses circonscriptions pour avoir la majorité relative devant les macronistes ».            Après avoir réussi à faire élire quatre députés dès le premier tour des législatives, la Nupes était présente dans près de 400 circonscriptions au second tour, ce qui a nourri de grands espoirs… qui ont été douchés par le résultat des urnes : la coalition de gauche a perdu dans 249 d’entre elles (dont 34 contre le RN et 182 contre Ensemble !).            D’où provient ce chiffre ?            L’équipe de campagne de La France insoumise a précisé au Monde que ce chiffre provenait d’un message largement diffusé sur Twitter. L’auteur du tweet assure qu’il aurait manqué précisément 16 504 voix à la Nupespour obtenir la majorité relative à la place d’Ensemble !. Avec ces quelques milliers de bulletins supplémentaires, la formation de gauche aurait pu remporter de nombreux duels très serrés, et obtenir 199 sièges, alors qu’Ensemble ! aurait mécaniquement baissé son score à 197 sièges et le Rassemblement national (RN) à 80 sièges. Contacté, l’auteur de ce calcul n’a pas répondu à nos sollicitations concernant sa méthodologie.              Pourquoi c’est exagéré            Nous avons tenté de refaire ces calculs, en ordonnant la liste les circonscriptions dans lesquelles la Nupes a perdu, du plus petit écart de voix (parfois quatre bulletins seulement) au plus grand. Si, dans un scénario de fiction, on inversait les résultats des duels pour donner les sièges perdus de justesse à la formation de gauche, on pourrait, au bout de 58 victoires supplémentaires, aboutir à une majorité relative de 200 sièges pour la Nupes, 198 pour Ensemble ! et 80 pour le RN.              Pour déterminer le nombre de voix nécessaires, dans chacune circonscription, pour aboutir à cette majorité relative, nous avons retenu deux possibilités théoriques :            soit on part de l’hypothèse que les voix manquantes étaient des abstentionnistes, et il suffit donc de prendre l’écart actuel entre les deux candidats puis de rajouter une voix pour obtenir la majorité. Par exemple dans la 1re circonscription du Calvados, Fabrice Le Vigoureux (Ensemble !) a gagné avec 200 voix d’avance. Si on ajoutait virtuellement 201 voix à son adversaire, Emma Fourreau (Nupes), c’est elle qui gagnerait. Dans ce scénario, nous avons calculé qu’il manquait 51 507 voix à la Nupes pour obtenir la majorité relative ;soit on estime que la participation reste la même, mais que des électeurs auraient pu voter différemment. Dans ce cas, on fait un calcul en divisant l’écart actuel par deux. Dans cette même circonscription du Calvados, il aurait suffi de 101 électeurs qui votent Nupes plutôt qu’Ensemble ! pour qu’Emma Fourreau l’emporte. Avec ce postulat, il ne faut plus que 27 745 bulletins pour faire basculer la majorité.            Dans les deux cas, on aboutit à un chiffre supérieur aux « seize mille voix » évoquées par Jean-Luc Mélenchon. Mais, quelle que soit la méthode choisie, sur les 20,7 millions de suffrages exprimés au second tour des législatives, le nombre théorique de voix qui « manquent » à la Nupes reste très faible, entre 0,13 et 0,25 % du total.            Pour aller plus loin, nous avons aussi calculé que 393 344 voix auraient été nécessaires pour que la Nupes obtienne la majorité absolue de 289 sièges à l’Assemblée nationale. Dans cette configuration, le groupe Ensemble ! n’aurait eu que 133 sièges et 63 pour le RN.             



La série « Derrière le chiffre » des Décodeurs dissèque les statistiques apparaissant dans l’actualité. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique dédiée.


<article-nb="2022/06/23/19-9">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les élections législatives ont été une sévère réplique des mauvais scores d’Emmanuel Macron à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Politique              Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif      Les élections législatives ont été une sévère réplique des mauvais scores d’Emmanuel Macron à la présidentielle.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il est parfois des actes manqués, en apparence anodins, qui en disent long. Pour la 40e édition de la Fête de la musique, le ministère des outre-mer avait ouvert ses portes, comme il le fait chaque année, aux musiques ultramarines, en dédiant, cette fois, la soirée au « son de la Caraïbe et de l’océan Indien ». Une initiative visant à « mettre en lumière la diversité culturelle de nos territoires ». Tous étaient représentés : Guadeloupe, Martinique, Guyane, La Réunion. Tous sauf un : Mayotte, oubliée. Un « oubli » qui a été très mal vécu par les acteurs culturels et artistiques locaux.          Le fait que la nouvelle ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, un mois à peine après sa nomination, décide de briguer le perchoir de l’Assemblée nationale ne risque pas, non plus, d’atténuer le sentiment de défiance qui s’est installé dans les outre-mer vis-à-vis du pouvoir exécutif. Alors qu’elle devait se rendre en Nouvelle-Calédonie pour représenter le gouvernement à l’inauguration, à Nouméa, de la statue de la poignée de main entre Jean-Marie Tjibaou et Jacques Lafleur, le 26 juin, date anniversaire des accords de Matignon de 1988, elle a annulé son déplacement. Plus qu’une erreur, une faute alors que doivent être rétablies les conditions du dialogue sur l’avenir institutionnel du territoire.          Le vote des outre-mer à l’élection présidentielle avait constitué un premier électrochoc. Au premier tour, Jean-Luc Mélenchon s’y était nettement imposé, distançant, avec près de 40 % des suffrages, Marine Le Pen et Emmanuel Macron, relégués près de 20 points derrière. Au second tour, la candidate d’extrême droite y avait balayé le président Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, en recueillant près de 60 % des voix. Les élections législatives ont infligé au pouvoir exécutif une douloureuse réplique.                           Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet élue candidate de la majorité pour présider l’Assemblée nationale                 Un nouveau groupe à l’Assemblée          La vague dégagiste dans les outre-mer a emporté sur son passage quinze des dix-neuf candidats investis ou qui bénéficiaient du soutien de la coalition Ensemble !, dont la toute nouvelle secrétaire d’Etat à la mer, Justine Bénin, en Guadeloupe. Sur les vingt-sept députés ultramarins, dix-sept sont des nouveaux élus et cinq seulement devraient siéger sur les bancs de la majorité présidentielle : le dissident MoDem Max Mathiasin en Guadeloupe, le député de Saint-Martin et Saint-Barthélemy Frantz Gumbs, les deux élus de Nouvelle-Calédonie, Philippe Dunoyer et Nicolas Metzdorf, et Mikaele Seo, membre de la majorité territoriale de Wallis-et-Futuna.          Quoique, pour ce dernier, l’incertitude demeure. En effet, il se pourrait bien qu’il rallie finalement un nouveau groupe dont la création a été annoncée mercredi 22 juin, provisoirement dénommé « UTIL », pour « Ultramarins, Territoires, Insularités, Libertés ». Il ambitionne de rassembler jusqu’à vingt-cinq élus. Parmi les ultramarins figure notamment le député guadeloupéen Olivier Serva, ex-La République en marche et qui présidait la délégation aux outre-mer sous la précédente législature, qui a été à la manœuvre pour la constitution de ce groupe.        Il vous reste 55.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/dans-les-outre-mer-la-defiance-des-electeurs-vis-a-vis-de-l-executif_6131710_823448.html"},"headline":"Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif","dateCreated":"2022-06-23T10:34:09+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:34:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Les \u00e9lections l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 une s\u00e9v\u00e8re r\u00e9plique des mauvais scores d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/375/0/5900/2950/1342/671/60/0/060f903_1655967777674-jmug220621065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-10">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’institution estime le coût croissant de la formation en alternance n’est pas soutenable.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Formation             L’apprentissage est dans une « impasse financière », selon la Cour des comptes      L’institution estime le coût croissant de la formation en alternance n’est pas soutenable.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En quelques années, l’apprentissage s’est développé dans des proportions inégalées, au point d’augmenter la part des jeunes en emploi. Ce succès, « indéniable » sur le plan quantitatif, pose toutefois problème du fait de son coût, difficilement soutenable pour les finances publiques. En outre, les personnes les plus en difficulté ne profitent pas assez du dispositif, alors que celui-ci a précisément pour vocation de s’adresser à elles, en priorité. C’est ce que montre un rapport très fouillé de la Cour des comptes, rendu public jeudi 23 juin.          Les magistrats de la Rue Cambon, à Paris, ont mené une longue enquête sur la formation dite « en alternance ». Cette notion désigne les actions destinées à acquérir des qualifications grâce à des allers-retours entre une entreprise et un établissement dispensant des enseignements théoriques. Pour entrer dans ce type de cursus, il existe principalement deux voies : le contrat d’apprentissage (réservé aux moins de 30 ans) et le contrat de professionnalisation (proposé à un public plus large). Ces mesures constituent un « axe fort » des politiques de lutte contre le chômage, comme le rappelle la Cour : ainsi, la part des apprentis en emploi, « six ou sept mois après leur sortie de formation », est plus élevée que celle « des diplômés sous statut scolaire », l’écart étant « de plus de 20 points en moyenne ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage bat de nouveau des records en France                 Entre 2016 et 2021, le nombre de jeunes qui ont commencé un parcours en alternance est passé de 438 000 à 799 000, soit une hausse spectaculaire de 82 %. Une telle évolution est liée à l’engouement qui s’exprime pour l’apprentissage, avec près de 732 000 contrats signés en 2021 contre 290 000 en 2016.          Cette « croissance sans précédent » provient, en partie, de la loi « pour la liberté de choisir son avenir professionnel » promulguée en septembre 2018, qui a libéralisé l’offre de formation et modifié en profondeur le financement. Celui-ci est désormais directement indexé sur l’activité des centres de formation d’apprentis (CFA) : chaque contrat donne lieu à l’attribution de subsides par un « opérateur de compétences », en vertu d’une logique de « guichet ouvert » qui n’existait pas avant la réforme de 2018.          « Dégradation » d’une « ampleur inédite »          Autre facteur concourant à l’envolée de l’apprentissage : les aides exceptionnelles accordées depuis l’été 2020 aux patrons qui embauchent des alternants (de 5 000 ou 8 000 euros, suivant les cas). Leur impact a été puissant, tout en s’accompagnant d’« effets d’aubaine significatifs » : autrement dit, de l’argent a été versé à des sociétés qui auraient recruté des apprentis, même en l’absence du soutien des pouvoirs publics.        Il vous reste 48.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/l-apprentissage-est-dans-une-impasse-financiere-selon-la-cour-des-comptes_6131700_823448.html"},"headline":"L\u2019apprentissage est dans une \u00ab\u00a0impasse financi\u00e8re\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes","dateCreated":"2022-06-23T10:15:35+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:15:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Formation"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Formation","Politique"],"description":"L\u2019institution estime le co\u00fbt croissant de la formation en alternance n\u2019est pas soutenable.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/d82da48_1653670595079-cour-des-comptes.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-11">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ La Ville emploie 20 000 vacataires. Des mesures vont être votées pour donner un statut plus protecteur à 1 600 d’entre eux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             A la Mairie de Paris, Anne Hidalgo compte réduire le travail précaire      La Ville emploie 20 000 vacataires. Des mesures vont être votées pour donner un statut plus protecteur à 1 600 d’entre eux.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La maire de la capitale, Anne Hidalgo, lors du conseil de Paris, le 31 mai 2022.  OLIVIER LEJEUNE / PHOTOPQR/LE PARISIEN/MAXPPP               Anne Hidalgo verse un peu d’huile dans les rouages sociaux de la Mairie de Paris qui grinçaient. Revenue à temps plein à l’Hôtel de ville après le fiasco de sa campagne présidentielle, la maire socialiste s’apprête à satisfaire en partie une des grandes revendications des syndicats, en sortant de la précarité quelque 1 600 agents municipaux en trois ans. La première étape du plan élaboré en ce sens va être soumise au vote des élus lors du prochain Conseil de Paris, à partir du 5 juillet.          « Ce plan est l’illustration de notre volonté de lutter contre la précarité, déclare Antoine Guillou, l’adjoint d’Anne Hidalgo chargé des ressources humaines. Il repose sur un diagnostic partagé avec les organisations syndicales. » Celles-ci ont rendu un avis favorable quasi unanime, le 7 juin. Seule la FSU s’est abstenue, jugeant le projet insuffisant. Les syndicats se montrent d’autant plus heureux de cette avancée qu’ils ont dû accepter une hausse du temps de travail dans le cadre de l’application à la Mairie de Paris de la loi de transformation de la fonction publique. « Ce plan contre la précarité, c’est un peu une contrepartie », glisse un syndicaliste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rentrée chahutée d’Anne Hidalgo au Conseil de Paris                 L’enjeu est de taille. La Mairie de Paris constitue une énorme machinerie, qui emploie environ 52 250 personnes de façon permanente. Essentiellement des fonctionnaires, mais aussi plus de 5 000 « contractuels », qu’ils disposent d’un contrat à durée déterminée (CDD) ou indéterminée (CDI). A cela s’ajoutent de très nombreux vacataires. Environ 20 000 sont rémunérés chaque année, dont une majorité de femmes. Certains pour une seule prestation, d’autres pour des mois de travail : des animateurs de centres de loisirs, des surveillants de cantine, des professeurs donnant des cours pour adultes, du personnel de ménage, des gardiens d’école, etc.          Depuis des années, les syndicats critiquent le recours massif à des vacataires et des CDD. « Toujours plus de précarité à la Ville de Paris ! », dénonçait encore en janvier un tract du syndicat FSU. « La Ville emploie des milliers de vacataires et de contractuels comme une “facilité de gestion”, de manière abusive et illégale », affirme Nicolas Léger, l’un des responsables de l’organisation. « Oui, la Ville est dans une totale irrégularité, souligne Bertrand Vincent, de Force ouvrière. Elle tord les règles, et recourt parfois à des vacations pour remplacer une titulaire partie en congé de maternité, par exemple. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anne Hidalgo perd son combat sur le temps de travail à Paris                 Antoine Guillou porte un autre regard. « Compte tenu de la taille du service public parisien, avec notamment 650 écoles, il n’est pas anormal d’employer des vacataires, tempère le “M. Ressources humaines” de la Mairie. Il s’agit souvent de répondre à des pics d’activité dans la journée, la semaine ou l’année. Par exemple, nous avons besoin d’agents pour aider les enfants à traverser les passages piétons juste avant et juste après l’école. »        Il vous reste 44.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/le-plan-d-hidalgo-pour-stopper-le-travail-precaire-a-la-mairie-de-paris_6131692_823448.html"},"headline":"A la Mairie de Paris, Anne Hidalgo compte r\u00e9duire le travail pr\u00e9caire","dateCreated":"2022-06-23T09:53:04+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:53:04+02:00","dateModified":"2022-06-23T12:38:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Cities","Anne Hidalgo","Conditions de travail","Paris","Emploi","Politique","\u00c9conomie"],"description":"La Ville emploie 20\u00a0000\u00a0vacataires. Des mesures vont \u00eatre vot\u00e9es pour donner un statut plus protecteur \u00e0 1\u00a0600 d\u2019entre eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/3ec2dbd_1655966297296-maxnewsspecial658701.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-12">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Deux patientes accusent cette membre du gouvernement, méconnue du grand public mais gynécologue spécialiste reconnue de l’endométriose.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Police et justice             Chrysoula Zacharopoulou, secrétaire d’Etat à la francophonie, visée par deux plaintes pour viol      Deux patientes accusent cette membre du gouvernement, méconnue du grand public mais gynécologue spécialiste reconnue de l’endométriose.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 09h29, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Chrysoula Zacharopoulou à son arrivée à l’Elysée, le 10 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Si elle n’a pas, pour le moment, débouché sur la moindre poursuite judiciaire, l’affaire tombe mal pour le gouvernement, déjà miné par les accusations de viol visant le nouveau ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées, Damien Abad. Selon l’hebdomadaire Marianne, deux plaintes pour viol ont, cette fois, été déposées contre Chrysoula Zacharopoulou, 46 ans, nommée secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux par Emmanuel Macron.          La première remonte au 25 mai, soit cinq jours après la nomination de Mme Zacharopoulou au gouvernement – l’enquête a été confiée à la brigade de répression de la délinquance aux personnes de la Préfecture de police. Le parquet de Paris a été destinataire d’une seconde plainte trois semaines plus tard, le 16 juin, pour des faits ayant eu lieu dans un cadre strictement médical et professionnel. Ces procédures, fait savoir le parquet de Paris, auront « pour objectif de déterminer si les faits sont susceptibles de tomber sous le coup d’une qualification pénale ».                           Lire aussi :  Chrysoula Zacharopoulou, la macroniste qui a un plan contre l’endométriose                 Mme Zacharopoulou, qui a exercé à l’hôpital Tenon dans le service du professeur Emile Daraï, lui-même mis en cause dans une série de 25 plaintes de patientes, à l’automne 2021, est considérée comme une éminente spécialiste de l’endométriose, une maladie qui affecte 10 % des femmes en âge de procréer en France. Une praticienne « qui a combattu pour que la souffrance des femmes atteintes d’endométriose soit mieux traitée et devienne une priorité de santé », a réagi, sur son compte Twitter, Martin Hirsch, directeur général – sur le départ – de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), en précisant « qu’il n’y a jamais eu la moindre réclamation ni plainte remontée à l’AP-HP » à propos de la conduite professionnelle de Mme Zacharopoulou.          Accusée de « mépris » et de « propos humiliants ou blessants »          Alors que des allégations de violences visant des gynécologues se multiplient – suscitant l’inquiétude de la profession –, Sonia Bisch, de l’association Stop VOG (pour « violences gynécologiques et obstétriques »), assure avoir recueilli trois témoignages de femmes mettant en cause Mme Zacharopoulou, « non pas pour des gestes physiques mais en raison de son attitude de mépris et des propos humiliants ou blessants tenus à l’occasion de consultations ». Ces trois déclarations, anonymes, concernent des faits qui seraient survenus en 2013, 2016 et 2020, mais elles n’ont été adressées à l’association que début 2022. Mme Bisch y voit une conséquence de l’émotion suscitée par la mise en examen du professeur Daraï pour « violences par personne chargée d’une mission de service public », le 9 décembre 2021.        Il vous reste 25.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/deux-plaintes-pour-viol-deposees-contre-la-secretaire-d-etat-a-la-francophonie-chrysoula-zacharopoulou_6131689_823448.html"},"headline":"Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la francophonie, vis\u00e9e par deux plaintes pour viol","dateCreated":"2022-06-23T09:29:04+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:29:04+02:00","dateModified":"2022-06-23T12:38:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Deux patientes accusent cette membre du gouvernement, m\u00e9connue du grand public mais gyn\u00e9cologue sp\u00e9cialiste reconnue de l\u2019endom\u00e9triose.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/131/0/7248/3624/1342/671/60/0/36e94c1_1655969297513-668283.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-13">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Avec seulement une majorité relative à l’Assemblée, le chef de l’Etat a appelé à la « responsabilité » de « toutes les forces politiques » pour « collectivement apprendre à gouverner et légiférer différemment ». Mais sans modifier son projet présidentiel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique      Avec seulement une majorité relative à l’Assemblée, le chef de l’Etat a appelé à la « responsabilité » de « toutes les forces politiques » pour « collectivement apprendre à gouverner et légiférer différemment ». Mais sans modifier son projet présidentiel.          Par Olivier Faye et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 10h41    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la République, Emmanuel Macron, s’adresse aux Français lors du journal télévisé, à Paris, le 22 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Emmanuel Macron a posé pour quelques jours le singe sur l’épaule de ses opposants, avant de s’envoler pour une semaine de sommets internationaux. Le chef de l’Etat s’est invité à la télévision, mercredi 22 juin, pour prononcer une allocution afin d’essayer de sortir de l’impasse dans laquelle le conduit la courte majorité relative dont il dispose à l’Assemblée nationale. Ce « fait nouveau » dans l’histoire de la Ve République implique, selon lui, de « collectivement apprendre à gouverner et légiférer différemment », à base de « compromis » et de « dialogue ».                           Lire aussi :  Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                 Seulement, à l’issue de deux jours de consultations des dirigeants des principaux partis, le locataire de l’Elysée n’a pas encore trouvé la martingale qui lui permettra de combler le trou d’une quarantaine de députés qui lui manque pour faire voter des textes. Il en a donc appelé à la « responsabilité » de « toutes les forces politiques » en leur demandant de se prononcer entre deux options : signer « un contrat de coalition » avec lui ou bien bâtir des « majorités texte par texte ».          Sur le fond, Emmanuel Macron assure ne pas renoncer à la « cohérence » du « projet clair » qui était le sien lors de la présidentielle, durant laquelle les Français lui ont accordé « une légitimité claire ». Tout juste a-t-il accentué la nécessité de conduire un « projet responsable, c’est-à-dire crédible et financé », qui ne sera abondé « ni par plus d’impôts ni par plus de dette budgétaire et écologique ». « C’est pourquoi notre pays, plus que jamais, a besoin de réformes ambitieuses pour continuer de créer plus de richesses, plus de travail et innover davantage », a estimé le chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 Elisabeth Borne absente du discours du président          Voilà pour l’appel du pied aux 61 députés du parti Les Républicains (LR), qui représentent la clé d’une éventuelle majorité. Et ce, même s’il s’est gardé de faire référence à sa promesse de réforme des retraites à 65 ans, souhaitée par la droite.          Sans modifier son projet, le président de la République renvoie la balle aux oppositions. « Il faudra clarifier dans les prochains jours la part de responsabilité et de coopération que les différentes formations de l’Assemblée nationale sont prêtes à prendre, a-t-il souligné. Entrer dans une coalition de gouvernement et d’action ? S’engager à voter simplement certains textes ? » La seconde option paraît la plus crédible, estime-t-on au sommet de l’Etat ; un « changement de culture » politique ne peut intervenir du jour au lendemain, après soixante années d’exercice du pouvoir basées sur le présidentialisme et le fait majoritaire.        Il vous reste 70.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/emmanuel-macron-renvoie-aux-oppositions-la-responsabilite-de-sortir-de-l-impasse-politique_6131660_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilit\u00e9 de sortir de l\u2019impasse politique","dateCreated":"2022-06-23T05:10:28+02:00","datePublished":"2022-06-23T05:10:28+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:41:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Avec seulement une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0toutes les forces politiques\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0collectivement apprendre \u00e0 gouverner et l\u00e9gif\u00e9rer diff\u00e9remment\u00a0\u00bb. Mais sans modifier son projet pr\u00e9sidentiel.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/193/499/4144/2072/1342/671/60/0/24bc469_e81939656c0d47dc9ab1ed993f03b213-e81939656c0d47dc9ab1ed993f03b213-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-14">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les élus de la coalition présidentielle sont parvenus, sans se diviser, à trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Bergé dirigera le groupe LRM, et Yaël Braun-Pivet a été désignée candidate au perchoir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Élections législatives 2022       La République en marche             A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc      Les élus de la coalition présidentielle sont parvenus, sans se diviser, à trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Bergé dirigera le groupe LRM, et Yaël Braun-Pivet a été désignée candidate au perchoir.          Par Alexandre Lemarié et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 04h05, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre, Elisabeth Borne, entourée de Yaël Braun-Pivet, ministre des outre-mer, désignée candidate à la présidence de l’Assemblée nationale, et Aurore Bergé, devenue présidente du groupe LRM, à Paris, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Le bateau tangue mais il a désormais ses capitaines. Trois jours après des élections législatives qui ont vu la coalition présidentielle perdre sa majorité absolue et ses principaux chefs de file, défaits dans leur fief – le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, et le patron des députés La République en marche (LRM), Christophe Castaner, notamment –, les élus macronistes ont fait leur rentrée au Palais-Bourbon, mercredi 22 juin.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                 Une rentrée qui a contrasté avec celle de 2017. Le groupe étant passé, en cinq ans, de 308 à 170 membres, chacun a désormais conscience que « ce mandat sera bien différent du précédent ». Face à des oppositions comme le Rassemblement national (RN) ou la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui arrivent en force et avec l’envie d’en découdre, les députés de la coalition présidentielle Ensemble ! – composée de LRM, du MoDem et d’Horizons – ont dû se mettre rapidement en ordre de bataille et se trouver de nouveaux ténors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                 Chacun leur tour. Mercredi matin, la députée des Yvelines, Aurore Bergé, est élue par ses collègues dès le premier tour pour prendre la suite de M. Castaner à la tête du groupe macroniste à l’Assemblée nationale. Quelques minutes après, au tour des députés d’Horizons, le parti fondé par Edouard Philippe, de se choisir l’élu corse Laurent Marcangeli comme patron de groupe. Avant que ceux du MoDem désignent, dans l’après-midi, l’élu des Pyrénées-Atlantiques Jean-Paul Matteï comme successeur de Patrick Mignola, battu dimanche. Dans la soirée, un autre scrutin interne attendait les députés LRM, MoDem et Horizons, avec la désignation de leur candidat commun pour la présidence de l’Assemblée nationale. Après un premier tour serré, la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, l’a emporté au second face au député des Français de l’étranger Roland Lescure, par 105 voix contre 85.          « Mon poste de rêve, c’est le perchoir »          L’ex-présidente de la commission des lois, réélue députée des Yvelines, dimanche, est bien partie pour succéder à Richard Ferrand au perchoir. A moins de s’entendre entre elles, les oppositions n’ont en effet aucune chance de lui ravir le poste, lors de l’élection, qui se tiendra mardi 28 juin. En cas de succès, Yaël Braun-Pivet deviendra ainsi la première femme à accéder à la fonction de présidente de l’Assemblée. Une place qu’elle convoitait de longue date. « Mon poste de rêve, c’est le perchoir », confiait-elle, début avril, avant d’être nommée au gouvernement. En plus des trois ministres défaits aux législatives (Amélie de Montchalin, Brigitte Bourguignon et Justine Benin), l’exécutif devra donc également trouver un remplaçant à Mme Braun-Pivet aux outre-mer si elle est élue.        Il vous reste 62.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/23/a-l-assemblee-nationale-les-deputes-de-la-majorite-se-mettent-en-ordre-de-marche-sans-accroc_6131655_6104324.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se\u00a0mettent en ordre de marche sans accroc","dateCreated":"2022-06-23T04:05:46+02:00","datePublished":"2022-06-23T04:05:46+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:57:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche","Politique","Politique"],"description":"Les \u00e9lus de la coalition pr\u00e9sidentielle sont parvenus, sans se diviser, \u00e0 trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Berg\u00e9 dirigera le groupe LRM, et Ya\u00ebl Braun-Pivet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate au perchoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/797/0/5900/2950/1342/671/60/0/6e74c9c_1655939647295-jmug220622045.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-15">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ A gauche comme à droite, aucun parti ne souhaite donner de « chèque en blanc » à la majorité présidentielle, malgré les appels au « compromis » d’Emmanuel Macron mercredi soir, lors de sa première allocution télévisée depuis les législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions      A gauche comme à droite, aucun parti ne souhaite donner de « chèque en blanc » à la majorité présidentielle, malgré les appels au « compromis » d’Emmanuel Macron mercredi soir, lors de sa première allocution télévisée depuis les législatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h31, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un homme regarde le discours télévisé d’Emmanuel Macron sur le résultat des législatives, depuis son domicile à Ciboure (Sud-Ouest), le 23 juin 2022.  BOB EDME / AP                 Le président de la République a pris acte, mercredi 22 juin, des « fractures » montrées par le résultat des législatives, et assuré vouloir « apprendre à gouverner différemment ». « Aucune force politique ne peut aujourd’hui faire les lois seule », un « fait nouveau », a-t-il déclaré dans une allocution télévisée. Souhaitant « bâtir des compromis » – un mot qu’il a prononcé plusieurs fois –, Emmanuel Macron a pressé ses opposants de « clarifier » leur positionnement d’ici à vendredi soir. Mais cette proposition a été accueillie fraîchement par les oppositions.            Le chef de file de la gauche unie, Jean-Luc Mélenchon, a réagi avec scepticisme : « Il est vain de dissoudre la réalité du vote en l’enfumant de considérations et d’appels de toutes sortes. » L’ex-candidat de La France insoumise (LFI) à la présidentielle a estimé que, désormais, « l’exécutif [était] faible mais [que] l’Assemblée nationale [était] forte de toute la légitimité de son élection récente ». Il a appelé de nouveau la première ministre, Elisabeth Borne, à solliciter la confiance par un vote des députés, et à démissionner si elle ne l’obtenait pas. Pour Adrien Quatennens, numéro deux de LFI, « le Parlement, c’est le cœur battant de la démocratie de ce pays. Le blocage, c’est lui ».              Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste (PS), a affirmé que « les formations politiques n’ont pas à lui répondre jusqu’où elles sont prêtes à aller pour lui donner un chèque en blanc ». Invitée de France Inter jeudi matin, la députée socialiste Valérie Rabault a estimé que « le président de la République a inversé les rôles » en demandant aux oppositions de se positionner. « S’il reste sur son projet, il n’a pas la majorité absolue et c’est lui qui est coincé », a-t-elle ajouté.            Julien Bayou, le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a jugé le discours « flou ». « Le président dit qu’il veut agir sur le climat, nous ne le croyons pas », a-t-il dit, ajoutant que la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ferait des propositions sur le sujet. Pour Fabien Roussel, secrétaire national du Parti communiste français (PCF), « après la découverte des services publics en 2020, Macron découvre les vertus du débat parlementaire et le vrai rôle de l’Assemblée nationale en 2022 ! Nous jugerons aux actes ».                             Lire aussi :  Emmanuel Macron souhaite « trouver une majorité plus large et plus claire pour agir »                   « Il ne peut y avoir de chèque en blanc »            A droite, les réactions n’ont pas été plus enthousiastes. « Il n’y a pas d’alternative aux dialogue et respect évoqués par le président. Mais il ne peut y avoir de chèque en blanc, de surcroît sur un projet peu clair », a tweeté le nouveau président du groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée, Olivier Marleix, ajoutant que les députés LR feraient « la semaine prochaine » des propositions « sur le pouvoir d’achat ». Valérie Boyer, sénatrice LR a, de son côté, invité Emmanuel Macron, « qui découvre l’existence de la démocratie parlementaire, à se limiter au respect de la Ve République. En s’opposant, en débattant, en proposant, en votant, le Parlement agira toujours dans l’intérêt des Français ».              « Nous avons un pays qui s’annonce difficile à gouverner et un Emmanuel Macron qui considère que rien n’est atteint dans sa légitimité politique », a déploré pour sa part Aurélien Pradié, député du Lot et numéro 2 de LR, qui estime que « les Français ont clairement dit que c’était ses choix politiques qu’ils contestent ». « Quand vous évitez le débat politique sur le fond, vous arrivez à n’avoir que des extrêmes. C’est la responsabilité majeure d’Emmanuel Macron », a-t-il poursuivi.            Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national (RN), s’est félicité que « l’arrogance d’Emmanuel Macron marque un peu le pas ». Jeudi matin sur France Inter, il a dit regretter cependant que le chef de l’Etat veuille « changer de méthode sans changer une virgule de son projet », et « demande aux oppositions de venir à lui (…) alors que c’est lui qui a été battu dans les urnes ».            « Si la majorité est capable de travailler, sur certains textes, avec le RN, on aura fait un bond en avant énorme », a tweeté Robert Ménard, maire de Béziers, élu avec le soutien du RN. Son épouse, députée de l’Hérault, Emmanuelle Ménard, a estimé que le « vrai changement par rapport aux cinq dernières années » serait que La République en marche « vote » les amendements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                   Un premier ministre « politique »            Jeudi, Aurore Bergé, la nouvelle présidente du groupe des députés LRM, a considéré comme le président que la balle est dans le camp des oppositions. « On a un projet clairement identifié (…). Sur cette base, les oppositions doivent nous dire si oui ou non elles souhaitent y aller », a-t-elle jugé. Pour autant, elle s’est dite prête à « aller chercher du compromis, du consensus », car si la majorité présidentielle « reste statique », « ça ne fonctionnera pas ».              Dans le discours du président, « je n’ai pas entendu d’ultimatum » adressé aux oppositions, a relativisé de son côté la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, sur Franceinfo. En revanche, a-t-elle précisé, Emmanuel Macron « attend de savoir les lignes rouges et les lignes vertes » de ses opposants quant aux réformes qu’il entend conduire.            Les doutes n’épargnent pas la majorité. François Bayrou, le président du MoDem, pense qu’il « faut chercher des compromis et gouverner autrement » face à « une crise démocratique majeure », mais il ajoute que « l’idée qu’il suffit de recréer une majorité qui n’a pas été donnée par les électeurs » n’est « pas possible ». Il a également laissé entendre qu’il faudrait changer de première ministre : « Les temps exigent que le premier ministre ou la première ministre soit politique, qu’on n’ait pas le sentiment que c’est la technique qui gouverne le pays. »            Elisabeth Borne, qui avait précédemment appelé les députés de sa majorité réunis au Palais-Bourbon à « dépasser nos cadres habituels », recevra la semaine prochaine les présidents de groupe de l’Assemblée. Une façon pour l’exécutif de montrer qu’elle reste, pour l’heure, en poste, même si sa situation paraît précaire.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/la-main-tendue-d-emmanuel-macron-accueillie-fraichement-par-les-oppositions_6131646_823448.html"},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le blocage c\u2019est lui\u00a0\u00bb\u00a0: la main tendue d\u2019Emmanuel Macron accueillie fra\u00eechement par les oppositions","dateCreated":"2022-06-23T01:31:47+02:00","datePublished":"2022-06-23T01:31:47+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:58:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"A gauche comme \u00e0 droite, aucun parti ne souhaite donner de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, malgr\u00e9 les appels au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron mercredi soir, lors de sa premi\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e depuis les l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/119ad47_e81fbe93479c48bdb367e9da53495818-e81fbe93479c48bdb367e9da53495818-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-16">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La députée des Yvelines, ancienne présidente de la commission des lois et aujourd’hui ministre des outre-mer, devrait succéder à Richard Ferrand au perchoir après avoir gagné la primaire de la majorité face à Roland Lescure.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Yaël Braun-Pivet élue candidate de la majorité pour présider l’Assemblée nationale      La députée des Yvelines, ancienne présidente de la commission des lois et aujourd’hui ministre des outre-mer, devrait succéder à Richard Ferrand au perchoir après avoir gagné la primaire de la majorité face à Roland Lescure.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h07, mis à jour à 07h20    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Yaël Braun-Pivet arrive à Matignon pour une réunion avec la première ministre, à Paris, le 21 juin 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Yaël Braun-Pivet sera la candidate de la majorité à la présidence de l’Assemblée nationale mardi 28 juin, après un vote commun mercredi 22 juin avec les députés MoDem et Horizons.            L’ex-présidente de la commission des lois au Palais-Bourbon, réélue députée des Yvelines dimanche et ministre des outre-mer depuis le 20 mai, est bien partie pour succéder à Richard Ferrand, qui a été défait au second tour des législatives. Ce serait une première en France qu’une femme accède à la fonction de présidente de l’Assemblée.              Mme Braun-Pivet l’a emporté mercredi lors d’un vote à bulletin secret face au président sortant de la commission des affaires économiques, Roland Lescure, par 105 voix contre 85, et deux votes blancs ou nuls, lors d’un second tour. Au premier tour, les ex-ministres Barbara Pompili et Joël Giraud ainsi que Sophie Errante avaient été éliminés de la course. Eric Woerth, ancien député Les Républicains (LR) rallié à Emmanuel Macron, avait finalement renoncé à se lancer, étant un « marcheur » du « deuxième cercle ».                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : Yaël Braun-Pivet réélue dans les Yvelines                   Déjà des ambitions en 2018            C’est le 28 juin que se tiendra dans l’Hémicycle à partir de 15 heures l’élection du président de l’Assemblée nationale par l’ensemble des députés, au scrutin secret à la tribune. L’ex-vice-présidente LR de l’Assemblée Annie Genevard a déjà annoncé qu’elle se présenterait également pour le perchoir. Si la majorité absolue des suffrages exprimés n’a pas été obtenue aux deux premiers tours de scrutin, la majorité relative suffit au troisième tour, ce qui devrait garantir, sauf accident, l’élection de Mme Braun-Pivet, les macronistes détenant 245 sièges sur 577.            Lors de son premier mandat, Mme Braun-Pivet, avocate de profession âgée de 51 ans, a donné un coup de jeune à la commission des lois de l’Assemblée et s’est fait des alliés, après des débuts poussifs, notamment durant l’affaire Benalla. La députée ne cachait pas ses ambitions, s’étant présentée en 2018 pour le perchoir avant de retirer sa candidature face à Richard Ferrand, qui, avait-elle pourtant dit, « n’incarne pas le renouvellement ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer                   « Si elle gagne le vote de la primaire, on va lui demander de démissionner pour qu’elle prenne son risque », glissait une source gouvernementale plus tôt mercredi. Les territoires ultramarins dont elle avait la charge pourraient accueillir fraîchement la nouvelle.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/yael-braun-pivet-elue-candidate-de-la-majorite-pour-presider-l-assemblee-nationale_6131639_823448.html"},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e9lue candidate de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 pour pr\u00e9sider l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-23T00:07:04+02:00","datePublished":"2022-06-23T00:07:04+02:00","dateModified":"2022-06-23T07:20:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, ancienne pr\u00e9sidente de la commission des lois et aujourd\u2019hui ministre des outre-mer, devrait succ\u00e9der \u00e0 Richard Ferrand au perchoir apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 la primaire de la majorit\u00e9 face \u00e0 Roland Lescure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/364/0/5000/2500/1342/671/60/0/bc826d8_5517854-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-17">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le député, réélu en Eure-et-Loir, dimanche, l’a emporté, mercredi, à 40 voix, contre 20 pour Julien Dive, élu dans l’Aisne. Il est l’un des tenants d’une ligne d’opposition ferme vis-à-vis du président de la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              Olivier Marleix, un « dur » à la tête du groupe LR de l’Assemblée nationale      Le député, réélu en Eure-et-Loir, dimanche, l’a emporté, mercredi, à 40 voix, contre 20 pour Julien Dive, élu dans l’Aisne. Il est l’un des tenants d’une ligne d’opposition ferme vis-à-vis du président de la République.          Par Sarah Belouezzane         Publié hier à 21h55, mis à jour à 08h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Marleix, député Les Republicains d’Eure-et-Loir, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 22 juin 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Deux personnalités, deux ambiances. Mercredi matin 22 juin, ils étaient deux candidats bien différents à briguer la tête du groupe du parti Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale. L’élu de l’Aisne Julien Dive a livré son discours debout, devant le bureau, en bras de chemise. Olivier Marleix, réélu en Eure-et-Loir, a plutôt choisi le classicisme en s’adressant à ses camarades assis bien droit derrière son pupitre, en veste de costume et cravate. C’est le deuxième qui l’a emporté, mercredi, à 40 voix contre 20.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains ne veulent « ni de pacte ni de coalition » avec Ensemble !, mais s’interrogent encore sur leur stratégie après les législatives                 Passé par plusieurs cabinets ministériels, reconnu pour sa connaissance des dossiers et son expérience, celui qui arpente les travées du Palais-Bourbon depuis 2012 a mieux su convaincre le groupe. Interrogés, ils étaient plusieurs, mercredi, à faire justement valoir cette connaissance du fonctionnement de l’Assemblée pour justifier leur choix.          « Les deux candidatures étaient intéressantes et dans la solidité de la ligne pour une opposition responsable », observe ainsi Alexandra Martin, députée des Alpes-Maritimes, qui précise avoir voté en faveur d’Olivier Marleix « pour la méthode collaborative et participative qu’il a proposée ».          Orientation politique de la famille LR          Eric Ciotti, député lui aussi des Alpes-Maritimes, et dont tout le monde a pensé un temps qu’il allait se lancer, s’est réjoui, mercredi matin : « Olivier Marleix maîtrise parfaitement ses dossiers et saura, dans une situation inédite par sa complexité, gérer au mieux les difficultés à venir. »          Si l’élu se satisfait de cette victoire, qui n’est pas vraiment une surprise, c’est que les deux hommes sont sur la même ligne d’opposition dure vis-à-vis du président de la République. Tous deux férus de questions sécuritaires et régaliennes, tous deux plus à droite que leurs jeunes camarades, qui ont tenté de renverser la table, mercredi matin, en envoyant Julien Dive tenter sa chance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cravatés et encadrés, les 89 députés du RN font leur rentrée à l’Assemblée nationale                 Derrière cette bataille pour le groupe, se jouait aussi, de façon plus feutrée, celle de l’orientation politique de la famille LR à l’Assemblée nationale et au-delà. S’il a soutenu Nicolas Sarkozy en 2017, Olivier Marleix a déjà affiché sa proximité avec Laurent Wauquiez. Or, si tout le monde assure la main sur le cœur que l’élection de mercredi ne concerne que la vie du groupe, il semble évident que le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, qui n’a rien abandonné de ses ambitions pour la présidentielle de 2027, souhaite revenir au cœur du jeu politique. Avec Olivier Marleix à la tête du groupe, il s’assure au moins un allié qui, au minimum, saura convaincre le groupe de prendre des positions compatibles avec ses idées : une opposition claire et franche au président de la République dont il pourra se targuer le moment venu.        Il vous reste 26.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/olivier-marleix-un-dur-a-la-tete-du-groupe-lr-a-l-assemblee-nationale_6131636_823448.html"},"headline":"Olivier Marleix, un \u00ab\u00a0dur\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate du groupe LR de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-22T21:55:19+02:00","datePublished":"2022-06-22T21:55:19+02:00","dateModified":"2022-06-23T08:35:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9, r\u00e9\u00e9lu en Eure-et-Loir, dimanche, l\u2019a emport\u00e9, mercredi, \u00e0 40\u00a0voix, contre 20 pour Julien Dive, \u00e9lu dans l\u2019Aisne. Il est l\u2019un des tenants d\u2019une ligne d\u2019opposition ferme vis-\u00e0-vis du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/49/0/2976/1488/1342/671/60/0/ad0b161_1655927511413-marleix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-18">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ L’élue des Yvelines a été désignée au premier tour de scrutin pour succéder à Christophe Castaner. Sa mission, tenir et coordonner un groupe de 170 membres à l’Assemblée nationale, afin de voter les réformes de l’exécutif.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              Aurore Bergé, une élue « combative » pour cornaquer les députés LRM      L’élue des Yvelines a été désignée au premier tour de scrutin pour succéder à Christophe Castaner. Sa mission, tenir et coordonner un groupe de 170 membres à l’Assemblée nationale, afin de voter les réformes de l’exécutif.          Par Alexandre Lemarié         Publié hier à 21h39, mis à jour à 09h13    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La députée des Yvelines Aurore Bergé, à l’Assemblée nationale, à Paris, mercredi 22 juin 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Elle tient enfin sa revanche. Après plusieurs tentatives pour occuper un poste de poids au sein de la majorité, Aurore Bergé est enfin consacrée. Victorieuse dans les Yvelines, au second tour des élections législatives, dimanche 19 juin, elle a été élue à la tête des députés La République en marche (LRM), mercredi 22 juin, en s’imposant largement face à ses rivaux internes, dès le premier tour.          A 35 ans, cette élue issue de la droite succède à Christophe Castaner, battu dimanche. Avec une mission principale : tenir un groupe, qui a fondu de 266 à 170 membres à l’Assemblée nationale, en s’assurant de leur loyauté, afin de faire voter les réformes de l’exécutif. Avec le défi de faire preuve d’autorité, sans toutefois braquer les troupes. Mardi 21 juin au matin, juste après sa désignation, celle qui entame son second mandat au Palais-Bourbon a d’ailleurs insisté sur ses deux aspects, devant ses collègues, en soulignant la nécessité de « plus s’écouter pour être tous rassemblés », tout en maintenant un climat « d’unité et de discipline ».                           Lire aussi :  Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain                 Un rôle de coordinatrice qu’elle occupait déjà dans l’ombre, en tant que présidente déléguée « chargée du travail législatif », depuis septembre 2020, après s’être présentée à la présidence du groupe majoritaire face à M. Castaner. A la suite de la défaite de ce dernier, Aurore Bergé est apparue comme la plus « robuste » pour occuper ce poste-clé, selon le terme d’un responsable de la majorité.          « Sens politique », « expérience »          Ses soutiens mettent en avant le « sens politique » et « l’expérience » de celle qui a adhéré à l’UMP à l’âge de 16 ans, avant de faire ses classes auprès de Valérie Pécresse. Elue sous les couleurs macronistes dans son fief des Yvelines, en 2017, cette spécialiste de la communication s’est rapidement imposée comme l’une des voix du chef de l’Etat dans les médias, en n’hésitant pas à porter le fer sur ses anciens collègues du parti Les Républicains ou les élus de La France insoumise. Un rôle de sniper, qui lui vaut de vives critiques dans les rangs de l’opposition, où sa défense inlassable de l’action du locataire de l’Elysée agace. Mais qui lui a fait gagner ses galons chez ses collègues, qui la voient comme « une machine de guerre », n’ayant « peur de rien ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                 « Elle a un vrai talent oratoire et sait répondre aux politicailleries des uns et des autres », estime le député LRM d’Eure-et-Loir Guillaume Kasbarian, en décrivant « une bosseuse, qui connaît ses sujets ». A son tour, son collègue de la Manche, Stéphane Travert, vante une élue « engagée » et « combative », capable de « gérer » les députés du groupe « pour être aussi cheffe du bureau des pleurs ».        Il vous reste 29.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/aurore-berge-une-elue-combative-pour-cornaquer-les-deputes-lrm_6131635_823448.html"},"headline":"Aurore Berg\u00e9, une \u00e9lue \u00ab\u00a0combative\u00a0\u00bb pour cornaquer les d\u00e9put\u00e9s LRM","dateCreated":"2022-06-22T21:39:06+02:00","datePublished":"2022-06-22T21:39:06+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:13:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","La R\u00e9publique en marche"],"description":"L\u2019\u00e9lue des Yvelines a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e au premier tour de scrutin pour succ\u00e9der \u00e0 Christophe Castaner. Sa mission, tenir et coordonner un groupe de 170 membres \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, afin de voter les r\u00e9formes de l\u2019ex\u00e9cutif.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/379/0/4554/2277/1342/671/60/0/6e3cc65_1655926649614-berge.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-19">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle devra négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron souhaite « trouver une majorité plus large et plus claire pour agir »      Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle devra négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner.       Le Monde     Publié hier à 20h31, mis à jour à 07h16    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après deux jours de consultations politiques faisant suite à la perte de sa majorité à l’Assemblée nationale dimanche, le président de la République, Emmanuel Macron, a choisi de faire une allocution télévisée, mercredi 22 juin.            « Je ne peux d’abord ignorer la forte abstention qui nous oblige tous à redonner davantage de sens à nos actions collectives, de lisibilité aux grands rendez-vous démocratiques, a-t-il déclaré en guise de prélude. Je ne peux pas davantage ignorer les fractures, les divisions profondes qui traversent notre pays et se reflètent dans la composition de la nouvelle Assemblée. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique                   Le chef de l’Etat a ensuite dressé un bilan des entrevues qu’il avait eues avec les différents chefs de file des partis politiques. « La plupart des dirigeants que j’ai reçus ont exclu l’hypothèse d’un gouvernement d’unité nationale, laquelle d’ailleurs à mes yeux n’est pas justifiée, a-t-il déclaré. Je crois qu’il est donc possible, dans le moment crucial que nous vivons, de trouver une majorité plus large et plus claire pour agir. » Et d’ajouter son souhait que « ce dépassement politique se poursuive avec clarté et responsabilité ».              « Notre pays, plus que jamais, a besoin de réformes ambitieuses pour continuer de créer plus de richesses et innover davantage », a-t-il ajouté en précisant qu’il veut mettre en place des mesures d’urgence pour « répondre aux besoins du pays et de notre quotidien », en particulier grâce à la future « loi sur le pouvoir d’achat ».                             Lire aussi :  Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions                   Plus petite majorité de la Ve République            Et de conclure son allocution en demandant aux « différentes formations de l’Assemblée nationale » de « clarifier dans les prochains jours la part de responsabilité et de coopération [qu’elles] sont prêtes à prendre ».            Car, avec 246 députés, soit la plus petite majorité de la Ve République, La République en marche et ses alliés – MoDem et Horizons – sont loin des 289 sièges nécessaires pour obtenir la majorité absolue. L’exécutif va être contraint de négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner face à 142 élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale et un futur groupe Rassemblement national fort de 89 députés – un record pour l’extrême droite ; Les Républicains comptabilisent, eux, 64 sièges de députés.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/emmanuel-macron-souhaite-trouver-une-majorite-plus-large-et-plus-claire-pour-agir_6131631_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0trouver une majorit\u00e9 plus large et plus claire pour agir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T20:31:39+02:00","datePublished":"2022-06-22T20:31:39+02:00","dateModified":"2022-06-23T07:16:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Avec 246\u00a0d\u00e9put\u00e9s, la plus petite majorit\u00e9 de la Ve\u00a0R\u00e9publique est si faible qu\u2019elle devra n\u00e9gocier sur chaque r\u00e9forme pour pouvoir gouverner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/524/0/7556/3778/1342/671/60/0/6199778_5529101-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-20">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’Hémicycle compte neuf députées de moins qu’en 2017, en raison d’une majorité présidentielle moins paritaire qu’il y a cinq ans, et d’un groupe RN très masculin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Les Décodeurs        Élections législatives 2022         Législatives 2022 : Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?   Par Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert   Publié hier à 19h08, mis à jour à 08h32      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelL’Hémicycle compte neuf députées de moins qu’en 2017, en raison d’une majorité présidentielle moins paritaire qu’il y a cinq ans, et d’un groupe RN très masculin.         Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée nationale est en baisse. Seules 215 femmes ont été élues lors des élections législatives (soit 37,3 %), alors qu’elles étaient 224 (38,8 %) en 2017. C’est le troisième et plus net recul de la parité au Palais-Bourbon sous la Ve République, après 1968 – où on passait de onze à huit députées – et 1988 (de 34 à 33 élues).                    


#d_graph_1655818369{
	height:480px;
}

.d_container_grumpy .d_graph_grumpy .highcharts-data-label span {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 1.6rem;
}




La part des femmes à l'Assemblée nationale recule pour la première fois depuis 1988
Sexe des député(e)s après chaque élection législative sous la Ve République.

Source : Assemblée nationale




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 15,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 83,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1655818369"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "null",
      groupPadding:0.05,
      "marker": {
        "fillColor": "#666",
        "enabled": true,
        "radius": 2,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        enabled: false,
        crop: false,
        overflow: 'none',
        align: 'left',
        verticalAlign: 'middle',
        x: 30,
        y: 0,
        formatter: function() {
' + this.series.userOptions.custom + '' + arrondi(this.y) + ' %';
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": .35,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} %",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0,
      "startOnTick": true,
      "max": 100,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickInterval":25,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "categories": [
      "1958",
      "1962",
      "1967",
      "1968",
      "1973",
      "1978",
      "1981",
      "1986",
      "1988",
      "1993",
      "1997",
      "2002",
      "2007",
      "2012",
      "2017",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
Élections législatives {point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "percent",
      "name": "Hommes",
      "custom": "Hommes",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#FFC759",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false,
        "y":0,
      },
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "data": [
        [
          98.62,
          true,
          false
        ],
        [
          98.34,
          false,
          false
        ],
        [
          97.74,
          false,
          false
        ],
        [
          98.36,
          false,
          false
        ],
        [
          98.37,
          false,
          false
        ],
        [
          95.93,
          false,
          false
        ],
        [
          94.7,
          false,
          false
        ],
        [
          94.11,
          false,
          false
        ],
        [
          94.28,
          false,
          false
        ],
        [
          93.93,
          false,
          false
        ],
        [
          89.08,
          false,
          false
        ],
        [
          87.69,
          false,
          false
        ],
        [
          81.46,
          false,
          false
        ],
        [
          73.14,
          false,
          false
        ],
        [
          61.18,
          false,
          false
        ],
        {
          y:62.74,
          dataLabels: {
            enabled:true,
          }
        }
      ],
      "keys": [
        "y",        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "percent",
      "name": "Femmes",
      "custom": "Femmes",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#9381FF",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false,
        "y": 0
      },
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.38,
          false,
          false
        ],
        [
          1.66,
          false,
          false
        ],
        [
          2.26,
          false,
          false
        ],
        [
          1.64,
          false,
          false
        ],
        [
          1.63,
          false,
          false
        ],
        [
          4.07,
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          false,
          false
        ],
        [
          5.72,
          false,
          false
        ],
        [
          6.07,
          false,
          false
        ],
        [
          10.92,
          false,
          false
        ],
        [
          12.31,
          false,
          false
        ],
        [
          18.54,
          false,
          false
        ],
        [
          26.86,
          false,
          false
        ],
        [
          38.82,
          false,
          false
        ],
        {
          y:37.26,
          dataLabels: {
            enabled:true,
          }
        }
      ],
      "keys": [
        "y",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Courbe intermédiaire",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#666",
      "type": "line",
      "yAxis": "0",
      enableMouseTracking: false,
      showInLegend: false,
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.38,
          false,
          false
        ],
        [
          1.66,
          false,
          false
        ],
        [
          2.26,
          false,
          false
        ],
        [
          1.64,
          false,
          false
        ],
        [
          1.63,
          false,
          false
        ],
        [
          4.07,
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          false,
          false
        ],
        [
          5.72,
          false,
          false
        ],
        [
          6.07,
          false,
          false
        ],
        [
          10.92,
          false,
          false
        ],
        [
          12.31,
          false,
          false
        ],
        [
          18.54,
          false,
          false
        ],
        [
          26.86,
          false,
          false
        ],
        [
          38.82,
          false,
          false
        ],
        [
          37.26,
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
});

function arrondi(nb){
  return Math.round(nb)
}
});


          Ce déclin est d’autant plus surprenant que les femmes n’ont jamais été aussi nombreuses à se présenter aux législatives : 44,16 % des 6 291 candidats étaient des candidates.                    


#d_graph_1655818369bis{
	height:340px;
}

.d_container_grumpy#d_container_1655818369bis .d_graph_grumpy .highcharts-data-label span {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 1.4rem;
}




En 2022, plus de candidates, mais moins d'élues
Part des femmes parmi les candidats et élus aux élections législatives depuis 1958.

Source : Assemblée nationale




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 15,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 80,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1655818369bis"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": null,
      "marker": {
        "fillColor": "#fff",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        enabled: false,
        crop: false,
        overflow: 'none',
        align: 'left',
        verticalAlign: 'middle',
        x: 6,
        y: 0,
        formatter: function() {
' + this.series.userOptions.custom + '' + arrondi(this.y) + ' %';
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": .2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "areaspline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} %",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "categories": [
      "1958",
      "1962",
      "1967",
      "1968",
      "1973",
      "1978",
      "1981",
      "1986",
      "1988",
      "1993",
      "1997",
      "2002",
      "2007",
      "2012",
      "2017",
      "2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " % du total",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
Élections législatives {point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "Femmes candidates",
      "custom": "Candidates",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D281FF",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "y":-12,
      },
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "data": [2.3,2.4,2.9,3.3,6.6,16.3,13.1,25.1,11.9,19.5,23.2,39.3,41.6,40,42.4,{y:44.2, marker: { enabled: true}, dataLabels: { enabled: true}}]
    },
    {
      "name": "Femmes députées",
      "custom": "Élues",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#aa57f7",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "y":12,
      },
      "data": [
        [
          1.38,
          "#aa57f7",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1.66,
          "#aa57f7",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          2.26,
          "#aa57f7",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          1.64,
          "#aa57f7",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          1.63,
          "#aa57f7",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          4.07,
          "#aa57f7",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#aa57f7",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          "#aa57f7",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          5.72,
          "#aa57f7",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          6.07,
          "#aa57f7",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          10.92,
          "#aa57f7",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          12.31,
          "#aa57f7",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          18.54,
          "#aa57f7",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          26.86,
          "#aa57f7",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          38.82,
          "#aa57f7",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        {
          y:37.26,
          marker: { enabled: true}, 
          dataLabels: { enabled: true}
        }
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
});

function arrondi(nb){
  return Math.round(nb)
}
});


          Moins d’efforts au sein de la majorité présidentielle          Pour comprendre pourquoi l’Assemblée nationale est plus masculine en 2022 qu’en 2017, il est intéressant d’entrer dans le détail de chaque groupe politique.            La majorité présidentielle de 2022 est nettement moins paritaire qu’en 2017. Cette année-là, La République en marche (LRM) présentait 232 hommes et 236 femmes. En définitive, 164 députés et 144 députées LRM avaient pris place dans l’Hémicycle, ce qui en faisait le groupe le plus paritaire : en incluant le MoDem, la majorité était composée de 46,6 % de femmes, soit plus que la gauche – avec 40 % pour le Parti socialiste, 41,2 % pour La France insoumise, 20 % pour le Parti communiste.          En 2022, la coalition présidentielle s’est montrée moins paritaire avec 40,2 % de députées, une baisse de six points par rapport à 2017. Comme il s’agit du plus grand groupe de l’Hémicycle, cela y fait mécaniquement baisser la représentation des femmes ; il est toutefois beaucoup moins étoffé qu’après les élections précédentes : on passe de 163 femmes élues dans la majorité présidentielle en 2017 à 99 en 2022. Très précisément, ce nombre sera porté à 104 femmes, si les douze ministres sortis vainqueurs des législatives (trois femmes et neuf hommes) laissent comme prévu leur siège à leurs suppléants (quatre hommes et huit femmes). Ce qui ferait un total de 220 députées siégeant à l’Assemblée.                           Lire aussi :  Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus                 L’autre facteur qui explique ce recul est l’arrivée massive de députés du Rassemblement national (RN) − onze fois plus qu’il y a cinq ans − dont la parité n’est pas le point fort. Le parti d’extrême droite ne comptait, en 2017, que huit députés, dont deux élues, ce qui n’était pas suffisant pour tirer vers le bas la représentation des femmes. Mais ils seront désormais 89 à siéger pour le RN lors de cette seizième législature. Or, le groupe ne compte que 37 % de femmes, ce qui concourt à faire reculer le nombre d’élues au total.          De moins en moins de femmes à chaque tour          Autre observation notable : entre l’étape des candidatures et l’élection au second tour, les femmes perdent du terrain. Depuis 2012, les formations politiques se rapprochent de la parité pour les candidats qu’elles investissent (40 % de candidates en 2012, 42,4 % en 2017, et 44,2 % en 2022), avec quelques disparités selon les familles politiques : en 2022, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, Ensemble ! et le RN présentaient à peu près autant de candidats femmes que d’hommes. Pour le parti Les Républicains (LR) et l’Union des démocrates et indépendants (UDI), les femmes étaient minoritaires (38 %).            Mais dès le premier tour, la proportion de femmes parmi les qualifiés chute – jusqu’à 10 points de pourcentage perdus chez LR-UDI. Cette baisse se répète après le second tour, ce qui suggère que les candidates ont été désignées dans des circonscriptions difficiles à gagner, alors que les cadres masculins de ces partis se réservent les configurations les plus favorables ; une pratique qui avait déjà été observée en 2017. Tous partis confondus, les femmes représentent 43,1 % des qualifiés au second tour, mais seulement 37 % des élus.                        
    .equalityparties {
        width: 70%;
        box-sizing: borderbox;
        margin: 0 auto;
    }

    .equalityparties .grasdecodeurs {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 105%;
        font-weight: 600;
    }

    .equalityparties .titre {
        margin-top: 10px;
        padding: 12px 0;
        display: block;
    }

    .equalityparties .equality_texte {
        margin: 10px 0;
        padding: 0;
    }

    .equality_legend {
        display: flex;
        gap: 5px;
        align-items: center;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .equality_swatch {
        opacity: 60%;
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
    }

    .equality_legend_text {
        margin-right: 5px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 14px;
    }

    .equalityparties .source {
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding: 15px 0;
        color: #717B8E;
        font-size: 90%;
    }

    .equalityparties .passelect {
        -webkit-touch-callout: none;
        -webkit-user-select: none;
        -khtml-user-select: none;
        -moz-user-select: none;
        -ms-user-select: none;
        user-select: none;
    }

    .equalityparties span.desktop {
        display: inline;
    }

    .equalityparties span.mobile {
        display: none;
    }


    /* CSS graph */

    .charts_parties {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 12px;
        display: grid;
        grid-template-columns: repeat(3, 1fr);
        grid-gap: 10px;
        margin-bottom: 18px;
    }

    .charts_parties .axis path,
    .charts_parties .axis line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .4);
        fill: none;
        stroke-width: 1px;
        shape-rendering: crispEdges;
    }

    .charts_parties .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .charts_parties text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .charts_parties .y.axes text {
        pointer-events: none;
        font-weight: 400;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }

    .charts_parties .axes.y {
        text-anchor: start
    }

    .charts_parties .x.axes path,
    .charts_parties .axes g.tick line {
        display: none;
    }

    .charts_parties .grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        pointer-events: none
    }

    [data-color-mode=dark] .charts_parties .grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
    }

    .charts_parties .grid .domain,
    .charts_parties .axes.x .domain,
    .charts_parties .axes.y .domain {
        display: none
    }

    .charts_parties .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
        stroke-dasharray: 0
    }

    [data-color-mode=dark] .charts_parties .grid .tick:first-of-type line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
    }

    .bars {
        stroke-width: 0;
        fill-opacity: .85;
    }

    .bars:hover {
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .hommes {
        fill: #FFC759;
        fill-opaciy: 35%;
    }

    .femmes {
        fill: #9381FF;
        fill-opaciy: 35%;
    }

    .legfemmes:hover {
        font-weight: 500;
    }

    .leghommes:hover {
        font-weight: 500;
    }

    /* Tooltip */


    .d_tooltip_equality {
        font-size: 13px;
        text-align: left;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
        overflow: visible;
        display: none;
        z-index: 10;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        color: rgba(42, 48, 60, 0.9);
        background: #ffffff;
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        box-sizing: border-box;
        margin: 0px;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        border-radius: 4px;
        pointer-events: none;
        position: absolute;
        padding: 2px 6px 4px;
        gap: 10px;
    }

    .d_tooltiptitle_equality {
        font-weight: 600;
        font-size: 12px;
    }

    .d_tooltipvalue_equality {
        font-size: 10px;
    }

    .d_tooltip_equality .d_swatch_equality {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }


    .d_tooltip_equality hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }


    /* le tooltip fixé en bas sur mobile */

    @media screen and (max-width: 820px) {
        .equalityparties {
            width: 95%;
        }

        .charts_parties {
            font-size: 10px;
        }

        .charts_parties {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 12px;
            display: grid;
            grid-template-columns: repeat(1, 1fr);
            grid-gap: 10px;
        }

        .d_tooltip_equality {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_equality:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }



    /* Mode nuit  */

    [data-color-mode=dark] .legend text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .charts_parties text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode=dark] .charts_parties .axes text {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode=dark] .equality_legend_text {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_equality {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_equality hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }



Les femmes moins représentées parmi les qualifiés et les élus
Ce graphique montre la proportion de femmes candidates, qualifiées au second tour, et élues, pour chaque grande nuance présente aux élections législatives de 2022.

Femmes
Hommes








Source : ministère de l'intérieur / étiquetage Le Monde




const largeur = document.querySelector(".charts_parties").offsetWidth;
let mobileDec = false;

let margin = {
        top: 60,
        right: 40,
        bottom: 50,
        left: 40
    };

if (document.querySelector(".equalityparties").offsetWidth     mobileDec = true;
}

const width = largeur - margin.left - margin.right;
const height = largeur - margin.top - margin.bottom + 20;


const tooltip = d3.select(".d_tooltip_equality");

let svg;

function makeGraph(data) {
    svg = d3.select(".charts_parties").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left}, ${margin.top})`);

    const keys = ["femmes", "hommes"];

    const layers = d3.stack().keys(keys)(data);

    const y = d3.scaleLinear()
        .rangeRound([height, 0])
        .nice()
        .domain([0, 100]);

    const x = d3.scaleBand()
        .rangeRound([30, width])
        .paddingInner(0.05)
        .paddingOuter(mobileDec ? 0 : 0.3)
        .domain(["Candidates", "Qualifiées", "Elues"]);

    const nbrTicksCombo = 6;
    const barresCombo = svg.append("g").attr("class", "groupebarres");
    const grilleCombo = svg.append("g").attr("class", "grid");


    barresCombo.append("g").selectAll("g")
        .data(layers)
        .enter().append("g")
 d.key.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, '').toLowerCase())
 d.key)
        .selectAll("rect")
 d)
        .enter().append("rect")
 d.data.type)
        .attr("class", "bars")
 d.data.type)
 d[1] - d[0])
 x(d.data.type))
 y(d[1]))
 y(d[0]) - y(d[1]))
        .attr("width", x.bandwidth() - 15);

    // Manage axes and grid

    const axesCombo = svg.append("g");

    // y axis
    axesCombo.append("g")
        .attr("class", "axes y passelect")
        .attr("transform", `translate(30, ${mobileDec ? -8 : -20})`)
 `${x} %`).tickSizeOuter(0));

    // x axis
    const xAxis = axesCombo.append("g")
        .attr("transform", `translate(-5, ${height + 10})`)
        .attr("class", "axes x passelect")
        .call(d3.axisBottom(x));

    svg.selectAll("text")
        .attr("font-family", "sans-serif")
        .attr("font-weight", 500)
        .style("text-anchor", "middle")
        .style("font-size", 0.025 * largeur);

    // Party name
    svg.append("text")
        .attr("font-family", "sans-serif")
        .attr("font-weight", 500)
        .style("font-size", 0.03 * largeur)
        .attr("x", mobileDec ? largeur / 2.2 : largeur / 3 * 1.4)
        .attr("y", -18)
        .style("text-anchor", "middle")
        .text(`${data[0].party}`);

    // grid
 {
        return d3.axisLeft(y).ticks(nbrTicksCombo);
    }

    grilleCombo.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(makeYGrid()
            .tickSizeOuter(nbrTicksCombo)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat(""));

    grilleCombo.selectAll("text")
        .attr("font-family", "sans-serif")
        .attr("font-weight", 500)
        .style("text-anchor", "middle")
        .style("font-size", 0.025 * largeur);

}

function showTooltip(datum) {
    const title = datum.data.party;
    const type = datum.data.type == 'Elues' ? 'élues' : datum.data.type.toLowerCase();
    const score = new String(datum.data.femmes).replace('.', ',');

    const content = `Part de femmes ${type} : ${score} %`;
    tooltip.style("display", "block");

    tooltip.select('.d_tooltiptitle_equality')
        .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

    tooltip.select('.d_tooltipvalue_equality')
${content}`);
}

function moveTooltip(datum) {
    tooltip
        .style("left", d3.event.clientX - 50 + 'px')
        .style("top", d3.event.clientY - 100 + 'px');

}

function hideTooltip(datum) {
    tooltip.style("display", "none");
}

function manageTooltip() {
    svg.selectAll(".bars")
        .on("mouseover", showTooltip)
        .on("mousemove", mobileDec ? null : moveTooltip)
        .on("mouseout", hideTooltip);
}

// access data
const dataParties = [[{"party":"Nupes","type":"Candidates","femmes":50,"hommes":50},
    {"party":"Nupes","type":"Qualifiées","femmes":47.38,"hommes":52.62},
    {"party":"Nupes","type":"Elues","femmes":42.25,"hommes":57.75}],
    [{"party":"Ensemble","type":"Candidates","femmes":48.48,"hommes":51.52},
    {"party":"Ensemble","type":"Qualifiées","femmes":46.67,"hommes":53.33},
    {"party":"Ensemble","type":"Elues","femmes":40.24,"hommes":59.76}],
    [{"party":"LR-UDI","type":"Candidates","femmes":37.9,"hommes":62.1},
    {"party":"LR-UDI","type":"Qualifiées","femmes":26.67,"hommes":73.33},
    {"party":"LR-UDI","type":"Elues","femmes":28.13,"hommes":71.87}],
    [{"party":"RN","type":"Candidates","femmes":49.38,"hommes":50.62},
    {"party":"RN","type":"Qualifiées","femmes":40.38,"hommes":59.62},
    {"party":"RN","type":"Elues","femmes":37.08,"hommes":62.92}],
    [{"party":"Tous partis","type":"Candidates","femmes":44.16,"hommes":55.84},
    {"party":"Tous partis","type":"Qualifiées","femmes":43.13,"hommes":56.87},
    {"party":"Tous partis","type":"Elues","femmes":37.26,"hommes":62.74}]];

 {
    makeGraph(d);
    manageTooltip();
});


          A noter, une exception chez LR-UDI, où les femmes représentent 26,7 % des qualifiés et 28,1 % des élus, ce qui montre qu’elles s’en sont un peu mieux sorties que leurs homologues masculins lors du second tour. Une donnée qui n’empêche pas LR d’être historiquement le parti le moins paritaire de l’Assemblée nationale (seulement 24,1 % d’élues en 2017, 30 % en 2022). Une situation qui lui coûte cher : entre 2017 et 2022, LR a payé en moyenne 1,8 million d’euros par an d’amende pour continuer à présenter très majoritairement ses candidats masculins.                        

#d_tab_title .l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        align-items: center; justify-content: center;
        padding-top:1rem;
	}

    #d_tab_title  .l_map_eye {
		pointer-events: none;
        padding-top: 0.2rem;
	}

    #d_tab_title  .l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

    #d_tab_title  .l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	#d_tab_title  .l_map_toggle {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	#d_tab_title  .l_map_toggle:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input:checked + .l_map_toggle {
		background-color: #026B9C;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input:focus + .l_map_toggle {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}


	#d_tab_title  .l_map_switch input:checked + .l_map_toggle:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}
    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle {
        background-color: rgba(255, 255, 255, 0.1);
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }
    [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle:before {
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }



    #d_parliament_legend{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.4rem;
        color: #464F5F;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_parliament_legend{
        color: #F5F6F8;
    }

    #d_parliament_legend span:nth-child(3n + 1){
        margin-right:.5rem;
    }
    #d_parliament_legend span:nth-child(3n + 3){
        margin-left:.25rem;
        margin-right:1rem;
    }

    .d_seat:hover{
      opacity: .7;
    }

    #d_tab_title circle{
        stroke-width:  1px;
    }

    #d_tab_title .d_notfilled{
        fill: #F5F6F8;
        stroke:#D5D8DC;
    }

    #d_tab_display_only{
        max-width: 750px;
        margin:0 auto;

        text-overflow: "";
        overflow: hidden;
        position: relative;
        top: -1rem;
    }

    #d_tab_title h2{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1.9rem;
        text-align: center;
        color: #000000;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_title h2{
        color: #F5F6F8;
    }
    #d_tab_title .d_progress {
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        display: block;
        margin-top: 1rem;
    }

    #d_tab_display_only h3{
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        text-align: center;
        color: #181a1e;
    }
    #d_tab_display_only h5{
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 14px;
        line-height: 20px;
        color: #717B8E;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h3, [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h5 {
        color:#FCFCFD;
    }

    #d_tab_display_only .d_select{
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50px;
    }

    #d_tab_display_only #d_tab_clicks div {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 3.1rem;
        color: #000000;
        display: table;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        padding:1px;
        border-radius: 50px;
        margin-top: .5rem;
        margin-right: .7rem;
        cursor:pointer;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks div:hover {
    border: 2px solid #026B9C;
    padding:0;
    cursor:pointer;
    opacity: 1!important;
    }
    #d_tab_display_only div div span span{
        font-weight: 600;
    }
 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
      background:#FFFFFF;;
    }
 table > [data-background="grey"] {
      background:#F5F6F8;;
    }

 table > [data-background="grey"] td, #d_table_dep > table > [data-background="white"] td {
            padding: 15px 7px;
        }
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
 table > [data-background="white"] {
      background:#EFF0F3;;
    }
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
 table > [data-deplie="true"] {
      background:#FFFFFF;
    }
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }

    #d_tab_display_only div .d_circle  {
        box-sizing: border-box;
        width: 12px;
        height: 12px;
        background: #A4A9B4;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: .5rem;
        margin-bottom: .2rem;
        margin-left:1rem;
    }
    #d_tab_display_only div .d_circle_fill .d_circle  {
        background: #565E70;
        border: 1px solid #464F5F;
    }

    #d_tab_display_only div .d_circle_fill {
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50px;
    }
    #d_tab_display_only div div img, #d_tab_display_only div div span {
      vertical-align: middle;
    }
    #d_tab_display_only div div span span {
      vertical-align: baseline;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks  {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
    }

    #d_tab_display_only .d_click span:nth-child(2)   {
        margin-right: 1rem;
    }

    #d_table_dep #d_tour_2 {
        border-collapse: collapse;
        cursor:pointer;
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }

    #d_table_dep table tr:first-child {
       border-left : 1px solid #e8e8ec;
       border-right : 1px solid #e8e8ec;
       border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }

    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }

    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }

    #d_tour_2 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
    }

    #d_tour_2 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }

    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden;
        position: relative;
        display: none;
    }

    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
         list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }


    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 25%;
    }

    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 35%;
    }

    #d_table_dep table tr td:nth-child(3){
        width: 43%;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover{
        color:#181a1e;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
        background-color:#e2e4e9;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
        color:#e2e4e9;
    }
    #d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }


    #d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }


    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
        color:#e2e4e9;
    }




    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
        color: #181a1e;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.3rem;
        color: #666E80;

    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3) span:first-of-type{
    display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        padding-top: 0.5rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;

    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }

    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }

    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }

    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }

    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }

    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }

    #d_table_dep .chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
    }

    @media screen and (min-width: 600px){

        #d_parliament_legend {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 1.8rem;
            padding-bottom: 2rem;
        }

        #d_table_dep .chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }

        #d_table_dep .chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;

            color: #565E70;

        }
        #d_table_dep .chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
        }
        #d_table_dep .upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        }

    }
    @media screen and (max-width: 600px){


    #d_tab_display_only{
        top: -2rem;
    }

    #d_tab_display_only h5{
        padding-top:1.5rem;
    }

    #d_table_dep .chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.3em;
    }

      #d_table_dep .upward {
          transform: rotate(180deg);

      }

    }


    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }



    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }

    #d_table_dep {
        max-width: 750px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }

    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }


    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }

    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }

    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }

    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }

    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    #d_parliament_legend, #d_tab_display_only h5, #d_tab_title h2 {
            width: 96%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_tab_title h2 {
            padding:.1rem;
        }
    @media screen and (max-width: 350px){

      #d_table_dep .d_search input {
              width:120px;
      }
      #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_parliament_legend {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
        position:absolute;
    }

    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
            position:absolute;
            bottom: -20px;
        }

        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
        #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_parliament_legend {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }


    }


    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }

    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }



    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo {
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }


    #d_tab_display_only #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        bottom: 0px;
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }

    #d_tab_display_only .d_tab_more, #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }

    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_more:hover, #d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }

    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }

    #d_tab_display_only .d_tab_less , #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }

    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }

    #d_table_dep .d_tab_more {
        position:absolute;
    }

    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }

        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }


    @media screen and (max-width: 600px){


        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }

        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }

        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }

        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }

        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }

        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }

        #d_tour_2 tr td:first-child{
            width: 18%;
        }

        #d_tour_2 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }

        #d_tour_2 tr td:nth-child(3){
            width: 42%;
        }

        #d_tour_2 tr td div {
            margin-left:.25rem;
        }

        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;

        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }


    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
            position:absolute;
            bottom: -20px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.8rem;
        }
        #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
        padding-left:.8rem;
        }

        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 33px;
            padding-right: 55px;
        }
    }


    #d_tour_2 tr td[colspan="2"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    #d_tour_2 tr td[colspan="2"] p {
        margin-bottom:.6rem;
    }
    #d_tour_2 tr td[colspan="1"] {
        border-left:1px solid rgb(29, 29, 29);
        border-bottom:1px solid #E2E4E9;
    }

    #d_tour_2 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
        background-color: #FFFFFF;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        background-color: #32353d;
        color:#E2E4E9;
    }

    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="1"]{
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="2"]{
        border-right:1px solid #292a2e;
        border-bottom:1px solid #292a2e;
    }


    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }

    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    #d_table_dep .d_search_icon:before{
            content: "";
            position: absolute;
            height: 35px;
            width: 20px;
            background-size: 100% 100%;
            background-repeat: no-repeat;
            background-position: center;
            background-size: contain;
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
            padding-left: 10px;
            top:8px;
            left: 5px;
         }

         @media screen and (min-width: 800px){
        #d_table_dep .d_search {
            margin-right: 1.2rem;
        }

        #d_table_dep .d_search input {
            padding-left: 48px;
            padding-right: 85px;
        }
        #d_table_dep .d_search_icon:before{

            left: 12px;
         }
    }

    /* Tooltip  */

    .d_tooltip_grapheevo {
        background-color: white;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        max-width: 350px;
        z-index: 10;
        top: 0;
        left: 0;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        border-radius: 2px;
        padding: 1.5rem 1.2rem;
        position: absolute;
    }
    .d_tooltip_grapheevo sup {
    vertical-align: top; position: relative; top: -0.1em;
    }

    .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(2){
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    .d_tooltip_grapheevo .soustitre_tt, .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(3) {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #666e80;
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 1.3rem;
    }


    .d_tooltip_grapheevo div {
        display: block !important;
    }




    .d_tooltip_grapheevo .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }

    .d_tooltip_grapheevo,
    .d_tooltip_arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }

    .d_tooltip_arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }

    .d_tooltip_arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }

    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_tooltip_grapheevo {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }

        .d_tooltip_grapheevo:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }

        [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e !important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .dot {
    height: 9px;
        width: 9px;
      background-color: #bbb;
      border-radius: 50%;
      display: inline-block;
    }
    .d_seats {
      display: inline-block;
    }





Les 215 femmes et 362 hommes élus à l'Assemblée nationale









                    Couleurs adaptées aux daltoniens













Explorez en détail la composition de l’Assemblée nationale à l’aide des filtres et du tableau des élus :

Les 0 femmes
Les 0 hommes




Liste des élus 






-->







    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
    const young = 40;
    const old = 70;
    const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light);
    const manage_order_grp = Object.keys(couleurs_regroupement_light);
    const tour = 2;
    const LGT2_desistements = {"047_01":{"nom":"COMBRES","prenom":"Maryse","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"NUP","Voix Tour 1":"11772","Pourcent Exprimes Tour 1":"26.21","Elu au premier tour":"Non","parti":"Europe Ecologie-Les Verts","coalition":"Nupes","triangulaire":"TRUE","Libell\u00e9 Le Monde":"EELV-Nupes"},"093_04":{"nom":"TA\u00cfBI","prenom":"Azz\u00e9dine","civ":"M.","nuanceMinist\u00e8re":"DVG","Voix Tour 1":"4355","Pourcent Exprimes Tour 1":"21.43","Elu au premier tour":"Non","parti":"dissident PCF hors accord Nupes","coalition":"","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"PCF dis."},"093_11":{"nom":"DE CARVALHO","prenom":"Virginie","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"DVG","Voix Tour 1":"3091","Pourcent Exprimes Tour 1":"15.18","Elu au premier tour":"Non","parti":"dissident PCF hors accord Nupes","coalition":"","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"PCF dis."},"971_04":{"nom":"PENCHARD","prenom":"Marie-Luce","civ":"Mme","nuanceMinist\u00e8re":"DVC","Voix Tour 1":"3154","Pourcent Exprimes Tour 1":"19.88","Elu au premier tour":"Non","parti":"Guadeloupe unie, responsable et solidaire","coalition":"Ensemble","triangulaire":"FALSE","Libell\u00e9 Le Monde":"GUSR-Ensemble"}};
    const det = {"001": "de l’","002": "de l’","003": "de l’","004": "des ","005": "des ","006": "des ","007": "de l’","008": "des ","009": "de l’","010": "de l’","011": "de l’","012": "de l’","013": "des ","014": "du ","015": "du ","016": "de ","017": "de ","018": "du ","019": "de la ","02A": "de la ","02B": "de la ","021": "de la ","022": "des ","023": "de la ","024": "de la ","025": "du ","026": "de la ","027": "de l’","028": "de l’","029": "du ","030": "du ","031": "de la ","032": "du ","033": "de la ","034": "de l’","035": "de l’","036": "de l’","037": "de l’","038": "de l’","039": "du ","040": "des ","041": "du ","042": "de la ","043": "de la ","044": "de la ","045": "du ","046": "du ","047": "du ","048": "de la ","049": "du ","050": "de la ","051": "de la ","052": "de la ","053": "de la ","054": "de la ","055": "de la ","056": "du ","057": "de la ","058": "de la ","059": "du ","060": "de l’","061": "de l’","062": "du ","063": "du ","064": "des ","065": "des ","066": "des ","067": "du ","068": "du ","069": "du ","070": "de la ","071": "de la ","072": "de la ","073": "de la ","074": "de la ","075": "de ","076": "de ","077": "de ","078": "des ","079": "des ","080": "de la ","081": "du ","082": "du ","083": "du ","084": "du ","085": "de la ","086": "de la ","087": "de la ","088": "des ","089": "de l’","090": "du ","091": "de l’","092": "des ","093": "de ","094": "du ","095": "du ","971": "de la ","972": "de la ","973": "de la ","974": "de ","975": "de ","976": "de ","977": "de ","986": "de ","987": "de la ","988": "de ","099": "des "};
 {
            const a = s.split(/[^0-9]/);
            return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
        }
 {
            const minutes = d.getMinutes();
            if (minutes                 return d.getHours() + " h 0" + minutes;
            }
            return d.getHours() + " h " + minutes;
        }
    const seatsArr = [[0, 0.03333333333333333, 0.06666666666666667, 0.1, 0.13333333333333333, 0.16666666666666666, 0.2, 0.23333333333333334, 0.26666666666666666, 0.3, 0.3333333333333333, 0.36666666666666664, 0.4, 0.43333333333333335, 0.4666666666666667, 0.5, 0.5333333333333333, 0.5666666666666667, 0.6, 0.6333333333333333, 0.6666666666666666, 0.7, 0.7333333333333333, 0.7666666666666666, 0.8, 0.8333333333333334, 0.8666666666666667, 0.9, 0.9333333333333333, 0.9666666666666667, 1],
            [0, 0.030303030303030304, 0.06060606060606061, 0.09090909090909091, 0.12121212121212122, 0.15151515151515152, 0.18181818181818182, 0.21212121212121213, 0.24242424242424243, 0.2727272727272727, 0.30303030303030304, 0.33333333333333337, 0.36363636363636365, 0.3939393939393939, 0.42424242424242425, 0.4545454545454546, 0.48484848484848486, 0.5151515151515151, 0.5454545454545454, 0.5757575757575758, 0.6060606060606061, 0.6363636363636364, 0.6666666666666667, 0.696969696969697, 0.7272727272727273, 0.7575757575757576, 0.7878787878787878, 0.8181818181818182, 0.8484848484848485, 0.8787878787878788, 0.9090909090909092, 0.9393939393939394, 0.9696969696969697, 1],
            [0, 0.027777777777777776, 0.05555555555555555, 0.08333333333333333, 0.1111111111111111, 0.1388888888888889, 0.16666666666666666, 0.19444444444444442, 0.2222222222222222, 0.25, 0.2777777777777778, 0.3055555555555555, 0.3333333333333333, 0.3611111111111111, 0.38888888888888884, 0.41666666666666663, 0.4444444444444444, 0.4722222222222222, 0.5, 0.5277777777777778, 0.5555555555555556, 0.5833333333333333, 0.611111111111111, 0.6388888888888888, 0.6666666666666666, 0.6944444444444444, 0.7222222222222222, 0.75, 0.7777777777777777, 0.8055555555555555, 0.8333333333333333, 0.861111111111111, 0.8888888888888888, 0.9166666666666666, 0.9444444444444444, 0.9722222222222222, 1],
            [0, 0.02564102564102564, 0.05128205128205128, 0.07692307692307693, 0.10256410256410256, 0.1282051282051282, 0.15384615384615385, 0.1794871794871795, 0.20512820512820512, 0.23076923076923075, 0.2564102564102564, 0.28205128205128205, 0.3076923076923077, 0.3333333333333333, 0.358974358974359, 0.3846153846153846, 0.41025641025641024, 0.4358974358974359, 0.4615384615384615, 0.48717948717948717, 0.5128205128205128, 0.5384615384615384, 0.5641025641025641, 0.5897435897435898, 0.6153846153846154, 0.641025641025641, 0.6666666666666666, 0.6923076923076923, 0.717948717948718, 0.7435897435897436, 0.7692307692307692, 0.7948717948717948, 0.8205128205128205, 0.8461538461538461, 0.8717948717948718, 0.8974358974358974, 0.923076923076923, 0.9487179487179487, 0.9743589743589743, 1],
            [0, 0.023809523809523808, 0.047619047619047616, 0.07142857142857142, 0.09523809523809523, 0.11904761904761904, 0.14285714285714285, 0.16666666666666666, 0.19047619047619047, 0.21428571428571427, 0.23809523809523808, 0.26190476190476186, 0.2857142857142857, 0.30952380952380953, 0.3333333333333333, 0.3571428571428571, 0.38095238095238093, 0.40476190476190477, 0.42857142857142855, 0.45238095238095233, 0.47619047619047616, 0.5, 0.5238095238095237, 0.5476190476190476, 0.5714285714285714, 0.5952380952380952, 0.6190476190476191, 0.6428571428571428, 0.6666666666666666, 0.6904761904761905, 0.7142857142857142, 0.738095238095238, 0.7619047619047619, 0.7857142857142857, 0.8095238095238095, 0.8333333333333333, 0.8571428571428571, 0.8809523809523809, 0.9047619047619047, 0.9285714285714285, 0.9523809523809523, 0.9761904761904762, 1],
            [0, 0.021739130434782608, 0.043478260869565216, 0.06521739130434782, 0.08695652173913043, 0.10869565217391304, 0.13043478260869565, 0.15217391304347827, 0.17391304347826086, 0.19565217391304346, 0.21739130434782608, 0.2391304347826087, 0.2608695652173913, 0.2826086956521739, 0.30434782608695654, 0.32608695652173914, 0.34782608695652173, 0.3695652173913043, 0.3913043478260869, 0.41304347826086957, 0.43478260869565216, 0.45652173913043476, 0.4782608695652174, 0.5, 0.5217391304347826, 0.5434782608695652, 0.5652173913043478, 0.5869565217391304, 0.6086956521739131, 0.6304347826086957, 0.6521739130434783, 0.6739130434782609, 0.6956521739130435, 0.717391304347826, 0.7391304347826086, 0.7608695652173912, 0.7826086956521738, 0.8043478260869565, 0.8260869565217391, 0.8478260869565217, 0.8695652173913043, 0.8913043478260869, 0.9130434782608695, 0.9347826086956521, 0.9565217391304348, 0.9782608695652174, 0.9999999999999999],
            [0, 0.02040816326530612, 0.04081632653061224, 0.061224489795918366, 0.08163265306122448, 0.1020408163265306, 0.12244897959183673, 0.14285714285714285, 0.16326530612244897, 0.18367346938775508, 0.2040816326530612, 0.22448979591836732, 0.24489795918367346, 0.26530612244897955, 0.2857142857142857, 0.3061224489795918, 0.32653061224489793, 0.3469387755102041, 0.36734693877551017, 0.3877551020408163, 0.4081632653061224, 0.42857142857142855, 0.44897959183673464, 0.4693877551020408, 0.4897959183673469, 0.5102040816326531, 0.5306122448979591, 0.5510204081632653, 0.5714285714285714, 0.5918367346938775, 0.6122448979591836, 0.6326530612244897, 0.6530612244897959, 0.673469387755102, 0.6938775510204082, 0.7142857142857142, 0.7346938775510203, 0.7551020408163265, 0.7755102040816326, 0.7959183673469387, 0.8163265306122448, 0.836734693877551, 0.8571428571428571, 0.8775510204081632, 0.8979591836734693, 0.9183673469387754, 0.9387755102040816, 0.9591836734693877, 0.9795918367346939, 0.9999999999999999],
            [0, 0.019230769230769232, 0.038461538461538464, 0.057692307692307696, 0.07692307692307693, 0.09615384615384616, 0.11538461538461539, 0.13461538461538464, 0.15384615384615385, 0.17307692307692307, 0.19230769230769232, 0.21153846153846156, 0.23076923076923078, 0.25, 0.2692307692307693, 0.2884615384615385, 0.3076923076923077, 0.3269230769230769, 0.34615384615384615, 0.3653846153846154, 0.38461538461538464, 0.40384615384615385, 0.42307692307692313, 0.44230769230769235, 0.46153846153846156, 0.4807692307692308, 0.5, 0.5192307692307693, 0.5384615384615385, 0.5576923076923077, 0.576923076923077, 0.5961538461538461, 0.6153846153846154, 0.6346153846153847, 0.6538461538461539, 0.6730769230769231, 0.6923076923076923, 0.7115384615384616, 0.7307692307692308, 0.75, 0.7692307692307693, 0.7884615384615385, 0.8076923076923077, 0.826923076923077, 0.8461538461538463, 0.8653846153846154, 0.8846153846153847, 0.9038461538461539, 0.9230769230769231, 0.9423076923076924, 0.9615384615384616, 0.9807692307692308, 1],
            [0, 0.01818181818181818, 0.03636363636363636, 0.05454545454545454, 0.07272727272727272, 0.09090909090909091, 0.10909090909090909, 0.12727272727272726, 0.14545454545454545, 0.16363636363636364, 0.18181818181818182, 0.19999999999999998, 0.21818181818181817, 0.23636363636363636, 0.2545454545454545, 0.2727272727272727, 0.2909090909090909, 0.3090909090909091, 0.32727272727272727, 0.34545454545454546, 0.36363636363636365, 0.3818181818181818, 0.39999999999999997, 0.41818181818181815, 0.43636363636363634, 0.45454545454545453, 0.4727272727272727, 0.4909090909090909, 0.509090909090909, 0.5272727272727272, 0.5454545454545454, 0.5636363636363636, 0.5818181818181818, 0.6, 0.6181818181818182, 0.6363636363636364, 0.6545454545454545, 0.6727272727272727, 0.6909090909090909, 0.7090909090909091, 0.7272727272727273, 0.7454545454545454, 0.7636363636363636, 0.7818181818181817, 0.7999999999999999, 0.8181818181818181, 0.8363636363636363, 0.8545454545454545, 0.8727272727272727, 0.8909090909090909, 0.9090909090909091, 0.9272727272727272, 0.9454545454545454, 0.9636363636363636, 0.9818181818181818, 1],
            [0, 0.017241379310344827, 0.034482758620689655, 0.05172413793103448, 0.06896551724137931, 0.08620689655172414, 0.10344827586206896, 0.12068965517241378, 0.13793103448275862, 0.15517241379310345, 0.1724137931034483, 0.1896551724137931, 0.20689655172413793, 0.22413793103448276, 0.24137931034482757, 0.25862068965517243, 0.27586206896551724, 0.29310344827586204, 0.3103448275862069, 0.3275862068965517, 0.3448275862068966, 0.3620689655172414, 0.3793103448275862, 0.39655172413793105, 0.41379310344827586, 0.43103448275862066, 0.4482758620689655, 0.46551724137931033, 0.48275862068965514, 0.5, 0.5172413793103449, 0.5344827586206896, 0.5517241379310345, 0.5689655172413793, 0.5862068965517241, 0.603448275862069, 0.6206896551724138, 0.6379310344827586, 0.6551724137931034, 0.6724137931034483, 0.6896551724137931, 0.7068965517241379, 0.7241379310344828, 0.7413793103448276, 0.7586206896551724, 0.7758620689655172, 0.7931034482758621, 0.8103448275862069, 0.8275862068965517, 0.8448275862068966, 0.8620689655172413, 0.8793103448275862, 0.896551724137931, 0.9137931034482758, 0.9310344827586207, 0.9482758620689655, 0.9655172413793103, 0.9827586206896551, 1],
            [0, 0.01639344262295082, 0.03278688524590164, 0.04918032786885246, 0.06557377049180328, 0.0819672131147541, 0.09836065573770492, 0.11475409836065574, 0.13114754098360656, 0.14754098360655737, 0.1639344262295082, 0.18032786885245902, 0.19672131147540983, 0.21311475409836067, 0.22950819672131148, 0.24590163934426232, 0.26229508196721313, 0.27868852459016397, 0.29508196721311475, 0.3114754098360656, 0.3278688524590164, 0.3442622950819672, 0.36065573770491804, 0.3770491803278689, 0.39344262295081966, 0.4098360655737705, 0.42622950819672134, 0.4426229508196722, 0.45901639344262296, 0.4754098360655738, 0.49180327868852464, 0.5081967213114754, 0.5245901639344263, 0.5409836065573771, 0.5573770491803279, 0.5737704918032788, 0.5901639344262295, 0.6065573770491803, 0.6229508196721312, 0.639344262295082, 0.6557377049180328, 0.6721311475409837, 0.6885245901639344, 0.7049180327868853, 0.7213114754098361, 0.7377049180327869, 0.7540983606557378, 0.7704918032786886, 0.7868852459016393, 0.8032786885245902, 0.819672131147541, 0.8360655737704918, 0.8524590163934427, 0.8688524590163935, 0.8852459016393444, 0.9016393442622951, 0.9180327868852459, 0.9344262295081968, 0.9508196721311476, 0.9672131147540984, 0.9836065573770493, 1],
            [0, 0.015625, 0.03125, 0.046875, 0.0625, 0.078125, 0.09375, 0.109375, 0.125, 0.140625, 0.15625, 0.171875, 0.1875, 0.203125, 0.21875, 0.234375, 0.25, 0.265625, 0.28125, 0.296875, 0.3125, 0.328125, 0.34375, 0.359375, 0.375, 0.390625, 0.40625, 0.421875, 0.4375, 0.453125, 0.46875, 0.484375, 0.5, 0.515625, 0.53125, 0.546875, 0.5625, 0.578125, 0.59375, 0.609375, 0.625, 0.640625, 0.65625, 0.671875, 0.6875, 0.703125, 0.71875, 0.734375, 0.75, 0.765625, 0.78125, 0.796875, 0.8125, 0.828125, 0.84375, 0.859375, 0.875, 0.890625, 0.90625, 0.921875, 0.9375, 0.953125, 0.96875, 0.984375, 1],
        ];
    const deps = {
      "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
      "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
      "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
      "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
      "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
      "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
      "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
      "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher","region": "centre-val-de-loire"},
      "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze",  "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.",  "region": "corse"},
      "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
      "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
      "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure","region":"normandie"},
      "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
      "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
      "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
      "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
      "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
      "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
      "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
      "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
      "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
      "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
      "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.","region":"pays-de-la-loire"},
      "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
      "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
      "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
      "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire","region":"pays-de-la-loire"},
      "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche","region":"normandie"},
      "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
      "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
      "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne","region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
      "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
      "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
      "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
      "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord","region":"hauts-de-france"},
      "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise","region":"hauts-de-france"},
      "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne","region":"normandie"},
      "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.","region":"hauts-de-france"},
      "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
      "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
      "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
      "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
      "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe","region":"pays-de-la-loire"},
      "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris","region":"ile-de-france"},
      "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.","region":"normandie"},
      "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.","region":"ile-de-france"},
      "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines","region":"ile-de-france"},
      "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme","region":"hauts-de-france"},
      "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
      "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
      "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée","region":"pays-de-la-loire"},
      "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
      "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne","region":"ile-de-france"},
      "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine","region":"ile-de-france"},
      "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.","region":"ile-de-france"},
      "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne","region":"ile-de-france"},
      "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise","region":"ile-de-france"},
      "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe","region":"guadeloupe"},
      "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique","region":"martinique"},
      "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane","region":"guyane"},
      "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion","region":"la-reunion"},
-et-Miquelon","region":"outre-mer"},
      "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte","region":"mayotte"},
St-Barth.","region":"outre-mer"},
      "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.","region":"outre-mer"},
      "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie","region":"outre-mer"},
      "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.","region":"outre-mer"},
      "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger","region":"outre-mer"},
    };

    function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs, computeElus) {
        if (!table) table = document.createElement('table');
        let cells = ["Parti", "Député", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
        let data_civ = {"f": 0, "h": 0, "young":0, "old": 0, "sortants": 0, "new":0, "ministre":0, "locaux": 0, "eurodep": 0};
        let row_init = genereFirstRow(cells);
        let keys = computeElus;
        let toSearch = [];
        table.appendChild(row_init)

        for (let i = 0; i 
            let row = document.createElement('tr');
            let row_bis = document.createElement('tr');
            let td_bis = document.createElement('td');
            let td_ter = document.createElement('td');
            let circo_details;
            let ids_candidat;
            let id_circo;
            let prenom;
            let nom;

            id_circo = keys[i];
            circo_details = candidatures[id_circo];
            ids_candidat = circo_details["cl"];

            try{
                prenom = ids_candidat[0]["p"];
                nom = ids_candidat[0]["n"];
                td_ter.setAttribute('colspan','3');
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");

                for (let j = 0; j 
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1)
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                    else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"),
                            ids_candidat,
                            corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details,
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    }

                    if (j == 1)
                        toSearch.push({"id_circo": id_circo,
                        "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]) + " " + String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "ème circonscription",
                        "searchName":sanitizeInput(prenom + " " + nom),
", "").replaceAll("", " ")),
                        // "others":""
                        })
                        ;
                    row.appendChild(td);
                }

                let td_html = "";
                let td_html_profil = "";
                let res_attributes;
                // let others_cand = "";
                for (let k = 0; k                     if (k == 0){
                        res_attributes = setAttributesToRow(row, ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], data_civ);
                        row = res_attributes[0];
                        data_civ = res_attributes[1];
                    }
                    let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                    let res_html_cand = genereHiddenText(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict_tour2[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link, LGT2_desistements[id_circo], id_circo)
                    td_html += res_html_cand[0];
                    td_html_profil += res_html_cand[1];
 0)
                    //     others_cand += sanitizeInput(ids_candidat[k]["p"] + " " + ids_candidat[k]["n"])
                }
                // toSearch[i]["others"] = others_cand
                td_ter.innerHTML = td_html_profil + td_html;
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCellTab(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCellTab(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
                res_a =  manage_order.indexOf(data[a]["cl"][0]["e"]);
            } catch{
            }
        }
        return [table, toSearch, data_civ];
    }

    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }

    function sortNuance(data){
        let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
        cpy.sort(function(a, b) {
            let res_a = manage_order_grp.indexOf(a[0]);
            let res_b = manage_order_grp.indexOf(b[0]);

            if (res_a == -1)
                res_a = manage_order_grp.length;
            if (res_b == -1)
                res_b = manage_order_grp.length;
        return res_a - res_b;
    });
        return cpy
    }


    function computeElus(data){
        let result = Object.keys(data).sort(function(a, b) {
            let res_a;
            let res_b;
            try{
                res_a =  manage_order.indexOf(data[a]["cl"][0]["e"]);
            } catch{
                res_a =  manage_order.length;
            }
            try{
                res_b =  manage_order.indexOf(data[b]["cl"][0]["e"]);
            } catch{
                res_b =  manage_order.length;
            }
            return res_a - res_b;
        })
       return result
    }

    function genereFirstRow(cells){
        let row_init = document.createElement('tr');
        for (let l = 0; l                 let td_elem = document.createElement('td')
                if (mobile == false){
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "";
                } else if (mobile == true){
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "";
                }
                row_init.appendChild(td_elem);
                td_elem.addEventListener("click", function (e) {
                    let div = this.firstChild.firstChild;
                    let all = document.getElementsByClassName("d_icon");
                    if (div.classList.contains("d_filled")){
                        div.classList.remove("d_filled");
                        this.firstChild.classList.remove("d_filled_parent")
                        sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], false);
                    } else{
                        for (let m = 0; m                             all[m].classList.remove('d_filled');
                            all[m].parentNode.classList.remove('d_filled_parent');
                        }
                        div.classList.add("d_filled");
                        this.firstChild.classList.add("d_filled_parent")
                        sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], true);
                    }
                })
            }
        return row_init
    }

    function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
        let text = "";
        for (let l = 0; l                 let cand = ids_candidat[l]
                for (let k = 0; k                         if (eq == "nuance_lm"){

                            let res = cand[eq[k]];
                            let nuance_lm;
                            let nuance;
                            let color = "#617B75";

                            nuance_lm = cand["e"];
                            nuance = cand["r"];
                            res = nuance_lm;
                            try {
                                color = manage_couleurs[nuance_lm];
                            } catch (error) {
                            }
                            if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                                color = manage_couleurs[nuance];
                            }
                            if (res == null)
                                res = nuance;

                            if (mobile == true)
                                res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                            if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                            else
" + res + "";
                        }
                        else if (eq[k] == "n"){
";
                        } else if (eq[k] == "p"){
                            if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                            else
" + cand[eq[k]] + " ";
                            }
                        else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                            text += cand[eq[k]];
                        else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                            text += (isInApp || mobile == true) ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                        } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                            let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 55 )? '' : text.length > 45 ? " circo.":" circonscription";
";
                        }
                }
        }
        return (text)
    }

    function setAttributesToRow(row, candidat, profil, data_civ){
        if (candidat["s"] == "Mme")
            data_civ["f"] += 1;
        else if (candidat["s"] == "M.")
            data_civ["h"] += 1;
        row.setAttribute("data-civ", candidat["s"]);
        try {
            row.setAttribute("data-sortant", profil["sortant"]);
            row.setAttribute("data-ministre", profil["ministre"] != "Non" ? "Oui":"Non");
            row.setAttribute("data-locaux", profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "Non"  && profil["mandat"] != "ERREUR" ? "Oui":"Non");
            row.setAttribute("data-eurodep", profil["eurodep"] != "Non" ? "Oui":"Non");
= old ? "old" : "other" );
            age = Number(profil["age_t2"]);
            sortant = profil["sortant"];
            if (age                 data_civ["young"] += 1;
= old) {
                data_civ["old"] += 1;
            }
            if (sortant == "Oui")
                data_civ["sortants"] += 1;
            else
                data_civ["new"] += 1;
            if (profil["ministre"] != "Non")
                data_civ["ministre"] += 1;
            if (profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "Non"  && profil["mandat"] != "ERREUR")
                data_civ["locaux"] += 1;
            if (profil["eurodep"] != "Non")
                data_civ["eurodep"] += 1;
        } catch (error) {
            row.setAttribute("data-sortant", "unknown");
            row.setAttribute("data-ministre", "Non");
            row.setAttribute("data-eurodep", "Non");
            row.setAttribute("data-locaux", "");
            row.setAttribute("data-age",  "other" );
        }
        return [row, data_civ]
    }


    function genereHiddenText(candidat, profil, mentions, k, k_max, link, desistement, id_circo){
        let html = "";
        let html_profil = "";
        let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
        let tour_election = candidat["elu"] == 1 ? " premier": " second";
        let sortant = "";
        let nuance_lm;
        let nuance;
        try {
            nuance_lm = candidat["e"];
            nuance = candidat["r"];
        } catch (error) {
        }

        if (k == 0)
Les résultats du" + tour_election + " tour";
        try {
            let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
            let third = candidat["s"] == "Mme" ? "Elle" : "Il";

            if (k == 0 || desistement == undefined || (desistement != undefined && k == 1 && desistement["triangulaire"] == "TRUE"))
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (candidat["elu"] == 1 ? " voix, majorité absolue des suffrages exprimés)": " voix)")  + "";

            if (k == k_max){
                if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "FALSE")
                    html += "Son adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
                else if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "TRUE")
                    html += "Leur adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
            }
            if (k == 0){
re" : String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "e";
                let dep = deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"];
                let add_sortant = profil["sortant"] == "Oui" ? "ré": "";


" + candidat["p"] + " " + candidat["n"] + ", "  + profil["age_t2"] + " ans," + " est " + add_sortant + "élu" + add + " député" + add + " de la " + circo + " circonscription "+ det[id_circo.split("_")[0]] + dep + ".";
                let ct_profil = 0;
                if ((profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non")  || (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") || (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR")){
                    html_profil += " " + third + " est par ailleurs "
                    if (profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non") {
                        ct_profil += 1;
                        html_profil += "" + profil["ministre"] + "";
                    }
                    if (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") {
 0)
                            html_profil += ", "
                        ct_profil += 1;
                        html_profil += "" + "eurodéputé" + add + "";
                    }
                    if (profil["senateur"] && profil["senateur"] != "Non") {
 0)
                            html_profil += ", "
                        ct_profil += 1;
                        html_profil += "" + (add == "e" ? "sénatrice" : "sénateur")  + "";
                    }
                    if (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR") {
 0)
                            html_profil += " et ";
                        ct_profil += 1;
                        html_profil += "" + profil["mandat"] + "";
                    }
                }
= 1)
                    html_profil += "."

";

            }
        } catch (error) {
            console.log(error);
        }
        return [html, html_profil]
    }

    function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
        let html = "";
        let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
        let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
        let sortant = "";
        let add_sortant = "";

        if (profil["sortant"] == "Oui") {
            sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
            add_sortant = "ré";
        }
        if (k == 0)
Candidat" + add + " élu" + add + " dès le premier tour" : "Détails sur le scrutin");
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
        if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
        }
        return html
    }


    function getCell(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            el.classList.add('upward');
            document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
    }

    function hideCell(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            el.classList.remove('upward');
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }

    function switchCellTab(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("upward");
            if (is_opened) {
                el.classList.remove('upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
            } else {
                el.classList.add('upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
            }
        }

    function searchInData(toSearch, data){
        toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
        let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
        let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
        let t = 0;
            try {
                t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
            } catch (error) {
                document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
            }
        if (toSearch == "") {

            for (let i = 1; i                 try {
                    all_mask_div[i].classList.remove("d_masked");
                    if (i % 4 == 0)
                        all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                    else if (i % 2 == 0)
                        all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
                }
                catch (e) {};
            }
            for (let i = 1; i                 all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
            }
        }
        else {
            let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.3, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "searchNameAbv", weight: 0.7 },  { name: "deptName", weight: 1 }]});
            resultats = fuse.search(toSearch);
            let qualifies = 0;
            let elus = 0;
            for (let i = 1; i                 all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
            }
            for (let i = 1; i                 all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
            }
            for (let i = 0; i 
                let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
                if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                    elus += 1;
                try {
                        document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                        if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                            getCell(id_circo);
                        }
                    catch (e) {};
            }
            if (resultats.length                 document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "auto";
            } else {

                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";
                document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'));

            }
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText =  "(" + String(resultats.length) + ")";
        }
        sortall(t, true)
    }
    let isAccessibleTableau = false;
    const mobile = window.innerWidth     const small = window.innerWidth     const legend_carto_nuances_sort = sortNuance(legend_carto_nuances)
    const corresp_data = {
        "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo", sort:2 },
        "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo", sort:2 },
        "Député": { display:true, eq:"p+n",  sort:1},
        "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e", sort:0},
    }

    let timeout = null;
    let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
    let manage_couleurs_regroupement = is_dark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
    let elus_cpy;
    let elus_compute = computeElus(carto_qualif);
    let tab_elus_total = 0;
    let res_populatetable = populateTable(null, carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, manage_couleurs, elus_compute);
    let table = res_populatetable[0];

    elus_cpy = res_populatetable[1];
    data_civ = res_populatetable[2];
    drawHem(carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, elus_compute, manage_couleurs_regroupement);

    for (let key in en_tete_par_regroupement_accessible){
        tab_elus_total += en_tete_par_regroupement_accessible[key][1];
    }
    let dict_legend = fillLegend(legend_carto_nuances_sort, tab_elus_total, manage_couleurs_regroupement);
    fillButton(data_civ, dict_legend);

    createTable(table, elus_cpy);
    sortall(2, true);

    try {
 {
            isAccessibleTableau = e.target.checked;
            if (isAccessibleTableau == true){
                manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
                manage_couleurs_regroupement = couleurs_regroupement_accessible;
            } else {
                manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
                manage_couleurs_regroupement = is_dark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
            }
            res_populatetable = populateTable(null, carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, manage_couleurs, elus_compute);
            table = res_populatetable[0];
            elus_cpy = res_populatetable[1];
            data_civ = res_populatetable[2];
            createTable(table);
            sortall(2, true);
            fillLegend(legend_carto_nuances_sort, tab_elus_total, manage_couleurs_regroupement);
            drawHem(carto_qualif, LGT2_candidatsprofil, elus_compute, manage_couleurs_regroupement);
        }
    } catch (error) {
    }

    function createTable(table, elus_cpy){
 1) {
            document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
        }
        if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
            document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";

        let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
        let div_d_tab_more = document.createElement('div');

        table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
        div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
        div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
        div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
        div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";

        document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
        document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
        document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
        document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
        clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
        });
        document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
            deplie_lst(this);
            elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
            elmntToView.scrollIntoView();

        });
        document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
            deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'));
            elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
            elmntToView.scrollIntoView();

        })
    }

    function deplie_lst(obj){
        if (obj.classList.contains("d_tab_more")){
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
            document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
            obj.innerText = "- Replier la liste";
            obj.classList.add("d_tab_less");
            obj.classList.remove("d_tab_more");
        } else {
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
            document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";

            obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            obj.classList.add("d_tab_more");
            obj.classList.remove("d_tab_less");

        }
    }

    function sanitizeInput(input) {
      return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
        .replace(/[àâä]/g, 'a')
        .replace(/[æ]/g, 'ae')
        .replace(/[ç]/g, 'c')
        .replace(/[éèêë]/g, 'e')
        .replace(/[îï]/g, 'i')
        .replace(/[ô]/g, 'o')
        .replace(/[œ]/g, 'oe')
        .replace(/[ùûü]/g, 'u')
        .replace(/-/g, ' ')
        .replace(/'/g, ' '));
    }

    function getVal(rw, parameter){

        if (parameter == 2){
            let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
            let circo;
            if (val[1])
                circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
            else
                circo = "01";
            return (val[0] + circo);
        } else if (parameter == 0){
            let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
            let res_a;
            if (val){
                res_a = manage_order.indexOf(val);
            }

            if (res_a == -1){
                res_a = manage_order.length;
            }
            return (res_a);
        }else{
            let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
            return (val[val.length - 1]);
        }
    }

    function fillLegend(legend, tab_elus_total, colors){
        let legendHtml = document.getElementById("d_parliament_legend");
        legendHtml.innerHTML = "";

        let dict_legend = {  }
        for (let i = 0; i             let color = isAccessibleTableau == true ? colors[equiv_regroupement_accessible[legend[i][0]]] : colors[legend[i][0]];
" + "" + legend[i][0] + "" + "(" + legend[i][1] + ")";
            dict_legend[legend[i][0]] = 0;
        }
        return dict_legend
    }

    function fillButton(data_civ, legend){
        document.getElementById("d_click_f").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["f"];
        document.getElementById("d_click_h").children[1].children[0].innerHTML = data_civ["h"];

        let all_clicks = document.getElementsByClassName("d_click");
        if (mobile == false){
            document.getElementById('d_tab_display_only').style.height = "";
        }
        for (let i = 0; i 
                all_clicks[i].addEventListener("click", function (e) {
                    let legend_cpy = Object.assign({}, legend);
                    let div_to_show;
                    let div_to_hide;
                    let circles_to_show;
                    let circles_to_hide;
                    let getAttribute = this.getAttribute("data-click");
                    if (this.classList.contains("d_circle_fill")){
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(577)";
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = "Liste des élus";
                        div_to_show = document.querySelectorAll('tr');
                        circles_to_show = document.querySelectorAll('circle');
                        div_to_hide = [];
                        circles_to_hide = [];
                        this.classList.remove("d_circle_fill");
                        let others = document.querySelectorAll("[data-click]");
                        for (let j = 0; j                             others[j].style.opacity = 1;
                        }
                    } else{
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + this.children[1].children[0].innerText + ")";
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = getAttribute == "Mme" ? "Liste des élues" : "Liste des élus";
                        let typeAttribute = (getAttribute == "Mme" || getAttribute == "M.") ? "civ" : (getAttribute == "sortant_Oui" || getAttribute == "sortant_Non") ? "sortant": getAttribute == "ministre_Oui" ? "ministre": getAttribute == "eurodep_Oui" ? "eurodep": getAttribute == "locaux_Oui" ? "locaux":"age";
                        getAttribute = getAttribute.replace("sortant_", "").replace("ministre_", "").replace("eurodep_", "").replace("locaux_", "");
                        let others = document.querySelectorAll("[data-click]");

                        for (let j = 0; j                             if (others[j].getAttribute("data-click") != getAttribute)
                                others[j].classList.remove("d_circle_fill");
                                others[j].style.opacity = 0.4;
                        }

                        this.classList.add("d_circle_fill");
                        this.style.opacity = 1;
                        div_to_show = document.querySelectorAll('tr[data-' + typeAttribute + '="' + getAttribute + '"]');
                        circles_to_show = document.querySelectorAll('circle[data-' + typeAttribute + '="'  + getAttribute + '"]');
 !Array.from(div_to_show).includes(d))
 !Array.from(circles_to_show).includes(d))
                    }

                    for (let j = 0; j                         div_to_show[j].classList.remove("d_masked");
                        if (j % 2 == 0)
                            div_to_show[j].setAttribute("data-background", "grey");
                        else
                            div_to_show[j].setAttribute("data-background", "white");

                    }
                    for (let j = 0; j                         div_to_hide[j].classList.add("d_masked");
                        hideCell(div_to_hide[j].getAttribute("id").replace("d_tr_", ""));
                    }
                    for (let j = 0; j                         circles_to_show[j].classList.remove("d_notfilled");
                        legend_cpy[circles_to_show[j].getAttribute("data-grp")] += 1;
                    }
                    forEach(Object.entries(legend_cpy), function(item) {
                        document.getElementById("d_grp_" + item[0]).innerHTML = "(" + item[1] + ")"
                    })
                    for (let j = 0; j                         if (!circles_to_hide[j].classList.contains("d_notfilled"))
                            circles_to_hide[j].classList.add("d_notfilled");
                    }
                    if (circles_to_show.length                         document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                        document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                        document.getElementById('d_table_dep').style.height = "auto";
                    } else {
                        document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";
                        document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                        document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                        deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'));
                    }
                })
            }
            document.getElementById("d_tab_clicks").addEventListener("click", function (e) {
                    let legend_cpy = Object.assign({}, legend);
                    if (e.target.id == "d_tab_clicks"){
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(577)";
                        document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerText = "Liste des élus";
                        div_to_show = document.querySelectorAll('tr');
                        circles_to_show = document.querySelectorAll('circle');
                        let others = document.querySelectorAll("[data-click]");
                        for (let j = 0; j                             others[j].style.opacity = 1;
                            others[j].classList.remove("d_circle_fill");
                        }
                        for (let j = 0; j                             div_to_show[j].classList.remove("d_masked");
                            if (j % 2 == 0)
                                div_to_show[j].setAttribute("data-background", "grey");
                            else
                                div_to_show[j].setAttribute("data-background", "white");
                        }
                        for (let j = 0; j                             circles_to_show[j].classList.remove("d_notfilled");
                            legend_cpy[circles_to_show[j].getAttribute("data-grp")] += 1;
                        }
                        forEach(Object.entries(legend_cpy), function(item) {
                            document.getElementById("d_grp_" + item[0]).innerHTML = "(" + item[1] + ")"
                        })
                    }
                    })
    }

    function sortall(parameter, order)  {
    let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
      let rows =  Array.from(table.rows);
      rows.shift();
        rows.sort(function(a, b) {
            let a_id = a.getAttribute("id");
            let b_id = b.getAttribute("id");
            if (a_id.includes("_details"))
                a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
            if (b_id.includes("_details"))
                b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
            let a_cpy = getVal(a, parameter);
            let b_cpy = getVal(b, parameter);
            if (order == true && parameter != 0)
                return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
            else if (order == false && parameter != 0)
                return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
            else if (order == true)
                return a_cpy - b_cpy
            else if (order == false){
                return b_cpy - a_cpy
            }
        });

    let ct_details = 0;

    forEach(rows, function(r, i) {
            if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                if (ct_details % 2 == 0)
                    r.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    r.setAttribute("data-background", "white");
                ct_details += 1
            }
            table.appendChild(r)
        });
    }

    function getArr(l) {
      return function(a) {
        let p = (a-1) * Math.PI;
        return [Math.cos(p) * l, Math.sin(p) * l];
      };
    }

    function getAngle(cx, cy) {
      return (Math.atan2(0 - cy, 0 - cx)) * 180 / Math.PI;
    }

    function getA(selector){
        return document.querySelectorAll(selector)
    }

    function forEach(arr, fn){
        for(let i = 0, l = arr.length; i            fn.call(arr, arr[i], i, l);
    }

    function makeTooltipTab(selector, colors) {

        let tooltip_elmts = getA(selector);
        forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
            elmt.addEventListener('mouseover', function() {
                let tooltip = document.createElement('div');
                tooltip.classList.add("d_tooltip_grapheevo");
                if (isInApp) { tooltip.classList.add("aec"); }
                let id_candidat = this.getAttribute('id').replace("d_seat_", "");
                let id_circo = id_candidat.split("_", 2).join("_");

                let profil = LGT2_candidatsprofil[id_candidat];
re" : String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "e";
                let dep = deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"];
                let data_circo = carto_qualif[id_circo]["cl"];
                let elu = data_circo[0];
                let html = "";

                if (profil == undefined)
                    profil = { "sortant": "Non"}
                if (carto_qualif[id_circo] != undefined && elu != undefined){

                    let desistement = LGT2_desistements[id_circo];
                    let nuance_lm;
                    let nuance;
                    let adversaires = "";

                    for(let i = 1, l = data_circo.length; i                        if (desistement == undefined || (desistement != undefined && i == 1 && desistement["triangulaire"] == "TRUE")){
                            if (i == 1)
                                adversaires = " face à ";
                            else if (i == 2)
                                adversaires += " et "
                            adversaires += data_circo[i]["p"] + " " + data_circo[i]["n"] + " (" + data_circo[i]["e"] + ")";
                        }
                    }

                    let civ = this.getAttribute('data-civ');
" + elu["b"].replace(".", ",") + " % des suffrages exprimés" : "second tour avec " + elu["b"].replace(".", ",") + " % des suffrages exprimés" + adversaires;
                    let add = civ == "Mme" ? "e" : "";
                    let third = elu["s"] == "Mme" ? "Elle" : "Il";
                    let others = "";

                    nuance_lm = elu["e"];
                    nuance = elu["r"];

                    let sortant =  profil["sortant"] == "Oui" ? "Député" + add + " sortant" + add + " réélu" + add : "Elu" + add;
                    let age = profil["age_t2"];

                    let color = "#E8EAEE";
                    try {
                        regroupement = regroupement_legislatives[nuance_lm];
                        color = isAccessibleTableau == true ? colors[equiv_regroupement_accessible[regroupement]] : colors[regroupement];
                    } catch (error) {
                    }
                    if (nuance_lm in intitules_long){
` + elu["p"] + " " + elu["n"] + ' - ' + age + " ans" + "" + "" + intitules_long[nuance_lm].replace("divers inclassable", "divers") + others + `` + "";
                    } else
` + elu["p"] + " " + elu["n"] + ' ' + "" + "" + nuance_lm + others + `` + "";
"
                    html += sortant + " au " + tour_election + "";
                    html += ", dans la " + circo + " circonscription " + det[id_circo.split("_")[0]] + dep + ".";

                    if (civ == "Mme")
                        html = html.replace("dissident", "dissidente");

                    if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "FALSE")
                        html += " Son adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
                    else if (desistement != undefined && desistement["triangulaire"] == "TRUE")
                        html += " Leur adversaire " + desistement["prenom"] + " " + desistement["nom"] + " (" + desistement["Libellé Le Monde"] + ")" + ", qualifié" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + " pour le second tour, s'est désisté" + (desistement["civ"] == "Mme" ? "e":"") + ".";
"

                let ct_profil = 0;
                if ((profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non")  || (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") || (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR")){
" + third + " est par ailleurs "
                    if (profil["ministre"] && profil["ministre"] != "Non") {
                        ct_profil += 1;
                        html += "" + profil["ministre"] + "";
                    }
                    if (profil["eurodep"] && profil["eurodep"] != "Non") {
 0)
                            html += ", "
                        ct_profil += 1;
                        html += "" + "eurodéputé" + add + "";
                    }
                    if (profil["senateur"] && profil["senateur"] != "Non") {
 0)
                            html += ", "
                        ct_profil += 1;
                        html += ("" + add == "e" ? "sénatrice":"sénateur" + "");
                    }
                    if (profil["mandat"] && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR" && profil["mandat"] != "Non") {
 0)
                            html += ", ";
                        else if (ct_profil == 2)
                            html += " et ";
                        ct_profil += 1;
                        html += "" + profil["mandat"] + "";
                    }
                }
= 1)
                    html += "."
";
                } else {
`  + "Résultat non parvenu";
                }
`;
                document.body.appendChild(tooltip);
                tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + Number(elmt.getAttribute('height') - 20) + 'px';
                tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tooltip.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px';
 this.remove());
            })
            elmt.addEventListener('mouseout', function() {
                let tooltip = document.querySelector('.d_tooltip_grapheevo');
                if (tooltip != null)
                    tooltip.remove();
            })
        })
    }

    function drawHem(data, profils, data_order, colors){
        if (document.contains(document.getElementById("d_tab_hem"))) {
            document.getElementById("d_tab_hem").remove();
        }
        let widthHem = innerWidth;
        let heightHem = widthHem         let d = Math.min(widthHem, mobile == true ? heightHem*2.2 : isInApp ? heightHem*1.83 : heightHem*2);
        let svg = d3.select('#d_tab_title')
                .append('svg')
                .attr("id", "d_tab_hem")
                .attr("height",heightHem).attr("width", "100%")
                .attr("viewBox", "0 0 " + (widthHem) + " " + (heightHem))
                .append('g').attr('transform', 'translate('+ (isInApp && mobile == false ? widthHem * .30 : widthHem * 0.5)
                +','+ (widthHem 
        for(let i = 0; i             let arr = getArr((d * 0.2) + i * (((d * 0.45) - (d * 0.2)) / 12));
            svg.append('g').attr('class', 'row')
                .selectAll('circle')
                .data(seatsArr[i])
                .enter().append('circle')
                .attr("class", "d_seat")
                .attr('data-angle', function(b) { let res = arr(b); return getAngle(res[0], res[1]);})
                .attr('transform', function(b) { return 'translate('+ arr(b) +')';})
                .attr("r", widthHem         }

      let circles = Array.prototype.slice.call(svg.selectAll(".d_seat")["_groups"][0]);
      circles.sort(function(a, b){
          let res_a = d3.select(a).attr("data-angle");
          let res_b = d3.select(b).attr("data-angle");
        return res_a-res_b;
    });

    forEach(circles, function(s, i) {
            let id_circo = data_order[i];
            let cand;
            let id_candidat;
            let civ;
            let profil;
            let sortant;
            let ministre;
            let eurodep;
            let age;
            try {
                id_circo = data_order[i];

            } catch (error) {
                id_circo = "unknown";
            }
            try {
                cand = data[data_order[i]]["cl"][0];
                id_candidat = id_circo + "_" + String(cand.np).replace(/^(\d)$/, '0$1');
                civ = cand["s"];
            } catch (error) {
                civ = "unknown";
                cand = "unknown";
                id_candidat = id_circo + "_" + String(i);
            }
            try {
                profil = profils[id_candidat];
= old ? "old" : "other";
                sortant = profil["sortant"];
                ministre = profil["ministre"] != "Non" ? "Oui":"Non";
                eurodep = profil["eurodep"] != "Non" ? "Oui":"Non";
                locaux = profil["mandat"] != "Non" && profil["mandat"] != "" && profil["mandat"] != "ERREUR" ? "Oui":"Non";
            } catch (error) {
                age = "unknown";
                sortant = "unknown";
                ministre = "Non";
                eurodep = "Non";
                locaux = "Non"
            }
            let nuance_lm;
            let nuance;
            let regroupement;

            nuance_lm = cand["e"];
            nuance = cand["r"];
            regroupement = regroupement_legislatives[nuance_lm]
            d3.select(s)
                .attr('id', "d_seat_" + id_candidat)
                .attr('data-civ', civ)
                .attr('data-grp', regroupement)
                .attr('data-age', age)
                .attr('data-sortant', sortant)
                .attr('data-ministre', ministre)
                .attr('data-locaux', locaux)
                .attr('data-eurodep', eurodep)
                .attr('fill', function(t) {
                let color = "#E8EAEE";
                try {
                    try {
                        color = isAccessibleTableau == true ? colors[equiv_regroupement_accessible[regroupement]] : colors[regroupement];
                    } catch (error) {
                    }
                } catch (error) {
                }
                if (color == undefined)
                    color = "#E8EAEE";
                return (color)
            });
        });

        makeTooltipTab(".d_seat", manage_couleurs_regroupement);
    }


