<FILE-date="2022/05/29/19">

<article-nb="2022/05/29/19-1">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pokrovsk, dans l’oblast de Donetsk              Une femme blessée est embarquée à bord d’un train d’évacuation géré par Médecins sans frontières à Pokrovsk, dans l’est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                     16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie affirme avoir tué trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre dernières heures        Dans un communiqué publié dimanche sur le site du ministère russe de la défense, Moscou revendique la destruction d’un « vaste dépôt d’armes et de munitions » à Kryvy Rih, la ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la région de Dnipropetrovsk. L’armée russe affirme également avoir touché, ces dernières vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la région de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient été détruites par des frappes aériennes, tandis que l’artillerie aurait visé plusieurs centaines de cibles.          « A la suite des frappes aériennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tués et jusqu’à 50 unités d’équipements militaires et spéciaux des forces armées ukrainiennes ont été détruits », revendique le communiqué, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens détruits depuis le début de l’offensive, dont 183 avions, 128 hélicoptères et 1 049 drones.          L’Ukraine a, elle aussi, communiqué un bilan des pertes matérielles et humaines qu’elle revendique avoir infligé aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30 150 soldats depuis le 24 février, et, sur le plan matériel, 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…          Tous ces chiffres sont à prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inhérents et de la difficulté – voire de l’impossibilité –, en l’état actuel des choses, de les vérifier. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12 000 morts ». L’armée ukrainienne ne dévoile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale évoquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi élevées que dans le camp russe.          Sur le volet matériel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirmées ou documentées par des images, fait état de 525 équipements militaires détruits du côté ukrainien (1 105 si l’on compte ceux qui ont été endommagés, abandonnés ou pris), et 2 428 du côté russe (4 172 si l’on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recensé 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l’arsenal russe.                    15:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, à des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine, a annoncé le bureau de la présidence ukrainienne. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays », a-t-il déclaré aux soldats, selon le site Internet de la présidence, qui précise que M. Zelensky a félicité les militaires et leur a distribué des cadeaux. « 2 229 maisons détruites à Kharkiv et dans la région. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages où le mal est venu », a-t-il déclaré sur Telegram, accompagnant son message d’une vidéo de sa visite.                          Cette photo, prise et publiée par le service de presse présidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la région de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE / AFP) STR / AFP                     15:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kramatorsk, dans le Donbass               Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignages d’exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »        Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, à Courbevoie ou encore à Villeurbanne. Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. L’épisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l’article :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »                       15:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe à bas prix        La Serbie a signé avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d’approvisionnement en gaz russe à bas prix, a annoncé, dimanche, le président Aleksandar Vucic. C’est « de loin le meilleur deal en Europe », a affirmé M. Vucic, après un entretien téléphonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l’Union européenne, est restée proche du Kremlin depuis l’invasion de l’Ukraine. Si la Serbie a condamné l’agression russe à l’Organisation des Nations unies, elle s’est ainsi refusée à s’aligner sur les sanctions européennes contre Moscou qui continue à lui fournir du gaz à prix d’ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale dépendance de la Serbie à l’égard de la Russie est réaffirmée et ce, d’autant plus que Moscou détient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de pétrole et de gaz.          Les détails de ce nouveau contrat, notamment en matière de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqués « dans les jours qui viennent », après avoir rencontré les dirigeants de Gazprom, a précisé le président serbe. « Nous aurons un hiver plus sûr en matière d’approvisionnement en gaz », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse télévisée.          Actuellement, la facture « est presque trois fois moins élevée que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix à douze fois moindres », selon lui. Le pays reçoit pour le moment 6 millions de mètres cubes par jour du géant russe Gazprom à 251 euros le millier de mètres cubes. Aleksandar Vucic a également indiqué avoir discuté avec Vladimir Poutine d’une extension des capacités de stockage dans son pays.                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lituaniens collectent 5 millions d’euros pour offrir un drone de combat à l’Ukraine        Les Lituaniens ont collecté plus de 5 millions d’euros lors d’une collecte de fonds destinée à acheter un drone militaire pour l’Ukraine. L’argent nécessaire à l’achat d’un drone turc Bayraktar TB2 a été réuni en trois jours et demi.          « C’est probablement la première fois de l’histoire que les citoyens d’un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes à un autre Etat », a déclaré Andrius Tapinas, fondateur de la chaîne locale de télévision en ligne Laisves TV, à l’origine de l’initiative. Laisves TV a fait savoir qu’elle allait transférer l’argent collecté au ministère de la défense lituanien, qui se chargera à son tour de l’achat du drone et des munitions nécessaires.          Le ministre de la défense, Arvydas Anusauskas, a déclaré, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au début de la semaine prochaine afin d’y signer une lettre d’intention relative à l’achat.                    Les drones de combats turcs dont s’est dotée l’Ukraine sont entrés en action aux premières heures de l’invasion russe et, selon Kiev, se sont révélés une arme particulièrement redoutable dans la lutte contre les forces armées russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la défense turque                                 12:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l’oblast de Donetsk fait feu près de Panteleïmonivka, dans l’est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyssytchansk, la situation s’est « largement aggravée », selon le gouverneur de Louhansk        La situation à Lyssytchansk, dans l’Est du pays, s’est « largement aggravée », a assuré dimanche sur Telegram le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Un obus russe est tombé sur un immeuble d’habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont été hospitalisées », a-t-il dit. La journée de la veille a été « difficile » dans la ville selon M. Haïdaï, qui évoque un cinéma détruit et vingt-deux immeubles endommagés.          A Sievierodonetsk, « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche. Selon le gouverneur Serhi Haïdaï, l’assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.                    11:19   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une école touchée par des bombardements à Kutuzivka, près de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT / AFP                     10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon Kiev, 30 150 soldats russes auraient été tués en Ukraine        Depuis le début de la guerre, le 24 février, la Russie aurait perdu 30 150 soldats, a annoncé, dimanche, l’état-major ukrainien. Du côté des pertes matérielles, la Russie aurait également perdu 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…                    Mais le nombre annoncé de soldats tués est à prendre avec prudence, selon plusieurs spécialistes. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12  000 morts ».                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                                     10:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, près de Kharkiv, alors que les panaches de fumée des bombardements sont visibles à l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     08:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              242 enfants tués en Ukraine depuis le début de l’invasion russe        Au moins 242 enfants ont été tués et 440 autres, blessés depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, affirme le bureau du procureur général ukrainien dans un message publié sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, écrit-il, « ne sont pas définitifs », car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones où les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires « temporairement occupés ».                    Près de 2 000 établissements scolaires ont également été « endommagés » par les bombardements. Cent quatre-vingts ont été complètement détruits.                    07:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils ne sont plus acceptés à l’entrée des hôpitaux en Crimée, selon l’armée ukrainienne        Les forces armées ukrainiennes accusent les autorités au pouvoir en Crimée d’avoir ordonné aux hôpitaux d’arrêter d’accepter les civils à l’entrée afin de « faire de la place pour les soldats russes », rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus tôt, dans un message publié sur Facebook, l’état-major général des forces armées ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de « subir des pertes » et qu’elles avaient besoin de « possibilités supplémentaires de soins médicaux ». « Ainsi, dans le territoire temporairement occupé de la République autonome de Crimée, l’administration d’occupation a ordonné de ne plus accepter de civils afin de libérer les lits pour les blessés », écrivent les forces armées ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu’une collecte « intensive » de dons du sang est en cours dans la péninsule.                    06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk, au cœur des combats        L’étau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk où « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche.          « La Russie a engagé tous ses moyens pour s’emparer de Sievierodonetsk ou empêcher toute communication entre la région et l’Ukraine », a affirmé, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de l’oblast de Louhansk. « La semaine prochaine sera très dure », a-t-il admis, en considérant toutefois que les forces russes « ne seront pas en mesure de réussir tout ce qu’elles planifient dans un avenir proche ».          « Les Russes ont amené beaucoup de moyens pour prendre la ville d’assaut mais ne peuvent pas encore le faire », a assuré de son côté le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « Nous pensons que la ville résistera », a-t-il insisté. Il a alerté sur l’aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100 000 habitants avant la guerre.          Les « bombardements constants » compliquent beaucoup l’approvisionnement – notamment en eau potable – de la cité, privée d’électricité depuis plus de deux semaines, a-t-il écrit samedi soir sur son compte Telegram. L’activité du « centre d’aide humanitaire » de la ville a été suspendue, a-t-il précisé.          « L’armée [russe] détruit tout simplement la ville », avait auparavant affirmé Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». Il répondait à un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que « la ville de Sievierodonetsk [était] actuellement encerclée », et que les troupes ukrainiennes y étaient piégées.                    06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Situation compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky        Dans son adresse vidéo quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappelé que la situation était « compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, dans l’est du pays.          « Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d’autres villes où se concentre l’offensive russe », dit le président ukrainien. « Mais notre défense tient bon. C’est difficile, là-bas. Et je suis reconnaissant à tous ceux qui résistent à cet assaut des occupants », ajoute-t-il.          M. Zelensky évoque également la possibilité de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre défense. Il s’agit principalement d’un approvisionnement en armes (…) Bien sûr, cela dépend beaucoup des partenaires. Sur leur volonté de fournir à l’Ukraine tout le nécessaire pour défendre la liberté. Et j’attends de bonnes nouvelles à ce sujet dès la semaine prochaine.                     06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une personne civile morte à Mykolaïv        Au sud de l’Ukraine, à Mykolaïv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs blessés.          « Le samedi 28 mai, dans la matinée, les troupes d’occupation russes ont de nouveau tiré sur la ville de Mykolaïv. Et encore une fois, la frappe est tombée sur les zones résidentielles. Une personne est décédée sur place. En outre, on compte au moins six civils blessés en ce moment », dit le communiqué du service de presse de l’administration d’Etat, citant le bureau du commandant militaire de la région.          De son côté, Volodymyr Zelensky rapporte sept blessés dans son allocution vidéo, samedi soir. « A la suite du bombardement russe de Mykolaïv aujourd’hui, une personne est morte, sept ont été blessées, deux d’entre elles sont dans un état grave. Les obus ont touché un quartier résidentiel, à vingt mètres de l’école maternelle », précise le président ukrainien.                    06:40   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes dans un train, à la gare de Pokrovsk, dans l’est de l’Ukraine, fuient Lyssytchansk et d’autres régions où les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                               06:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.        A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent(…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville, où elle a subi« de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.        Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de« manipulation » car selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».        Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses »avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.        Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.        Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.                     06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre direct d’hier en suivant ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Assma Maad et Florian Lefèvre      Image de couverture :  Cette photographie diffusée par le service de presse de la présidence ukrainienne le 29 mai 2022 montre Volodymyr Zelensky durant une visite dans la région de Kharkiv, à l’est de l’Ukraine.    Ukrainian Presidential press-service / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité-clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent (…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de « manipulation », car, selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses » avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »         Reportage. La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou         Reportage. Dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T14:06:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-30T02:06:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-05-29T14:06:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-30T02:06:09+00:00"
         Une femme bless\u00e9e est embarqu\u00e9e \u00e0 bord d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4c03993_1653837347761-348284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-05-29T15:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T14:59:25+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche sur le site du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Moscou revendique la destruction d\u2019un \u00ab\u00a0vaste d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb \u00e0 Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. L\u2019arm\u00e9e russe affirme \u00e9galement avoir touch\u00e9, ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des frappes a\u00e9riennes, tandis que l\u2019artillerie aurait vis\u00e9 plusieurs centaines de cibles.          \u00ab\u00a0A la suite des frappes a\u00e9riennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tu\u00e9s et jusqu\u2019\u00e0 50 unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et sp\u00e9ciaux des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, revendique le communiqu\u00e9, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, dont 183 avions, 128 h\u00e9licopt\u00e8res et 1\u00a0049 drones.          L\u2019Ukraine a, elle aussi, communiqu\u00e9 un bilan des pertes mat\u00e9rielles et humaines qu\u2019elle revendique avoir inflig\u00e9 aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30\u00a0150 soldats depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et, sur le plan mat\u00e9riel, 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inh\u00e9rents et de la difficult\u00e9 \u2013 voire de l\u2019impossibilit\u00e9 \u2013, en l\u2019\u00e9tat actuel des choses, de les v\u00e9rifier. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne d\u00e9voile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale \u00e9voquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi \u00e9lev\u00e9es que dans le camp russe.          Sur le volet mat\u00e9riel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirm\u00e9es ou document\u00e9es par des images, fait \u00e9tat de 525 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits du c\u00f4t\u00e9 ukrainien (1\u00a0105 si l\u2019on compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, abandonn\u00e9s ou pris), et 2\u00a0428 du c\u00f4t\u00e9 russe (4\u00a0172 si l\u2019on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recens\u00e9 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l\u2019arsenal russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre derni\u00e8res heures","dateModified":"2022-05-29T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:46:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, \u00e0 des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le bureau de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux soldats, selon le site Internet de la pr\u00e9sidence, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 les militaires et leur a distribu\u00e9 des cadeaux. \u00ab\u00a02\u00a0229 maisons d\u00e9truites \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages o\u00f9 le mal est venu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o de sa visite.                          Cette photo, prise et publi\u00e9e par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la r\u00e9gion de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE \/ AFP) STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/88e32ae_5321097-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T13:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:20:33+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/50f4ce7_1653812992298-345933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans le Donbass ","dateModified":"2022-05-29T13:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:03:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitt\u00e9 Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Toulon, \u00e0 Courbevoie ou encore \u00e0 Villeurbanne. Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde. L\u2019\u00e9pisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l\u2019article :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages\u00a0d\u2019exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un pe...","dateModified":"2022-05-29T13:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:01:04+00:00","articleBody":"     La Serbie a sign\u00e9 avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 bas prix, a annonc\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic. C\u2019est \u00ab\u00a0de loin le meilleur deal en Europe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne, est rest\u00e9e proche du Kremlin depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Si la Serbie a condamn\u00e9 l\u2019agression russe \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, elle s\u2019est ainsi refus\u00e9e \u00e0 s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou qui continue \u00e0 lui fournir du gaz \u00e0 prix d\u2019ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale d\u00e9pendance de la Serbie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est r\u00e9affirm\u00e9e et ce, d\u2019autant plus que Moscou d\u00e9tient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de p\u00e9trole et de gaz.          Les d\u00e9tails de ce nouveau contrat, notamment en mati\u00e8re de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqu\u00e9s \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les dirigeants de Gazprom, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. \u00ab\u00a0Nous aurons un hiver plus s\u00fbr en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          Actuellement, la facture \u00ab\u00a0est presque trois fois moins \u00e9lev\u00e9e que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix \u00e0 douze fois moindres\u00a0\u00bb, selon lui. Le pays re\u00e7oit pour le moment 6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour du g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 251\u00a0euros le millier de m\u00e8tres cubes. Aleksandar Vucic a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir discut\u00e9 avec Vladimir Poutine d\u2019une extension des capacit\u00e9s de stockage dans son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe \u00e0 bas prix","dateModified":"2022-05-29T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T11:23:24+00:00","articleBody":"     Les Lituaniens ont collect\u00e9 plus de 5\u00a0millions d\u2019euros lors d\u2019une collecte de fonds destin\u00e9e \u00e0 acheter un drone militaire pour l\u2019Ukraine. L\u2019argent n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019achat d\u2019un drone turc Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9uni en trois jours et demi.          \u00ab\u00a0C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire que les citoyens d\u2019un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes \u00e0 un autre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andrius Tapinas, fondateur de la cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Laisves TV, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative. Laisves TV a fait savoir qu\u2019elle allait transf\u00e9rer l\u2019argent collect\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense lituanien, qui se chargera \u00e0 son tour de l\u2019achat du drone et des munitions n\u00e9cessaires.          Le ministre de la d\u00e9fense, Arvydas Anusauskas, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au d\u00e9but de la semaine prochaine afin d\u2019y signer une lettre d\u2019intention relative \u00e0 l\u2019achat.                    Les drones de combats turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable dans la lutte contre les forces arm\u00e9es russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la d\u00e9fense turque                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lituaniens collectent 5\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-29T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T10:46:43+00:00","articleBody":"                     Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l\u2019oblast de Donetsk fait feu pr\u00e8s de Pantele\u00efmonivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4ac6d88_1653812735332-346503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T11:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:39:36+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019Est du pays, s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Un obus russe est tomb\u00e9 sur un immeuble d\u2019habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La journ\u00e9e de la veille a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la ville selon M. Ha\u00efda\u00ef, qui \u00e9voque un cin\u00e9ma d\u00e9truit et vingt-deux immeubles endommag\u00e9s.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche. Selon le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef, l\u2019assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk, la situation s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de Louhansk","dateModified":"2022-05-29T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:19:14+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole touch\u00e9e par des bombardements \u00e0 Kutuzivka, pr\u00e8s de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/3cb1e61_1653815117946-611222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T09:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:49+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie aurait perdu 30\u00a0150 soldats, a annonc\u00e9, dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Du c\u00f4t\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles, la Russie aurait \u00e9galement perdu 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026                    Mais le nombre annonc\u00e9 de soldats tu\u00e9s est \u00e0 prendre avec prudence, selon plusieurs sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, 30\u00a0150 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T09:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:36+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, pr\u00e8s de Kharkiv, alors que les panaches de fum\u00e9e des bombardements sont visibles \u00e0 l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/e02dee2_1653812599075-345674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T06:25:35+00:00","articleBody":"     Au moins 242 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 440 autres, bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, affirme le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien dans un message publi\u00e9 sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, \u00e9crit-il, \u00ab\u00a0ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Pr\u00e8s de 2 000 \u00e9tablissements scolaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s\u00a0\u00bb par les bombardements. Cent quatre-vingts ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"242 enfants tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-29T06:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T05:56:29+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes accusent les autorit\u00e9s au pouvoir en Crim\u00e9e d\u2019avoir ordonn\u00e9 aux h\u00f4pitaux d\u2019arr\u00eater d\u2019accepter les civils \u00e0 l\u2019entr\u00e9e afin de \u00ab\u00a0faire de la place pour les soldats russes\u00a0\u00bb, rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus t\u00f4t, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de \u00ab\u00a0subir des pertes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles avaient besoin de \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ainsi, dans le territoire temporairement occup\u00e9 de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e, l\u2019administration d\u2019occupation a ordonn\u00e9 de ne plus accepter de civils afin de lib\u00e9rer les lits pour les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les forces arm\u00e9es ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu\u2019une collecte \u00ab\u00a0intensive\u00a0\u00bb de dons du sang est en cours dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils ne sont plus accept\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des h\u00f4pitaux en Crim\u00e9e, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-29T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:59:36+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk o\u00f9 \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche.          \u00ab\u00a0La Russie a engag\u00e9 tous ses moyens pour s\u2019emparer de Sievierodonetsk ou emp\u00eacher toute communication entre la r\u00e9gion et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. \u00ab\u00a0La semaine prochaine sera tr\u00e8s dure\u00a0\u00bb, a-t-il admis, en consid\u00e9rant toutefois que les forces russes \u00ab\u00a0ne seront pas en mesure de r\u00e9ussir tout ce qu\u2019elles planifient dans un avenir proche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Russes ont amen\u00e9 beaucoup de moyens pour prendre la ville d\u2019assaut mais ne peuvent pas encore le faire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0Nous pensons que la ville r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Il a alert\u00e9 sur l\u2019aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Les \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb compliquent beaucoup l\u2019approvisionnement \u2013 notamment en eau potable \u2013 de la cit\u00e9, priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis plus de deux semaines, a-t-il \u00e9crit samedi soir sur son compte Telegram. L\u2019activit\u00e9 du \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb de la ville a \u00e9t\u00e9 suspendue, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e [russe] d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, avait auparavant affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk [\u00e9tait] actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes y \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-05-29T05:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:56:35+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d\u2019autres villes o\u00f9 se concentre l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Mais notre d\u00e9fense tient bon. C\u2019est difficile, l\u00e0-bas. Et je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui r\u00e9sistent \u00e0 cet assaut des occupants\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00e9galement la possibilit\u00e9 de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre d\u00e9fense. Il s\u2019agit principalement d\u2019un approvisionnement en armes (\u2026) Bien s\u00fbr, cela d\u00e9pend beaucoup des partenaires. Sur leur volont\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine tout le n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre la libert\u00e9. Et j\u2019attends de bonnes nouvelles \u00e0 ce sujet d\u00e8s la semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-29T05:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:42:48+00:00","articleBody":"     Au sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le samedi 28\u00a0mai, dans la matin\u00e9e, les troupes d\u2019occupation russes ont de nouveau tir\u00e9 sur la ville de Mykola\u00efv. Et encore une fois, la frappe est tomb\u00e9e sur les zones r\u00e9sidentielles. Une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. En outre, on compte au moins six civils bless\u00e9s en ce moment\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du service de presse de l\u2019administration d\u2019Etat, citant le bureau du commandant militaire de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky rapporte sept bless\u00e9s dans son allocution vid\u00e9o, samedi soir. \u00ab\u00a0A la suite du bombardement russe de Mykola\u00efv aujourd\u2019hui, une personne est morte, sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles sont dans un \u00e9tat grave. Les obus ont touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 vingt m\u00e8tres de l\u2019\u00e9cole maternelle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne civile morte \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-05-29T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:40:30+00:00","articleBody":"           Des personnes dans un train, \u00e0 la gare de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fuient Lyssytchansk et d\u2019autres r\u00e9gions o\u00f9 les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/6bc2792_0e3ceb6b5be84418971463e51ebdbc77-adea0234e6c04dcea6115a5d2439b450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:34:47+00:00","articleBody":"      De violents combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pour le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9, samedi, la conqu\u00eate de la localit\u00e9 cl\u00e9 de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent(\u2026), l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi\u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0habitants sont rest\u00e9s dans la ville, il \u00e9taient 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port de Marioupol, samedi, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifi\u00e9 cette annonce de\u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demand\u00e9, samedi, au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u2013 lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique \u2013 d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bbavec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration des 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens qui s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assur\u00e9, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-29T05:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:32:31+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T05:18:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-2">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Opposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »          La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou   Par Jean-Baptiste Chastand (Belgrade, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h22, mis à jour à 15h08   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOpposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.         Le bar est typique de ces lieux branchés de Belgrade cachés dans la cour d’un immeuble connu des seuls habitués de la capitale serbe. Depuis quelques semaines, tous les jeudis soir, il est devenu le discret point de rencontre des Russes qui ont fui leur patrie pour atterrir dans le dernier pays d’Europe à entretenir des liaisons aériennes directes avec Moscou et Saint-Pétersbourg. Autour d’une bière, jeudi 19 mai, une dizaine de Russes discutent, prudemment, de cet étonnant pays d’accueil qui les reçoit à bras ouverts pour une raison inattendue : l’opinion publique y est massivement prorusse.          « C’est très contradictoire, reconnaît Arthur Zalevsky, biologiste de 31 ans qui a quitté Moscou début mars. Les Serbes sont très sympas, tout le monde essaye de nous aider, mais, après, vous voyez des manifestations et pleins de graffitis pro-Poutine dans la rue. » Lui est parti de Russie deux semaines après le déclenchement de la guerre en Ukraine, plus par crainte d’être bloqué dans sa carrière scientifique que par véritable conviction politique. « Je fais certes partie de cette communauté de Moscovites qui ont manifesté en 2012 [contre le président Vladimir Poutine], mais j’avais surtout peur qu’il devienne beaucoup plus dur de quitter le pays si je ne partais pas tout de suite. » A Belgrade, il attend désormais de recevoir un visa américain pour rejoindre la place de postdoctorant qu’il a décrochée dans une université de San Francisco.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil                                     Marina Bulganina, devant chez elle à Belgrade (Serbie) le 19 mai 2022.  MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »               Dynamique figure de cette communauté naissante, la trentenaire Marina Bulganina a, elle, « tout vendu » à Moscou pour venir s’installer à Belgrade, en mars, où elle loue une ancienne auberge de jeunesse qu’elle rêve de transformer en lieu de vie collective pour les Russes ayant fui Poutine. « Depuis des années, je voyais les choses empirer », raconte cette ancienne agente de voyages, qui assure avoir préparé son départ dès l’été, à l’occasion d’un voyage de repérage dans les Balkans. Son premier colocataire, Kiril Dobriakov, informaticien de 24 ans qui travaille pour Reddit, un site américain de forums, est, lui, arrivé en Serbie après avoir transité en Turquie et à Budva, au Monténégro, une station balnéaire devenue lieu de refuge des opposants à la guerre en Ukraine. Comme de nombreux informaticiens russes travaillant pour des entreprises américaines, il s’est vu proposer par son employeur de déménager à l’étranger pour contourner les sanctions prises à Washington contre Moscou depuis le début du conflit.          « Mauvaises graines »          Tous les Russes de Belgrade ne sont pas de farouches opposants au régime, mais ils incarnent une classe urbaine moscovite qui a souvent la possibilité de travailler à distance. Leur nombre est inconnu, mais, depuis le début du conflit, le registre du commerce local a enregistré des centaines de créations d’entreprises par des Russes, et les agents immobiliers témoignent d’une forte hausse des prix des locations.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/la-serbie-refuge-paradoxal-des-russes-qui-fuient-moscou_6128064_3210.html"},"headline":"La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou","dateCreated":"2022-05-29T05:22:36+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:22:36+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Opposants actifs au Kremlin, simples t\u00e9l\u00e9travailleurs, r\u00e9fugi\u00e9s en transit\u00a0: les jeunes Russes d\u00e9couvrent \u00e0 Belgrade un environnement favorable au pr\u00e9sident russe et \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/225d914_1653578418274-russians-in-belgrade-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-3">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Après des visites réciproques dans les années 1990, les familles s’étaient un peu perdues de vue. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Nicolas Blandin pour M Le magazine du monde          De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö, Suède, correspondante régionale)  Publié aujourd’hui à 05h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Après des visites réciproques dans les années 1990, les familles s’étaient un peu perdues de vue. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.         Tout d’un coup, il était là. Houppette blonde, les yeux clairs, une petite valise en carton marron à la main. Ivan n’avait que 10 ans et ne parlait pas un mot de français. Il ignorait tout de l’endroit où il se trouvait. La veille, il avait quitté sa ville, Vinnytsia, dans l’ouest de l’Ukraine, pour prendre un avion à Kiev, direction la France. Qu’avait-il éprouvé au moment de dire au revoir à ses parents et à sa petite sœur, Anna ? « C’était effrayant, se souvient-il aujourd’hui. J’étais tellement petit. Je ne savais pas où j’allais et je ne comprenais pas la langue. »          On est alors au début de l’été 1993. Ivan descend d’un car, sur un parking de Guidel, dans le sud du Morbihan. Avec lui, plusieurs dizaines d’enfants, originaires de la zone de Tchernobyl, sinistrée en 1986, tous tirés au sort par les autorités ukrainiennes, pour aller passer deux mois en France. Au fil des ans, ils seront ainsi des milliers, hébergés l’été chez des familles françaises.          « Manger des aliments frais et non contaminés »          Halyna (se prononce Galina) et Vasyl Duchenko, les parents d’Ivan, n’ont pas hésité, quand l’occasion s’est présentée. Ils ne pensent alors qu’à « la santé » de leur fils, assure sa mère, même s’ils s’inquiètent de le voir partir à des milliers de kilomètres, dans un pays où eux-mêmes n’ont jamais mis les pieds, pour aller vivre chez de parfaits inconnus. À l’époque, ma famille et moi habitions à Pontivy, une petite commune du centre de la Bretagne. Les vacances d’été venaient de commencer.          Nous sommes tous montés dans la voiture, pour aller chercher Ivan. Ma sœur, Hélène, avait 13 ans, mes deux frères, Thomas et Matthieu, 8 ans, et moi, 15. Connaissant mes parents, ils avaient dû nous expliquer où se trouvait l’Ukraine. J’avais surtout retenu qu’Ivan avait été « irradié » par l’explosion de la centrale nucléaire près de chez lui et qu’il venait en France pour « respirer l’air pur et manger des aliments frais et non contaminés ». Ce n’est qu’un an plus tard, dans la salle à manger des Duchenko, à Vinnytsia, que je comprendrais vraiment ce qu’il s’était passé.                              Michèle et René Hivert le 12 avril 2022 à Chambéry.  NICOLAS BLANDIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Cet été 1993, un lien allait se tisser entre nos deux familles qui n’avaient a priori rien en commun. Un lien distendu par périodes, mais qui ne s’est jamais rompu. Aussi, quand, le 18 mars, trois semaines et un jour après le début de l’offensive russe en Ukraine, Maryna, l’épouse d’Ivan, et leurs deux enfants, Andrii (10 ans) et Vira (4 ans), ont quitté, avec Halyna, leur pays, c’est chez mes parents, à Chambéry – où ils vivent depuis vingt ans –, que tous les quatre sont venus se réfugier.        Il vous reste 90.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/29/de-tchernobyl-a-chambery-mes-correspondants-ukrainiens_6128061_4500055.html"},"headline":"De Tchernobyl \u00e0 Chamb\u00e9ry, mes correspondants ukrainiens","dateCreated":"2022-05-29T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe"],"description":"En\u00a01993, les parents de la journaliste Anne-Fran\u00e7oise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Apr\u00e8s des visites r\u00e9ciproques dans les ann\u00e9es 1990, les familles s\u2019\u00e9taient un peu perdues de vue. Jusqu\u2019\u00e0 ce que la guerre en Ukraine les r\u00e9unisse \u00e0 nouveau.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/423/0/1199/597/1342/671/60/0/fe58609_195129-3266709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-4">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Carnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »  Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Gleb, 12 ans, qui est arrivé en avril à Toulon avec ses parents et ses six frères et sœurs, a fait sa rentrée au collège. La jeune Khrystyna a trouvé une place de serveuse dans une crêperie en se promenant dans Courbevoie (Hauts-de-Seine) et n’a plus trop de contacts avec ses amis ukrainiens. Alina se bat avec la langue française et témoigne de sa difficulté à parler avec ceux qui sont restés « là-bas », en Ukraine. Evgenia, qui s’occupe de sa fille malade, a pu profiter de quelques sorties culturelles, qui lui permettent de s’évader un peu.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Après trois mois de guerre, 85 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 24 mai.                    


Gleb, à Toulon
	

« En classe, je ne comprends pas grand-chose ! »
	


	


 « La France est vraiment un pays incroyable ! Nous avons été très bien reçus. Tout est très beau, et élégant. Pour nous, c’est comme un don de Dieu, comme le paradis sur terre, nous écrit avec enthousiasme Olga, qui nous envoie des photos pleines de soleil. Les enfants sont tout simplement heureux ! »

Après les vacances de Pâques, Gleb, 12 ans, a reçu un sac à dos tout neuf rempli de fournitures scolaires et a fait sa rentrée en 6e, avec ses camarades d’exil. Il nous raconte son quotidien entre les cours, les balades à vélo et les pique-niques, entouré des Toulonais qui veillent sur eux depuis leur arrivée : Florence, Hélène, Christian, Françoise et Chris.
 



<article-nb="2022/05/29/19-5">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Alors que les combats s’intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le président français ont demandé, samedi à Vladimir Poutine un « cessez-le-feu immédiat et un retrait des troupes russes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Dans le Donbass, l’armée russe a confirmé la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. « A l’issue des actions communes des unités de la milice de la République populaire de Donetsk et des forces armées russes, la ville de Lyman a été entièrement libérée des nationalistes ukrainiens », a déclaré dans un communiqué le ministère russe de la défense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les séparatistes prorusses de l’Est ukrainien.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine s’est dit prêt, samedi, à discuter de la reprise des livraisons de céréales ukrainiennes, lors d’un entretien téléphonique avec le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz.« La Russie est prête à aider à trouver des options pour l’exportation sans entrave de céréales, y compris l’exportation de céréales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire » a déclaré le Kremlin, alors que le pays rejette toute responsabilité dans la crise alimentaire mondiale. Jeudi, le président russe avait proposé d’aider à « surmonter la crise alimentaire », à condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient préalablement levées, ce qui lui a valu des accusations de chantage.« Le Donbass restera ukrainien », affirme Volodymyr Zelensky. « La situation dans le Donbass est très, très difficile », mais « nous protégeons notre terre et faisons tout pour renforcer » la défense de cette région, a déclaré, vendredi, le président de l’Ukraine, dans son intervention vidéo quotidienne. « Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bientôt à eux, ils se trompent », a-t-il ajouté.Sous un déluge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d’être encerclée. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, a affirmé vendredi que « la ville de Sievierodonetsk est actuellement encerclée » et que les troupes ukrainiennes y sont piégées. Une information démentie par le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, jugeant même erroné de dire que la région va tomber sous le « contrôle entier de l’ennemi » russe dans « un, deux ou trois jours ». Mais il a admis que, « pour éviter que les troupes se trouvent encerclées, il pourrait y avoir, peut-être, un ordre de retrait qui leur soit donné ».Dans le sud du pays, la région de Kherson également pilonnée. Les forces russes ont massé 30 chars T-62, ainsi que d’autres blindés et des systèmes de missiles Grad dans la région de Kherson (Sud), bombardée par des hélicoptères Mi-8, a affirmé, samedi, le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook.La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe ukrainienne a coupé les ponts avec les autorités spirituelles russes, qui soutiennent le président russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l’issue d’un concile a été prononcée « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne », selon un communiqué, qui précise que les relations de l’Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite étaient « compliquées ou inexistantes » depuis le début du conflit. C’est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques années. Une partie de l’Eglise ukrainienne, représentée par le patriarcat de Kiev, avait déjà rompu avec Moscou en 2019 à cause de l’ingérence du Kremlin dans le pays. L’Ukraine est centrale pour l’Eglise orthodoxe russe, dont certains des monastères les plus importants sont situés dans ce pays.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) appelle la Russie à coopérer. Karim Khan demande à la Russie de coopérer dans l’enquête, qu’il avait ouverte quatre jours après le début de l’invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l’humanité présumés commis en Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accepté la compétence de la Cour.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Vidéo. A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Entretien. « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays ». Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                          Le point sur la situation sur le terrain                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T07:54:46+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T07:54:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Scholz et Macron demandent à Poutine des « négociations directes sérieuses » avec Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-29T07:54:46+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T07:54:46+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est clos","dateModified":"2022-05-29T04:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T16:50:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019un conflit qui a sembl\u00e9 s\u2019enliser, les forces russes progressent d\u00e9sormais sensiblement dans le Donbass, sur une ligne de front o\u00f9 les bombes et les tirs d\u2019artillerie pleuvent. L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya a publi\u00e9 samedi une analyse de la situation militaire soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s quelques succ\u00e8s surprenants ukrainiens \u2013 en fait des coups profitant de failles russes \u2013 les Russes ont repris l\u2019initiative\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats se concentrent surtout autour du secteur de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0Les forces russes et le 2e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e, de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d pressent le secteur [de Sievierodonetsk et Lyssytchansk] de tous les c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, note le sp\u00e9cialiste, qui souligne toutefois que les Ukrainiens tiennent. Plus au Sud, le groupement de forces russes le plus important du front du Donbass \u00ab\u00a0attaque depuis Popasna dans toutes les directions\u00a0\u00bb\u00a0: vers le sud et le Nord, il pourrait encercler les unit\u00e9s ukrainiennes et, \u00e0 l\u2019Ouest, se rapproche de Soledar, \u00ab\u00a0sur le principal axe de ravitaillement\u00a0\u00bb du secteur Sievierodonetsk-Lyssytchansk.          Michel Goya liste trois options envisageables pour les Ukrainiens \u00e0 ce stade. La premi\u00e8re, la contre-attaque pour reprendre notamment Popasna. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est, et les Russes y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement confront\u00e9s, qu\u2019il est difficile de man\u0153uvrer classiquement dans une zone de feux denses d\u00e8s lors que l\u2019on n\u2019est visible et rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019historien, selon qui \u00ab\u00a0une attaque visible contre le point haut de Popasna sous l\u2019enveloppe de frappes air et artillerie russes peut r\u00e9ussir mais ce sera un exercice long, difficile et sans aucun doute tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0\u00bb.          Une deuxi\u00e8me option consisterait \u00e0 d\u00e9fendre les positions et tabler sur l\u2019usure des Russes. \u00ab\u00a0Un pari d\u2019autant plus risqu\u00e9 que l\u2019aide mat\u00e9rielle occidentale va forc\u00e9ment marquer le pas apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement des possibilit\u00e9s imm\u00e9diates et que la formation de nouveaux bataillons \u00e0 envoyer au combat (\u2026) risque de prendre encore du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019expert militaire.          Reste enfin la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner ce secteur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9changer de l\u2019espace, largement vide, contre des forces et du temps\u00a0\u00bb, mais aussi l\u2019option la plus lourde symboliquement et politiquement.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9224b27_1653723618070-web-inter-2122-donbass-28mai.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles options pour les Ukrainiens dans le Donbass\u00a0?","dateModified":"2022-05-29T08:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:31:07+00:00","articleBody":"           Une femme ach\u00e8te du lait \u00e0 un fermier dans une rue du village de Soledar, dans le Donbass, le 28 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/af64769_1653748656856-612411.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T15:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:11:21+00:00","articleBody":"           Dans une cave am\u00e9nag\u00e9e en abri, dans le village de Kutuzivka, non loin de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/c1dc0b9_1653748722062-611227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-05-28T15:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:33:34+00:00","articleBody":"     La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui vient de rompre avec la Russie, ne pouvait plus rester silencieuse face aux compromissions du patriarche russe avec le Kremlin en pleine invasion du pays, a assur\u00e9 samedi son porte-parole, l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP.          La veille, sa branche moscovite a en effet d\u00e9cid\u00e9 de rompre d\u00e9finitivement tous les liens avec la Russie apr\u00e8s des si\u00e8cles d\u2019histoire commune, en raison d\u2019un profond d\u00e9saccord avec son patriarche sur la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons et nous nous dissocions des commentaires sur l\u2019agression russe en Ukraine \u00e9mis par le patriarche Kirill\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Eglise russe, a d\u00e9clar\u00e9 le religieux ukrainien, \u00e0 la longue robe noire et \u00e0 la barbe fournie. \u00ab\u00a0Le commandement\u00a0\u2018\u2018Tu ne tueras point\u2019\u2019 ne peut pas avoir d\u2019autre interpr\u00e9tation (\u2026) et c\u2019est difficile de comprendre les justifications ou le silence du patriarche moscovite sur la trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche Kirill avait repris les arguments du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 son compte, en \u00e9voquant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Cette position, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a suscit\u00e9 des remous parmi les fid\u00e8les ukrainiens qui, selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, ont \u00e9t\u00e9 les moteurs du schisme. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, on subit des pressions de l\u2019Etat\u00a0\u00bb ukrainien pour se s\u00e9parer du patriarcat de Moscou, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il y a un besoin, une demande dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Eglise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette demande \u00e9manait aussi des territoires s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le concile a \u00e9t\u00e9 suivi par des repr\u00e9sentants de tous les dioc\u00e8ses, dont ceux de l\u2019Est\u00a0\u00bb, et sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0sera relay\u00e9e en Crim\u00e9e et dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela imposera du courage et de la sagesse pour les pr\u00eatres de ces r\u00e9gions s\u2019ils veulent pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise et ne pas perdre leurs ouailles\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole.          Mais pour lui, il est essentiel que son Eglise se maintienne dans ces territoires, \u00ab\u00a0car elle sert souvent de pont aux autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier \u00ab\u00a0le retour ou l\u2019\u00e9change de prisonniers de guerre, la livraison d\u2019aide humanitaire ou d\u2019autres sujets importants\u00a0\u00bb. Dans ces zones, o\u00f9 tous les canaux politiques sont coup\u00e9s, \u00ab\u00a0le statut unique de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne est tr\u00e8s pratique\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en raison de son annexion de la Crim\u00e9e et de son soutien aux s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance en\u00a02019 au patriarche Bartholom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          Selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, les pr\u00eatres de la branche moscovite n\u2019ont pas l\u2019intention de faire de m\u00eame. Quant aux relations avec leurs fr\u00e8res orthodoxes, \u00ab\u00a0cela d\u00e9pendra de leur position\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0leur attitude n\u2019est pas constructive\u00a0\u00bb, a-t-il dit, laissant entendre qu\u2019un rapprochement n\u2019est pas imminent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le schisme dans l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par la base, selon son porte-parole","dateModified":"2022-05-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:30:46+00:00","articleBody":"                     Un policier se repose devant son commissariat \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/39a3516_1653726949145-05acb44-13681211-lyssytchansk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:17:33+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 16\u00a0heures\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 samedi la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Lyman est une ville strat\u00e9giquement importante car elle abrite une jonction ferroviaire majeure, et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des ponts ferroviaires et routiers franchissant le fleuve Donets\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point de situation quotidien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 samedi sur Telegram que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12 \u00e0 13 000 habitants sont rest\u00e9s dans la ville, sur 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou s\u2019affaire \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. Samedi \u00e0 Marioupol, ville du Sud que les Russes ont pilonn\u00e9e pendant trois mois avant de s\u2019en emparer d\u00e9finitivement la semaine derni\u00e8re, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a r\u00e9agi sur Facebook en qualifiant cette annonce de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, une porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-29T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T13:44:15+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont demand\u00e9 samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien de quatre-vingts minutes avec le pr\u00e9sident russe, les deux dirigeants \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. MM.\u00a0Macron et Scholz ont \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses avec le pr\u00e9sident ukrainien et \u00e0 une solution diplomatique du conflit\u00a0\u00bb.          Cet entretien, qui s\u2019est tenu \u00e0 la demande de MM.\u00a0Macron et Scholz selon la chancellerie, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre russe contre l\u2019Ukraine et aux efforts pour y mettre fin\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont en outre \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 veiller \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation humanitaire de la population civile\u00a0\u00bb. Celle-ci est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, o\u00f9 les bombardements sont incessants.          Les deux dirigeants occidentaux ont \u00ab\u00a0pris note positivement de l\u2019engagement du pr\u00e9sident russe de traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, en particulier aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entraves au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a assur\u00e9 vouloir permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, notamment par voie maritime\u00a0\u00bb, affirme la chancellerie.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 ce que la Russie ne profite pas de l\u2019ouverture de la ceinture de mines mise en place pour prot\u00e9ger les ports ukrainiens, afin de permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par bateau, pour mener des actions offensives\u00a0\u00bb, assure la chancellerie allemande, pr\u00e9cisant que les trois dirigeants \u00e9taient d\u2019accord sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb que doivent jouer les Nations unies pour garantir les exportations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky","dateModified":"2022-05-28T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T12:55:05+00:00","articleBody":"     La Russie, qui rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire actuelle, est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine, un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, est en effet confront\u00e9e, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, au blocage de ses ports. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 trouver des options pour une exportation sans entraves des c\u00e9r\u00e9ales, y compris des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports situ\u00e9s sur la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, qui a eu lieu sur fond des craintes d\u2019une grave crise alimentaire en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 la crise alimentaire lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron...","dateModified":"2022-05-28T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T11:26:46+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. Mais le gouverneur affirme que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et s\u00e9paratistes. Un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide humanitaire reste possible, selon lui.          Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes s\u2019y trouvent pi\u00e9g\u00e9es.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a ajout\u00e9 samedi, sur Telegram, que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, la prise de Sievierodonetsk serait \u00ab\u00a0une puissante victoire\u00a0\u00bb pour les forces russes, car \u00ab\u00a0leur arm\u00e9e n\u2019a pas eu de grandes victoires et ils doivent alimenter leur population avec quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats s\u2019intensifient pour prendre le contr\u00f4le du Donbass","dateModified":"2022-05-29T07:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:51:47+00:00","articleBody":"                     A Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. La voiture de soldats ukrainiens, sur laquelle on peut lire l\u2019inscription \u00ab\u00a0BMD-4\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au v\u00e9hicule blind\u00e9 de combat de l\u2019infanterie russe. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Destructions caus\u00e9es par l\u2019artillerie russe dans le centre-ville de Lyssytchansk, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9b8d82b_1653726767658-b33ba5e-646852352-lyssytchansk-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:27:16+00:00","articleBody":"     Selon son service de presse, M.\u00a0Porochenko, un rival du dirigeant actuel Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0s\u2019est vu refuser l\u2019autorisation de franchir la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il devait prendre part \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius, en Lituanie, et avait re\u00e7u \u00ab\u00a0toutes les permissions formelles pour quitter le pays\u00a0\u00bb en tant que membre permanent de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. \u00ab\u00a0Il y a un risque que, par cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s aient rompu le cessez-le-feu politique en place en temps de guerre avec les forces de l\u2019opposition, qui est l\u2019un des piliers de l\u2019unit\u00e9 nationale face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse.          M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de 2014 \u00e0 2019 de l\u2019Ukraine, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement et dans l\u2019opposition \u00e0 M.\u00a0Zelensky. Les soubresauts de la politique ukrainienne avaient cess\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des forces politiques s\u2019\u00e9tant unies dans la d\u00e9fense du pays. Onze partis jug\u00e9s prorusses ont, pour leur part, \u00e9t\u00e9 interdits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko dit s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de sortir du pays","dateModified":"2022-05-28T09:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:26:28+00:00","articleBody":"                     Une photo satellite montrant des b\u00e2timents d\u00e9truits et des blind\u00e9s sur les routes \u00e0 Lyman le 25 mai 2022. MAXAR TECHNOLOGIES\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/31fdf61_1653729949573-a02fd28-5309267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:21:26+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d\u2019encerclement. L\u2019\u00e9tau se resserre \u00e0 deux niveaux. D\u2019une part, Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e, vendredi 27\u00a0mai, est de facto coup\u00e9e de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivi\u00e8re Donets encore sous contr\u00f4le ukrainien \u00e9tant ferm\u00e9 aux civils \u00e0 cause des combats et des tirs d\u2019artillerie.          Sievierodonetsk n\u2019est techniquement pas assi\u00e9g\u00e9e, mais le pont \u00e9tant ferm\u00e9, la communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est devenue presque impossible. D\u2019autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d\u2019un axe qui va de Siversk \u00e0 Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d\u2019un acc\u00e8s vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement","dateModified":"2022-05-29T08:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:03:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs m\u00e9dias australiens ont annonc\u00e9, samedi, la mort de Michael Charles O\u2019Neill, un Australien \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans travaillant dans l\u2019aide humanitaire. Originaire de la ville de Hobart, dans le sud-est de l\u2019Australie, ce p\u00e8re de trois enfants se trouvait sur la ligne de front lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la semaine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res australien qui n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die, et je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la personne impliqu\u00e9e\u00a0; la famille a demand\u00e9 que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, samedi, le premier ministre australien, Anthony Albanese.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un travailleur humanitaire australien de 47\u00a0ans tu\u00e9 ","dateModified":"2022-05-28T09:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019issue des actions communes des unit\u00e9s de la milice de la R\u00e9publique populaire de Donetsk et des forces arm\u00e9es russes, la ville de Lyman a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e des nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.          Lyman est un important noeud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk (Est) sous contr\u00f4le ukrainien. La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-29T08:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:32:29+00:00","articleBody":"                     Un bataillon de soldats ukrainiens \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/37cd5b2_1653726660168-0eaf90c-80827501-lyssytchansk-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T08:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:20:05+00:00","articleBody":"     Le missile Zircon a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov, en mer de Barents, vers une cible dans les eaux de la mer Blanche, dans l\u2019Arctique, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La cible situ\u00e9e \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le tir a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre des \u00ab\u00a0essais de nouvelles armes\u00a0\u00bb russes, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.          Le premier tir officiel d\u2019un Zircon remonte \u00e0 octobre\u00a02020, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ayant alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov et depuis un sous-marin immerg\u00e9. D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, celui-ci doit \u00e9quiper les navires de surface et les sous-marins de la flotte russe.          La Russie avait annonc\u00e9 en mars avoir utilis\u00e9 en Ukraine des missiles hypersoniques Kinjal, un recours en combat qui a sembl\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re, Moscou n\u2019ayant, jusque-l\u00e0, jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce type d\u2019armes, sauf pour des essais. Les missiles balistiques hypersoniques\u00a0Kinjal\u00a0et ceux de croisi\u00e8re\u00a0Zircon\u00a0appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que M. Poutine qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un nouveau tir r\u00e9ussi de missile hypersonique","dateModified":"2022-05-28T08:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T07:51:10+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense annonce qu\u2019hier les forces russes avaient probablement captur\u00e9 la majeure partie de la ville de Lyman, dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk. L\u2019instance pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agirait probablement d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9liminaire \u00e0 la prochaine \u00e9tape de l\u2019offensive russe dans le Donbass. La ville de Lyman est strat\u00e9giquement importante, car elle est le site d\u2019une importante jonction ferroviaire et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants ponts ferroviaires et routiers sur la rivi\u00e8re Siverskyy Donets.          Dans les jours \u00e0 venir, les unit\u00e9s russes pr\u00e9sentes dans la zone auront probablement pour priorit\u00e9 de forcer la travers\u00e9e de la rivi\u00e8re. Pour l\u2019instant, l\u2019effort principal de la Russie reste probablement \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, autour de la poche de Sievierodonetsk. Mais une t\u00eate de pont pr\u00e8s de Lyman donnerait \u00e0 la Russie un avantage dans la prochaine phase potentielle de l\u2019offensive du Donbass, lorsqu\u2019elle cherchera probablement \u00e0 avancer vers les villes-cl\u00e9s tenues par les Ukrainiens plus profond\u00e9ment dans l\u2019oblast de Donetsk, Sloviansk et Kramatorsk.          Le 26\u00a0mai\u00a02022, le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pushilin, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum serait organis\u00e9 si la Russie s\u2019emparait de la totalit\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk en Ukraine.          Si la Russie parvenait \u00e0 s\u2019emparer de ces r\u00e9gions, il est fort probable que le Kremlin y verrait un succ\u00e8s politique important et que le peuple russe y verrait une justification de l\u2019invasion. Toutefois, les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener une d\u00e9fense bien organis\u00e9e du secteur et d\u2019infliger \u00e0 la Russie un nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 samedi","dateModified":"2022-05-28T08:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:36:27+00:00","articleBody":"     Dans cette guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019offensive russe dans le Donbass a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un mois, le 18\u00a0avril, une fois que Moscou a act\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses assauts, dans le nord du pays, contre les deux principales villes d\u2019Ukraine, la capitale, Kiev, puis Kharkiv.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | Village apr\u00e8s village, l\u2019offensive russe poursuit sa progression, inexorablement.","dateModified":"2022-05-28T06:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:27:35+00:00","articleBody":"     Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journ\u00e9es des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n\u2019ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l\u2019offensive russe depuis plusieurs semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VID\u00c9O | A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T06:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:49:44+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.          Par ailleurs, le ministre russe des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que la Russie devrait engranger cette ann\u00e9e 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de ses exportations d\u2019hydrocarbures, dont les prix flambent. Une partie sera allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive en Ukraine, selon lui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-28T06:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:44:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0[lance-roquettes multiples]?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame \u00e0 nouveau davantage d\u2019armes aux Occidentaux","dateModified":"2022-05-28T06:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le Donbass est pilonn\u00e9 par l\u2019artillerie russe, les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22\u00a0mai, en marge de la visite du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 Kiev, M.\u00a0Zelensky a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, affirme une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe comme ukrainien, l\u2019inconnue du bilan humain","dateModified":"2022-05-28T06:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:39:41+00:00","articleBody":"     Dans une rare d\u00e9monstration d\u2019opposition, un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional du Parti communiste russe a exig\u00e9 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb et le retrait des forces russes de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous comprenons que, si notre pays ne met pas fin \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire, nous aurons plus d\u2019orphelins dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Vasyukevich lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative r\u00e9gionale de Primorsk dans le port de Vladivostok, \u00e0 l\u2019extr\u00eame est de la Russie, vendredi. Sur le plan national, le Parti communiste russe a, jusque-l\u00e0, affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.          Les commentaires de Leonid Vasyukevich, qu\u2019il a adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe, ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram \u00e9manant de la r\u00e9gion. Un autre d\u00e9put\u00e9 lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a ensuite publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qualifiant les remarques de \u00ab\u00a0provocation politique\u00a0\u00bb non soutenue par la majorit\u00e9 des l\u00e9gislateurs.          Au d\u00e9but du mois, un diplomate russe en poste \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9missionn\u00e9, d\u00e9clarant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de la guerre. La Russie a impos\u00e9 des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux personnes qui contestent publiquement le discours du Kremlin sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 communiste russe s\u2019oppose \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-05-28T06:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:01:41+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du sommet de Davos, qui s\u2019est tenu du 22 au 26\u00a0mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, est revenu, dans un entretien au Monde, sur les dommages inflig\u00e9s \u00e0 son pays, les activit\u00e9s industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement. \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de destructions, nous en sommes actuellement \u00e0 24\u00a0000 kilom\u00e8tres de routes et 38\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de logements, estime-t-il. Nous les estimons \u00e0 100\u00a0milliards de dollars [93\u00a0milliards d\u2019euros] en valeur comptable et \u00e0 600\u00a0milliards de dollars d\u2019impact n\u00e9gatif. Si nous agr\u00e9geons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9valuent les pertes caus\u00e9es par l\u2019invasion russe \u00e0 1\u00a0000\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-05-28T06:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:58+00:00","articleBody":"      La localit\u00e9 de Lyman serait pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. La d\u00e9fense territoriale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk (est) a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 27\u00a0mai, sur Telegram avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Mais ni Moscou ni Kiev n\u2019ont confirm\u00e9 cette information, qui n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous prot\u00e9geons notre terre et faisons tout pour renforcer\u00a0\u00bb la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion, a affirm\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sous un d\u00e9luge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes y sont pi\u00e9g\u00e9es. Une information d\u00e9mentie par le gouverneur de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, jugeant m\u00eame erron\u00e9 de dire que la r\u00e9gion va tomber sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le entier de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe dans \u00ab\u00a0un, deux ou trois jours\u00a0\u00bb. Mais il a admis que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es il pourrait y avoir un ordre de retrait donn\u00e9 \u00e0 nos troupes\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, les forces russes ont mass\u00e9 30\u00a0chars T-62 ainsi que d\u2019autres blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de missiles Grad dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), pilonn\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8, a fait savoir, samedi, le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a coup\u00e9 les ponts avec les autorit\u00e9s spirituelles russes, qui soutiennent le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l\u2019issue d\u2019un concile a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que les relations de l\u2019Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause de l\u2019ing\u00e9rence du Kremlin dans le pays. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants sont situ\u00e9s dans ce pays.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) appelle la Russie \u00e0 coop\u00e9rer. Karim Khan demande \u00e0 la Russie de coop\u00e9rer dans l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il avait ouverte quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. Ni la Russie ni l\u2019Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-28T20:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:49+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine apr\u00e8s le bombardement de la ville de Bakhmut, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/5bb357f_5305759-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T04:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:45+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-28T04:00:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-6">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Vatican             Le cardinal Angelo Sodano, secrétaire d’Etat de Jean Paul II et figure controversée du Vatican, est mort      Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.          Par Henri Tincq         Publié hier à 12h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cardinal Angelo Sodano (à droite du pape François), au Vatican, en 2014.  ALESSANDRA TARANTINO/AP               On l’a comparé à Mazarin pour sa soif de pouvoir et d’intrigues, son talent à faire et défaire les carrières. Le cardinal Angelo Sodano, ancien secrétaire d’Etat de Jean Paul II, mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans, aura été, pendant plus de trois décennies, l’homme le plus puissant et redouté du Vatican. Le plus détesté aussi, après les révélations sur ses liens avec la dictature chilienne, son train de vie fastueux à Rome, ses manœuvres pour se maintenir au pouvoir, enfin l’omerta qu’il a méthodiquement fait régner sur les scandales de pédophilie et les abus sexuels du prêtre mexicain Marcial Maciel (1920-2008), le fondateur des Légionnaires du Christ, dont Jean Paul II s’était entiché.                            Lire aussi   Abus sexuels au sein de l’Eglise : une puissante congrégation comptabilise au moins 175 victimes mineures                 1989, le mur tombe à Berlin. Les champions de l’Ostpolitik vaticane, Agostino Casaroli et Achille Silvestrini, jugés trop accommodants avec le bloc de l’Est, ont fait leur temps. Le Polonais Jean Paul II choisit une ligne plus dure, des hommes solides à l’anticommunisme reconnu. Le 1er décembre 1990, il promeut comme secrétaire d’Etat Angelo Sodano, issu d’une honorable famille d’Asti dans le Piémont – un père et un frère députés de la Démocratie chrétienne italienne –, et pur produit de la carrière diplomatique vaticane. Carré, massif, regard métallique, c’est une force de la nature qui a tout pouvoir à la tête d’une Curie délaissée par un pape voyageur et qui, malade, sera peu à peu privé de mobilité et de parole.          Dans le camp de Pinochet          Taiseux, hautain, Sodano n’a ni la finesse ni le charisme de son prédécesseur Casaroli, mais une connaissance rigoureuse des dossiers, notamment ceux de l’Amérique latine, promu continent de l’avenir de l’Eglise bien avant l’élection comme pape de l’Argentin Bergoglio, en 2013. Cette partie du monde est chère au nouveau secrétaire d’Etat. Ses premières affectations diplomatiques avaient été l’Equateur (1961-1963), l’Uruguay (1963-1965) et surtout le Chili (1965-1967) où, après dix années de formation supplémentaire à Rome, il est de retour en 1978 comme nonce apostolique. Au Chili, il sera le témoin d’événements graves dans un pays qui bascule de la démocratie à la dictature la plus féroce.          C’est au cours du voyage de Jean Paul II à Santiago, en avril 1987, que le nonce Sodano s‘impose au pape Wojtyla. Un voyage politiquement difficile, marqué par des incidents au stade O’Higgins où est célébrée la messe et où Jean Paul II s’affiche près du général Pinochet au balcon du palais de la Moneda, symbole de la dictature chilienne. Le nonce assume ce geste inattendu de légitimation du régime. Il a depuis longtemps choisi son camp et fréquente les allées du pouvoir. Il s’oppose à l’Eglise locale progressiste où le cardinal Silva Henriquez, l’un des principaux adversaires de Pinochet, est à la tête du Vicariat de la solidarité. Il minimise les crimes et la torture qu’il qualifie, dans ses rapports à Rome, de « propagande communiste » (dans les documents déclassifiés des archives américaines révélés par Wikileaks). Il garde le silence sur l’arrestation et l’assassinat de prêtres proches de la théologie de la libération.        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/le-cardinal-angelo-sodano-secretaire-d-etat-de-jean-paul-ii-et-figure-controversee-du-vatican-est-mort_6128012_3382.html"},"headline":"Le cardinal Angelo Sodano, secr\u00e9taire d\u2019Etat de Jean Paul II et figure controvers\u00e9e du Vatican, est mort","dateCreated":"2022-05-28T12:12:43+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:12:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Disparitions"],"description":"Collaborateur ind\u00e9fectible de Jean Paul II, il fut contest\u00e9 en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son r\u00f4le dans l\u2019\u00e9touffement des affaires de p\u00e9dophilie au sein de l\u2019Eglise. Il est mort le 27 mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Tincq"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/06/0/0/3720/1858/1342/671/60/0/96aa125_cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-7">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Pédocriminalité : les évêques italiens annoncent une étude interne      La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 10h48, mis à jour hier à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, lors d’une conférence de presse le 27 mai 2022 à Rome.  ANDREAS SOLARO / AFP               Il n’y aura pas de commission indépendante sur la pédocriminalité dans l’Eglise catholique italienne semblable à celle qu’a créée l’Eglise française. Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, nommé mardi par le pape François dont il est proche, a bien annoncé, vendredi 27 mai, le lancement d’une étude sur les agressions sexuelles d’enfants et de personnes vulnérables au sein de l’institution catholique au cours des vingt dernières années.          Mais cette étude, qui sera publiée le 18 novembre, sera pilotée par les évêques, « avec la contribution d’instituts de recherche indépendants » choisis par eux. Annoncée au terme de leur assemblée annuelle, cette décision a été jugée insuffisante par des collectifs de victimes, qui réclament une investigation approfondie et impartiale dans l’un des derniers pays occidentaux à n’avoir pas soulevé la chape de silence qui pèse sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels                 Les données prises en compte pour cette étude proviendront des diocèses et de la Congrégation pour la doctrine de la foi, l’organisme du Vatican vers qui sont censées remonter les agressions sexuelles commises par des clercs. Autrement dit, elles seront toutes internes à l’Eglise. D’autre part, un rapport national sur les activités de prévention et sur les cas d’abus sexuels parvenus aux diocèses sera à l’avenir rédigé chaque année. « C’est notre devoir face à tant de souffrance », a affirmé le cardinal Matteo Zuppi lors d’une conférence de presse.          Ces annonces ont déçu les associations de victimes. Francesco Zanardi, agressé par un prêtre dans son adolescence et fondateur de la principale association de victimes, Rete L’Abuso, a jugé « discriminatoire » de n’étudier que les violences sexuelles commises après 2000. « Cela exclut de nombreux cas, dont le mien », a-t-il fait valoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un barème pour la réparation financière des violences sexuelles dans l’Eglise catholique                 « Pas au fond des choses »          Le 23 mai, des associations et des personnalités réunies dans une Coordination contre les abus dans l’Eglise catholique – ItalyChurchToo – avaient demandé à l’épiscopat, dans une lettre ouverte, « une enquête indépendante, menée par des professionnels crédibles et super partes ». Ils avaient rejeté « par avance toute hypothèse de travail réalisé avec des outils et des ressources internes à l’Eglise elle-même [qui] serait non crédible, déficiente et finalement inutile, sinon nuisible ».          Interrogée par l’AFP, l’une des membres de la coordination, la journaliste Ludovica Eugenio, a jugé que le rapport sur vingt ans d’abus annoncé « ne permettra pas de résoudre les problèmes car il ne va pas au fond des choses » et a réclamé « des mesures radicales, pas de façade ».        Il vous reste 27.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/pedocriminalite-les-eveques-italiens-annoncent-une-etude-interne_6128003_3210.html"},"headline":"P\u00e9docriminalit\u00e9\u00a0: les \u00e9v\u00eaques italiens annoncent une \u00e9tude interne","dateCreated":"2022-05-28T10:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Catholicisme","Violences sexuelles","P\u00e9docriminalit\u00e9","International","Europe","Vatican","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"La conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne n\u2019a pas voulu confier l\u2019enqu\u00eate sur les violences sexuelles \u00e0 une commission ind\u00e9pendante du type de celle qu\u2019a pr\u00e9sid\u00e9e en France Jean-Marc Sauv\u00e9, au grand dam des associations de victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/621/0/6000/3000/1342/671/60/0/2f869ef_5303731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-8">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes   Par Rémy Ourdan (Lyssytchansk, Donbass, Ukraine, envoyé spécial)  Publié hier à 10h40, mis à jour à 11h56   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.         Lorsqu’il évoque le front, le colonel ne finit pas ses phrases. C’est inutile. « Personne n’a envie d’être encerclé, personne n’a envie d’être tué. Pourtant, là… » Dans la poche de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, cela fait quelque temps que les hommes se regardent d’un air entendu et qu’ils n’ont nul besoin de finir leurs phrases pour partager un secret qui n’en est plus un : la bataille pour la région de Louhansk, sur le front le plus oriental du Donbass, semble perdue.          D’un calme olympien en apparence, insensible aux nouvelles du front comme au son du canon, le colonel Oleh Hryhorov ne cache pas son inquiétude. Lui commande deux cents hommes des forces de police de Louhansk, qui agissent en soutien de l’armée, de la garde nationale et de la défense territoriale. Ils tentent de poursuivre leur mission d’aide aux quelques milliers d’habitants qui n’ont pas fui le déluge de feu s’abattant sur eux, depuis trois mois. « Deux cents hommes… », répète-t-il trois fois. Là non plus, nul besoin de finir la phrase. On sait que leur chef se demande combien en sortiront vivants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d’encerclement. L’étau se resserre à deux niveaux. D’une part, Sievierodonetsk, où l’armée russe est entrée, vendredi 27 mai, est de facto coupée de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivière Siversky Donets encore sous contrôle ukrainien étant fermé aux civils à cause des combats et des tirs d’artillerie. Sievierodonetsk n’est techniquement pas assiégée mais, le pont étant fermé, la communication avec l’extérieur est devenue presque impossible. D’autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d’un axe qui va de Siversk à Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d’un accès vers l’ouest.                      







<article-nb="2022/05/29/19-9">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, évoque les difficultés d’exportation de son pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays »      Dans un entretien au « Monde », le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, évoque les difficultés d’exportation de son pays.          Propos recueillis par Philippe Escande         Publié hier à 05h04, mis à jour à 01h07    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, lors du Forum Ukraine 30, à Kiev, en juin 2021.  PAVLO BAGMUT / ZUMA PRESS / MAXPPP               A l’occasion du sommet de Davos, qui s’est tenu du 22 au 26 mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce extérieur, Taras Kachka, est revenu sur les dommages infligés à son pays, les activités industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement.          Comment comptabiliser les dommages subis par l’Ukraine ?          On peut bien sûr utiliser la figure traditionnelle macroéconomique, qui nous indique que le produit intérieur brut de l’Ukraine devrait chuter en 2022 de 30 % à 40 %. Cependant, la réalité est plus complexe. En matière de destructions, nous en sommes actuellement à 24 000 kilomètres de routes et 38 millions de mètres carrés de logements. Nous les estimons à 100 milliards de dollars [93 milliards d’euros] en valeur comptable et à 600 milliards de dollars d’impact négatif. Si nous agrégeons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1 000 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une économie au service de la guerre                 La population active a-t-elle diminué avec les mouvements de population et les départs pour la guerre ?          Le plus gros impact est celui des sept millions de déplacés. Viennent ensuite les quatre millions de personnes parties à l’étranger, auxquelles s’ajoutent environ 700 000 autres, qui ont pris le chemin de la guerre. Toutefois, nous commençons à observer aussi quelques retours au travail, notamment dans les régions de Kiev et de Kharkiv [Est]. Cela étant dit, près de 70 % des entreprises travaillent normalement. Par exemple, le secteur de la banque fonctionne à 80 %, celui des chemins de fer, bien sûr, mais aussi la poste ou l’électricité.          Qu’en est-il des piliers de votre commerce extérieur, l’agriculture et l’acier ?          Pour ce qui est de l’agriculture, 80 % de la terre arable est plantée et nous aurons une production de blé comparable à celle de 2021, même si l’engrais et le diesel pour les engins manquent. Il y aura un peu moins de maïs. Mais globalement, nous sommes en mesure d’exporter dans le monde entier un volume de grain comparable à celui de l’an dernier. Le problème, c’est qu’il n’arrive pas à sortir du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 En 2021, nous avons exporté 20 millions de tonnes de blé et 24,6 millions de tonnes de maïs, la quasi-totalité par la mer. Les trains et les camions ne sont pas adaptés à de telles quantités, d’autant que les infrastructures de stockage et tout l’écosystème, jusqu’aux tradeurs, sont installés dans les ports autour d’Odessa [Sud]. Dans le cas du tournesol, dont nous sommes le premier exportateur mondial, nous en exportions 5,1 millions de tonnes en 2021. Cette année, nous ne pouvons en sortir que 100 000 tonnes par mois par voie terrestre.        Il vous reste 48.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/28/guerre-en-ukraine-nous-produisons-le-ble-mais-il-ne-peut-pas-sortir-du-pays_6127968_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-28T05:04:08+02:00","datePublished":"2022-05-28T05:04:08+02:00","dateModified":"2022-05-29T01:07:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, \u00e9voque les difficult\u00e9s d\u2019exportation de son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/4209/2104/1342/671/60/0/da12fbb_1653657812601-20210607xzaaxu101x011.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-10">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Après plusieurs semaines de frappes, l’encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100 000 habitants avant le début de la guerre, semble près d’être achevé. Mais le chef de l’Etat affirme que « le Donbass restera ukrainien ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    Ce qu’il faut savoir au soir de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Anna Poladyuk, 66 ans, s’abrite à l’entrée d’une cave alors que des tirs de mortier touchent les environs, à Sievierodonetsk le 18 mai 2022.    YASUYOSHI CHIBA / AFP          Les contributions sont ouvertes entre 9 heures et 21 heures dans ce suivi en direct.         L’armée russe avance dans le Donbass, où les frappes sont permanentes. L’état-major de la défense territoriale de l’autoproclamée « république » séparatiste prorusse de Donetsk a revendiqué avoir pris le « contrôle complet » de la ville de Lyman avec « l’appui » des forces armées russes, vendredi 27 mai. Ni l’armée ukrainienne ni l’armée russe n’ont réagi à cette annonce mais la prise de cette ville, important nœud ferroviaire, ouvrirait aux Russes la route vers les centres régionaux de Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en contribuant à l’encerclement de l’agglomération formée par les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plus à l’est.Après plusieurs semaines de pilonnage sur Sievierodonetsk, l’encerclement de la ville semble près d’être achevé. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, a affirmé vendredi que la ville était encerclée et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilité d’en sortir. Le chef de l’administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant démenti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation « très difficile ». « Près des deux-tiers du périmètre de la ville sont occupés par l’ennemi, mais elle n’est pas encerclée », a-t-il précisé. Entre 12 000 et 13 000 habitants seraient toujours dans la ville.Des villes ukrainiennes sont bombardées hors du Donbass. Des missiles russes ont visé vendredi une installation militaire de la grande ville de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, sur le fleuve Dniepr, selon les autorités locales. « On déplore une dizaine de morts et entre 30 et 35 blessés », a déclaré Guennadi Korban, responsable de la défense de la ville, laissant entendre que les victimes étaient toutes militaires.Face à l’avancée des forces russes et au pilonnage de villes comme Kharkiv, l’Ukraine a besoin de nouvelles armes, a reconnu Boris Johnson. Le premier ministre britannique a plaidé pour que les Occidentaux livrent à l’Ukraine des MLRS (M-270 MLRS, pour Multiple Launch Rocket System, « lance-roquettes multiple »). Ces armes permettraient à l’Ukraine de « se défendre contre l’artillerie russe », d’autant que les forces de Moscou « continuent de grignoter du terrain » dans la région de Donbass, faisant des « progrès lents mais (…) palpables ». Les autorités ukrainiennes ne cessent de réclamer ce type d’armement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de l’Union européenne (UE).L’Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu’ici rattachée au patriarcat de Moscou, a annoncé rompre avec la Russie. « Nous ne sommes pas d’accord avec le patriarche moscovite Kirill (…) en ce qui concerne la guerre en Ukraine », a expliqué dans un communiqué cette Eglise orthodoxe, à l’issue d’un concile consacré à « l’agression » contre l’Ukraine, qui a prononcé « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne ».Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine         Entretien. « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de « pastorale humanitaire »         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Vidéo. Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?         Décryptages. La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Ce qu’il faut savoir au soir de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-28T05:15:14+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T05:15:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","description":"Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes, l\u2019encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100\u00a0000 habitants avant le d\u00e9but de la guerre, semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Mais le chef de l\u2019Etat affirme que \u00ab\u00a0le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reconnaît une « situation très difficile » dans le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes, l\u2019encerclement par les forces russes de Sievierodonetsk, qui comptait 100\u00a0000 habitants avant le d\u00e9but de la guerre, semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Mais le chef de l\u2019Etat affirme que \u00ab\u00a0le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/5665/3534/1342/837/3/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier, Clémence Apetogbor, Pierre Bouvier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-28T05:15:14+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T05:15:14+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-05-28T04:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-28T00:13:34+00:00","articleBody":"     Dans son intervention vid\u00e9o quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a conc\u00e9d\u00e9 \u00ab\u00a0comme attendu, une situation tr\u00e8s difficile dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les occupants essaient apr\u00e8s une centaine de jours de guerre de remplir les objectifs qu\u2019ils pensaient atteindre en quelques jours au d\u00e9but de leur invasion\u00a0\u00bb, a-t-il analys\u00e9, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Pour cela, ils concentrent un maximum d\u2019artillerie et d\u2019hommes dans le Donbass. Il y a des tirs de missiles et des bombardements. Nous nous d\u00e9fendons avec les moyens qui sont les n\u00f4tres, des moyens que nous faisons tout pour accro\u00eetre, et nous y parviendrons.\u00a0\u00bb          Malgr\u00e9 ce d\u00e9luge de feu, Volodymyr Zelensky a mis en garde Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman ou Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent. Le Donbass restera ukrainien car le Donbass, c\u2019est nous, par essence. Et m\u00eame si les Russes apportent la destruction et la souffrance partout l\u00e0-bas, nous reconstruirons chaque maison et chaque communaut\u00e9. Il n\u2019y a et il n\u2019y aura pas pour nous d\u2019alternative au fait de voir le drapeau ukrainien flotter l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb                    Voir aussi :  Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une situation tr\u00e8s difficile dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T03:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T22:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P a annonc\u00e9 vendredi avoir abaiss\u00e9 \u00e0 CCC +\/C sa note sur la dette de l\u2019Ukraine libell\u00e9e en devises \u00e9trang\u00e8res, \u00ab\u00a0en raison des retomb\u00e9es plus importantes de l\u2019attaque militaire russe\u00a0\u00bb. Elle a assorti cette note d\u2019une \u00ab\u00a0perspective n\u00e9gative\u00a0\u00bb dans la mesure o\u00f9 elle s\u2019attend \u00ab\u00a0\u00e0 ce que le conflit militaire russo-ukrainien se prolonge\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          En revanche, elle souligne avoir confirm\u00e9 ses notations B-\/B \u00ab\u00a0en devise locale\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0la dette publique ukrainienne libell\u00e9e en hryvnia est moins vuln\u00e9rable au d\u00e9faut de paiement\u00a0\u00bb.          Les perspectives n\u00e9gatives refl\u00e8tent les risques pour l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, le conflit compromettant la stabilit\u00e9 financi\u00e8re et \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 honorer ses obligations de dette\u00a0\u00bb.          Les trois premiers mois de l\u2019agression militaire russe ont lourdement pes\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 ukrainiennes. \u00ab\u00a0Environ un quart de la capacit\u00e9 de production du pays et la plupart de ses ports maritimes sont d\u00e9sormais situ\u00e9s dans des zones occup\u00e9es ou bloqu\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, note-t-elle. Et, pour l\u2019heure, \u00ab\u00a0les perspectives de r\u00e9solution sont incertaines\u00a0\u00bb.          En prenant l\u2019hypoth\u00e8se que le conflit persiste au second semestre 2022, le Produit int\u00e9rieur brut (PIB) de l\u2019Ukraine pourrait se contracter de 40\u00a0% en raison de l\u2019effondrement des exportations, de la consommation et des investissements. Etant donn\u00e9 les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables\u00a0\u00bb, les perspectives de croissance \u00e0 moyen terme de l\u2019Ukraine sont incertaines et \u00ab\u00a0d\u00e9pendent de la mesure dans laquelle le gouvernement retrouvera un niveau d\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, parall\u00e8lement \u00e0 des efforts de reconstruction importants\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, une \u00e9conomie au service de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agence de notation S&P abaisse la note de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T22:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T21:00:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat s\u00e9paratiste prorusse se repose \u00e0 Popasna, \u00e0 l'est de l'Ukraine, le 26 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/622fe6d_1653668335078-604846.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T21:00:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:43:24+00:00","articleBody":"           Karim Khan, procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, \u00e0 Boutcha, le 13 avril 2022. De nombreux corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans cette petite ville proche de Kiev apr\u00e8s le d\u00e9part des Russes, qui ont occup\u00e9 la r\u00e9gion pendant un mois. FADEL SENNA \/ AFP           Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Press que Moscou avait refus\u00e9 de travailler avec le tribunal depuis l\u2019ouverture de son enqu\u00eate sur les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, mais a ajout\u00e9 que sa \u00ab\u00a0porte est ouverte\u00a0\u00bb. Le Britannique a \u00e9galement insist\u00e9 sur le fait que les suspects de crimes de guerre pourraient \u00eatre traduits en justice, tout en refusant de dire si le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pourrait l\u2019\u00eatre un jour.          \u00ab\u00a0S\u2019il y a des all\u00e9gations de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) si elle m\u00e8ne ses propres enqu\u00eates ou poursuites ou si elle a des informations pertinentes, [qu\u2019elle les] partage avec nous\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, invitant la Russie \u00e0 coop\u00e9rer.          La Russie et l\u2019Ukraine ne sont pas membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour sur son territoire et travaille avec le bureau du procureur dans son investigation. La Russie affirme pour sa part que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses.          La semaine derni\u00e8re, M.\u00a0Khan a d\u00e9ploy\u00e9 en Ukraine la plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate jamais envoy\u00e9e sur le terrain par la Cour, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002. \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9 est que c\u2019est un champ de bataille, mais c\u2019est aussi une sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a refus\u00e9 de donner des \u00ab\u00a0calendriers artificiels\u00a0\u00bb sur le moment o\u00f9 la CPI pourrait poser ses premiers actes d\u2019accusation, affirmant que ce serait \u00ab\u00a0courir \u00e0 la catastrophe\u00a0\u00bb.          La Cour n\u2019est en outre \u00ab\u00a0pas l\u00e0 pour cibler un pays en particulier\u00a0\u00bb mais veut \u00ab\u00a0faire la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur tous les crimes de guerre commis en Ukraine, a-t-il soulign\u00e9. Alors que des questions ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es sur la mani\u00e8re dont d\u2019\u00e9ventuels suspects pourraient \u00eatre traduits en justice, M.\u00a0Khan a rappel\u00e9 de pr\u00e9c\u00e9dents \u00ab\u00a0succ\u00e8s significatifs\u00a0\u00bb des tribunaux internationaux. Il a pris pour exemple la condamnation d\u2019accus\u00e9s de crimes dans les guerres en ex-Yougoslavie et lors du g\u00e9nocide rwandais, en\u00a01994. \u00ab\u00a0De nos jours, nous savons qu\u2019il est difficile de se cacher, il faut la coop\u00e9ration des Etats pour s\u2019assurer que les mandats sont ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/ef54879_5972854-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la CPI a d\u00e9ploy\u00e9 la plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eate jamais envoy\u00e9e sur le terrain par la C...","dateModified":"2022-05-27T20:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:30:44+00:00","articleBody":"                     A Bakhmout, dans la r\u00e9gion du Donbass, un homme constate les d\u00e9g\u00e2ts apr\u00e8s un bombardement sur une usine de fabrication de pl\u00e2tre, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/504f6a8_1653680087092-609403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T20:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T20:00:52+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe avance dans le Donbass, o\u00f9 les frappes sont permanentes. L\u2019\u00e9tat-major de la d\u00e9fense territoriale de l\u2019autoproclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk a revendiqu\u00e9 avoir pris le \u00ab\u00a0contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la ville de Lyman avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb des forces arm\u00e9es russes. Ni l\u2019arm\u00e9e ukrainienne ni l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019ont r\u00e9agi \u00e0 cette annonce mais la prise de cette ville, important n\u0153ud ferroviaire, ouvrirait aux Russes la route vers les centres r\u00e9gionaux de Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en contribuant \u00e0 l\u2019encerclement de l\u2019agglom\u00e9ration form\u00e9e par les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plus \u00e0 l\u2019est.          Apr\u00e8s plusieurs semaines de pilonnage sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de cette ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk a affirm\u00e9 vendredi que\u00a0la ville \u00e9tait encercl\u00e9e et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a090\u00a0% des immeubles r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb de la ville avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants seraient toujours dans la ville, et les autorit\u00e9s \u00e9voquent un bilan de 1\u00a0500 morts depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, comprenant les personnes mortes de maladie ou du fait d\u2019un manque de m\u00e9dicaments.          Des villes ukrainiennes sont bombard\u00e9es hors du Donbass. Des missiles russes ont vis\u00e9 vendredi une installation militaire de la grande ville de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, sur le fleuve Dniepr, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre 30 et 35 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 une cha\u00eene locale Guennadi Korban, responsable de la d\u00e9fense de la ville, laissant entendre que les victimes \u00e9taient toutes militaires.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 davantage d\u2019armes aux Occidentaux pour contrer cette offensive. \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des [lance-roquettes multiples] MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Outre les M-270 MLRS, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des\u00a0Himars (High Mobility Artillery Rocket System, lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur un camion), tirant les m\u00eames munitions. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a plaid\u00e9 pour que les Occidentaux fournissent ce type d\u2019armes \u00e0 Kiev, tandis que Washington a dit \u00ab\u00a0\u00e9tudier\u00a0\u00bb cette demande.          Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien.          Selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), plus de 4\u00a0000 civils sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le HCDH, qui \u00e9tablit ses bilans provisoires sur la base des seules informations qu\u2019elle a pu v\u00e9rifier et recouper concernant chaque victime, pr\u00e9vient que le bilan r\u00e9el est \u00ab\u00a0bien plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu\u2019ici rattach\u00e9e au patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9 rompre avec la Russie.\u00a0\u00ab\u00a0Nous ne sommes pas d\u2019accord avec le patriarche moscovite Kirill\u00a0(\u2026)\u00a0en ce qui concerne la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 cette Eglise orthodoxe, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un concile consacr\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, qui a prononc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au soir de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T20:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:52:30+00:00","articleBody":"                     Un jeune homme brandit un drapeau de soutien \u00e0 l'arm\u00e9e russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 27 mai 2022. Il y est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0nous n'abandonnons pas notre peuple\u00a0\u00bb. ANTON VAGANOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/feba615_1653678947225-605800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:41:24+00:00","articleBody":"     A trois jours d\u2019un sommet des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne qui peinent encore \u00e0 s\u2019entendre sur un embargo sur le p\u00e9trole russe, la d\u00e9claration a des allures de provocation. La Russie devrait recevoir 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires issus de ses exportations d\u2019hydrocarbures en\u00a02022, dont une partie pourra \u00eatre allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre russe des finances, Anton Silouanov.          \u00ab\u00a0Si, avant, nous placions une partie de cet argent issu du p\u00e9trole et du gaz dans nos r\u00e9serves, cette ann\u00e9e, il sera compl\u00e8tement d\u00e9pens\u00e9, a-t-il insist\u00e9. Il permettra de payer plus les retrait\u00e9s, les familles avec enfants, et de mener l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie engrange actuellement des recettes record pour ses ventes d\u2019hydrocarbures, encore largement exemptes des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce notamment \u00e0 un prix du gaz tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, mais la Hongrie bloque toujours le projet d\u2019embargo p\u00e9trolier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles de revenus en plus issus de ses exportations d\u2019hydrocarb...","dateModified":"2022-05-27T19:57:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:26:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa question \u00e0 s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e sur mais le nombre de victimes civiles annonc\u00e9e par l'ONU n'est-il pas tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9e ? Quid des exactions pr\u00e9sum\u00e9es dans les territoires occup\u00e9es ?     No\u00e9         Bonsoir No\u00e9,          Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDH) souligne lui-m\u00eame que le bilan r\u00e9el est \u00ab\u00a0bien plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb que les 4\u00a0031 civils tu\u00e9s qu\u2019il a recens\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui. Ce chiffre se fonde sur les informations que le HCDH recoupe en croisant et en v\u00e9rifiant plusieurs sources, ce qui, dans la situation actuelle dans le pays, vous vous en doutez, prend du temps. Ce travail de v\u00e9rification est surtout compliqu\u00e9 et ralenti dans des zones o\u00f9 les combats sont, ou ont \u00e9t\u00e9, tr\u00e8s intenses\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00e0 Izioum (au sud de Kharkiv), et \u00e0 Popasna (dans la r\u00e9gion de Louhansk, d\u2019o\u00f9 les Russes tentent d\u2019encercler Sievierodonetsk).          Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, le maire de la ville estime \u00e0 pr\u00e8s de 20\u00a0000 le nombre de victimes. Vendredi, le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a, lui, annonc\u00e9 qu\u2019au moins 1\u00a0500 personnes \u00e9taient mortes dans la ville depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et l\u2019invasion russe, pr\u00e9cisant que ce bilan comprenait les personnes tu\u00e9es par des frappes russes mais aussi celles qui avaient succomb\u00e9 \u00e0 des blessures, \u00e0 des maladies non prises en charge, ou encore celles qui \u00e9taient rest\u00e9es coinc\u00e9es sous des d\u00e9combres.          Tant que le HCDH n\u2019aura pas pu v\u00e9rifier la situation de chacune des personnes, elles ne seront pas recens\u00e9es dans les bilans qu\u2019il communique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:18:37+00:00","articleBody":"               Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, d\u00e9crit une situation compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes sur le terrain. Il accuse les forces russes de d\u00e9truire des villes comme Sievierodonetsk en les bombardant de mani\u00e8re aveugle et incessante.          Mais il d\u00e9ment l\u2019affirmation selon laquelle les forces russes auraient encercl\u00e9 ou coup\u00e9 les acc\u00e8s \u00e0 Sievierodonetsk et d\u00e9clare, quant \u00e0 lui, qu\u2019elles n\u2019auraient pris que le contr\u00f4le d\u2019un h\u00f4tel et d\u2019une gare routi\u00e8re \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Il ajoute que les forces ukrainiennes ont encore les moyens de les repousser.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation tendue \u00e0 Sievierodonetsk","dateModified":"2022-05-27T19:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:01:40+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 Le conflit est marqu\u00e9 par une multitude de contenus trompeurs. Les D\u00e9codeurs vous aident \u00e0 faire le tri.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-05-27T19:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T19:00:18+00:00","articleBody":"                     Des d\u00e9mineurs travaillent \u00e0 Horenka, pr\u00e8s de Kiev, \u00e0 la s\u00e9curisation du lac Bleu, un lieu de baignade pris\u00e9, avant l'ouverture au public pour la saison estivale, le 27 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                           Le fond du lac de cette base de loisirs est jonch\u00e9 de munitions qui n\u2019ont pas explos\u00e9. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/3821878_1653667639839-607701.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T19:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T18:30:12+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s le Donbass, Kiev\u00a0? Selon le site d\u2019information ind\u00e9pendant Meduza, malgr\u00e9 son \u00e9chec au d\u00e9but de l\u2019invasion, le Kremlin envisage toujours de prendre Kiev, apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019emparer de toute la r\u00e9gion du Donbass. Ce que les forces russes semblent effectivement sur le point d\u2019accomplir. Pour Moscou, le minimum pour d\u00e9clarer la victoire est la prise compl\u00e8te de la r\u00e9gion du Donbass, et l\u2019objectif maximum serait la prise de Kiev.          Selon Meduza, Moscou pense remporter une guerre d\u2019usure face \u00e0 Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux, et Vladimir Poutine mise sur une victoire \u00e0 l\u2019automne. Pour r\u00e9ussir, la Russie mise sur la lassitude des Occidentaux et leur inqui\u00e9tude quant \u00e0 leurs approvisionnements en \u00e9nergie \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin n\u2019aurait pas renonc\u00e9 \u00e0 prendre Kiev","dateModified":"2022-05-27T18:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T18:17:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, jusqu\u2019ici rattach\u00e9e au patriarcat de Moscou, a annonc\u00e9 rompre avec la Russie apr\u00e8s que cette derni\u00e8re a envahi l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas d\u2019accord avec le patriarche moscovite Kirill (\u2026) en ce qui concerne la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 cette Eglise orthodoxe, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un concile consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, qui a prononc\u00e9 \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne \u00e9tait jusqu\u2019ici subordonn\u00e9e au patriarche russe, Kirill, qui a clairement exprim\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019offensive du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le concile condamne la guerre, qui est une violation du commandement de Dieu \u201cTu ne tueras point\u201d, et exprime ses condol\u00e9ances \u00e0 tous ceux qui souffrent \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Selon l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne, ses relations avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis que la loi martiale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e en Ukraine. Cette initiative est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause du r\u00f4le du Kremlin dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne rompt avec la Russie","dateModified":"2022-05-27T19:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T17:40:05+00:00","articleBody":"               A l\u2019issue d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique de quarante-cinq minutes avec Vladimir Poutine, Karl Nehammer, le chancelier autrichien, qui s\u2019est rendu en Russie le mois dernier pour s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe, a d\u00e9clar\u00e9 que le dirigeant russe s\u2019\u00e9tait dit pr\u00eat \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Est-il vraiment pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0? C\u2019est une question complexe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Interrog\u00e9 sur ce que Poutine lui avait dit au sujet des livraisons de gaz, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Il a \u00e9galement abord\u00e9 le sujet (et a dit) que toutes les livraisons seraient effectu\u00e9es dans leur int\u00e9gralit\u00e9.\u00a0\u00bb Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part que la Russie avait r\u00e9affirm\u00e9 \u00e0 cette occasion son engagement \u00e0 respecter les obligations contractuelles relatives aux livraisons de gaz naturel \u00e0 l\u2019Autriche, qui s\u2019approvisionne \u00e0 80\u00a0% en gaz aupr\u00e8s de la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers, affirme le chancelier autrichien","dateModified":"2022-05-27T17:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T17:06:22+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s les missiles et lance-missiles puis les blind\u00e9s et l\u2019artillerie, voici venu le temps des\u00a0lance-roquettes multiples. Face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des forces russes et au pilonnage de villes comme Kharkiv, l\u2019Ukraine a besoin de nouvelles armes, a reconnu Boris Johnson, vendredi\u00a027 mai. Dans un entretien \u00e0 Bloomberg TV, le premier ministre britannique a plaid\u00e9 pour que les Occidentaux livrent \u00e0 l\u2019Ukraine des MLRS (M-270 MLRS, pour Multiple Launch Rocket System, \u00ab\u00a0lance-roquettes multiple\u00a0\u00bb).          Selon lui, ces armes permettraient \u00e0 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0se d\u00e9fendre contre l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb, d\u2019autant que les forces de Moscou \u00ab\u00a0continuent de grignoter du terrain\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Donbass, faisant des \u00ab\u00a0progr\u00e8s lents mais (\u2026) palpables\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ne cessent de r\u00e9clamer ce type d\u2019armement\u00a0: \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade\u00a0? Vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fblent les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9, vendredi, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, accompagnant son propos d\u2019images de l\u2019utilisation par les Russes d\u2019armes thermobariques, qui combinent des effets thermiques, d\u2019onde de choc et d\u2019effet de souffle invers\u00e9.                    Outre les M-270 MLRS, l\u2019Ukraine r\u00e9clame des Himars (High Mobility Artillery Rocket System, lance-roquettes multiple mont\u00e9 sur un camion), tirant les m\u00eames munitions.          D\u2019un calibre de 277\u00a0millim\u00e8tres, les roquettes tir\u00e9es par les M-270 MLRS et Himars sont plus puissantes que l\u2019artillerie traditionnelle et ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es lors des deux guerres du Golfe, en 1990-1991 et en\u00a02003.          Apr\u00e8s les lance-missiles Javelin et les missiles Stinger, l\u2019administration du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solue \u00e0 livrer des obusiers M-777, soit des canons l\u00e9gers de 155 millim\u00e8tres avec une port\u00e9e de 21 \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres, selon le type de munition. Lors de son dernier briefing, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a d\u00e9clar\u00e9 que\u00a0les Etats-Unis \u00e9tudiaient la demande \u00e9manant des autorit\u00e9s ukrainiennes concernant les MLRS. Selon CNN, une annonce pourrait avoir lieu la semaine prochaine. Des responsables militaires ont affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene que la formation d\u2019artilleurs ukrainiens \u00e0 l\u2019un ou l\u2019autre des syst\u00e8mes de lance-roquettes prendrait environ deux semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a besoin de nouvelles armes pour contrer l\u2019artillerie russe, affirme Boris Johnson","dateModified":"2022-05-27T19:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#472009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:29:46+00:00","articleBody":"    quels sont les impacts depuis que les canons M777 et caeser sont en action car pas un mot sur le resultat     pauline         Bonjour Pauline,          En ce moment, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne encaisse les coups de l\u2019artillerie russe. Hier, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, a confirm\u00e9 que la situation \u00e9tait compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays. Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk, les Russes ne cessent de bombarder avec leurs avions et de pilonner avec leur artillerie les troupes ukrainiennes\u00a0:          \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9.          De fait, en plus des obusiers de 155 millim\u00e8tres fournis par les Occidentaux, l\u2019Urkaine r\u00e9clame d\u00e9sormais des lance-roquettes multiples (MLRS). De plus amples informations sur ce dernier point vous seront donn\u00e9es dans un post en cours de r\u00e9daction.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T18:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:04:50+00:00","articleBody":"           Des bombardements sur la ville de Sievierodonetsk, le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de la ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, affirme vendredi que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, cit\u00e9 par le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion\u00a0: quatre \u00e0 Sievierodonetsk et un autre \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Le chef de l\u2019administration civile et militaire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a dress\u00e9 un bilan\u00a0: 60\u00a0% du parc de logements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements russes et \u00ab\u00a085-90\u00a0%\u00a0\u00bb des b\u00e2timents de la ville ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s et n\u00e9cessiteront une restauration majeure\u00a0\u00bb. Selon lui, entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants sont toujours sur place, alors que la ville en comptait 100\u00a0000 avant la guerre.          La derni\u00e8re vraie route permettant de quitter l\u2019agglom\u00e9ration depuis Lyssytchansk est devenue, ces derniers jours, un v\u00e9ritable champ de bataille, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les habitants de Sievierodonetsk ne peuvent donc quasiment plus quitter la ville.          Pour rejoindre le reste de l\u2019Ukraine ou chercher du ravitaillement, il ne reste plus qu\u2019une route de campagne sur laquelle m\u00eame des chars ou des camions militaires peinent \u00e0 circuler. \u00ab\u00a0Les gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques pour de l\u2019eau et de la nourriture\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Kozyr, responsable du principal centre de distribution d\u2019aide de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Ils sont si d\u00e9prim\u00e9s qu\u2019ils n\u2019ont plus peur. Tout ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est trouver \u00e0 manger.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9e5a6b2_5297028-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants toujours \u00e0 Sievierodonetsk, dont il devient presque impossible de par...","dateModified":"2022-05-27T20:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:56:08+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol, le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:11:12+00:00","articleBody":"                     Rond-point \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Vestiges d\u2019un restaurant dans le centre-ville de Borodianka, d\u00e9truit par les bombardements, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit dans la rue L\u00e9nine, \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60084eb_1653658847363-2022-05-25-heg-ukraine-1175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:58:55+00:00","articleBody":"     Environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un assistant du maire de la ville sur Telegram. Les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s par des secouristes russes et transport\u00e9s dans une fosse commune, a ajout\u00e9 Piotr Andriouchtchenko. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de civils qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans un b\u00e2timent qui s\u2019est effondr\u00e9 apr\u00e8s des bombardements. \u00ab\u00a0Aucune identification n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e compte tenu de l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Le conseil municipal ne se trouve plus \u00e0 Marioupol mais publie des informations depuis un endroit situ\u00e9 en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. Mardi, M.\u00a0Andriouchtchenko a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 200 corps avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de Marioupol","dateModified":"2022-05-27T15:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:46:25+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait tr\u00e8s attendue. La Norv\u00e8ge a red\u00e9marr\u00e9 son unique usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), dont la production devrait reprendre rapidement, a fait savoir le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor vendredi. L\u2019usine \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis un incendie en\u00a02020. Plusieurs fois retard\u00e9, le red\u00e9marrage du site d\u2019Hammerfest doit permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz vers l\u2019Europe, qui cherche \u00e0 mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps de finaliser ce processus. L\u2019\u00e9tape suivante est d\u2019injecter le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 dans les r\u00e9servoirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Gisle Ledel Johannessen, un porte-parole d\u2019Equinor.          La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur gazier en Europe apr\u00e8s la Russie, avait annonc\u00e9 au mois de mars un plan pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de creux en partie mise \u00e0 profit pour la maintenance des plates-formes en mer. Le pays avait toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s d\u2019exportation, principalement via des gazoducs.          L\u2019usine d\u2019Hammerfest, en liqu\u00e9fiant le gaz, permet de s\u2019affranchir des gazoducs avec des livraisons par bateau. Sa capacit\u00e9 de production est de 4,65\u00a0millions de tonnes de GNL par an, selon Equinor, qui en partage la propri\u00e9t\u00e9 avec son compatriote Petoro, le groupe fran\u00e7ais TotalEnergies, le britannique Neptune Energy et l\u2019allemand Wintershall Dea.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge red\u00e9marre son usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 ","dateModified":"2022-05-27T17:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:51:46+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019h\u00f4tel Zacisze, le 29 avril 2022. Cet \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Bratkowice, en Pologne, offre un h\u00e9bergement gratuit aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. JAKUB STEZYCKI \/ REUTERS           Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils avaient afflu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de leur pays par la Russie, pour se d\u00e9placer vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens non voisins, annonce le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU.          Au total, 6\u00a0659\u00a0220 Ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR. Parmi eux, plus de 3,5\u00a0millions se sont dirig\u00e9s vers l\u2019ouest, en Pologne. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es dont nous disposons (\u2026), 2,9\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s par-del\u00e0 les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Shabia Mantoo, porte-parole du HCR, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays non voisins se trouvaient en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Italie, selon l\u2019agence de l\u2019ONU.          La Pologne reste le principal pays d\u2019arriv\u00e9e. Au d\u00e9but de mars, chaque jour, environ 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Leur nombre a diminu\u00e9, pour atteindre environ 20\u00a0000 au cours du mois de mai. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s viennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, \u00e9galement porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors de la conf\u00e9rence de presse, par liaison vid\u00e9o depuis un centre d\u2019enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Varsovie.          Plus de 1,1\u00a0million de personnes se sont enregistr\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s polonaises et ont re\u00e7u un num\u00e9ro d\u2019identification de l\u2019Etat, qui leur donne acc\u00e8s aux services publics, selon le HCR. Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 94\u00a0% des personnes enregistr\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 plus de mouvements \u201cpendulaires\u201d, consistant en des allers-retours de certaines personnes entre la Pologne et l\u2019Ukraine pour diverses raisons, notamment pour rendre visite \u00e0 leur famille, v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de leurs biens ou reprendre leur travail\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Mme Sarrado. \u00ab\u00a0Toutefois, la Pologne s\u2019attend \u00e0 continuer \u00e0 recevoir et \u00e0 accueillir un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 le grand nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, les destructions massives et la poursuite des hostilit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine comptait une population de 37\u00a0millions de personnes dans les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de son gouvernement. Ce chiffre exclut la Crim\u00e9e, annex\u00e9e, en\u00a02014, par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et les r\u00e9gions de l\u2019Est contr\u00f4l\u00e9es par des s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/7dc25d4_hfs-pol08-ukraine-crisis-refugees-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays europ\u00e9ens non frontaliers de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T14:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25\u00a0mai\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T13:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:26:43+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier et ce bilan humain est selon toute probabilit\u00e9 beaucoup plus lourd, annonce le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH). Au total, 4\u00a0031\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 4\u00a0735 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le HCDH, qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Parmi ces 8\u00a0766\u00a0victimes civiles, 670 (129\u00a0morts et 541\u00a0bless\u00e9s) se trouvent en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses. La plupart des d\u00e9c\u00e8s sont imputables \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ou des bombardements a\u00e9riens, ajoute le Haut-Commissariat, qui n\u2019identifie pas les responsables pr\u00e9sum\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-27T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:44:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, les habitants comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s, quand ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:28:27+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus communistes de la r\u00e9gion de Primori\u00e9, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, ont demand\u00e9, vendredi, lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e locale, l\u2019arr\u00eat de l\u2019offensive en Ukraine, avant de se voir priv\u00e9s de droit de vote.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une telle initiative est lanc\u00e9e par des \u00e9lus du Parti communiste, formation qui soutient l\u2019assaut lanc\u00e9 sur l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Lors de cette r\u00e9union, le d\u00e9put\u00e9 Leonid Vassioukevitch, appartenant au Parti communiste de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (KPRF), s\u2019est lev\u00e9 et a lu une adresse au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en d\u00e9pit de plusieurs tentatives d\u2019autres \u00e9lus et du gouverneur de la r\u00e9gion, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, de le faire taire.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que si notre pays ne cesse pas l\u2019op\u00e9ration militaire, il y aura de plus en plus d\u2019orphelins. Au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire, des gens finissent invalides, ce sont de jeunes gens qui pourraient apporter beaucoup \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous exigeons un retrait imm\u00e9diat des troupes russes\u00a0\u00bb, a conclu Leonid Vassioukevitch, recueillant quelques applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus communistes appellent \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T13:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0, je me demandais si, comme en mer rouge, les bateaux de c\u00e9r\u00e9ales ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par des navires.\nPuisqu'il n'y a pas de guerre officielle, on peut penser que ce n'est que des pirates.    JJG         Bonjour, JJG,          Plus que par d\u2019\u00e9ventuels pirates, ce sont par des mines que les bateaux sont menac\u00e9s dans la mer Noire, selon Kiev. L\u2019Ukraine a ainsi affirm\u00e9 que Moscou avait diss\u00e9min\u00e9 entre 400 et 500 mines, h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, dans la mer Noire. Elles sont parfois d\u00e9clench\u00e9es par les orages et d\u00e9rivent, avancent encore les autorit\u00e9s ukrainiennes, rendant impossible le passage des bateaux pour l\u2019exportation.          Ces accusations, relay\u00e9es notamment par la BBC, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Les ports ukrainiens sur la mer Noire sont inutilisables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, suspendant par cons\u00e9quent ses exportations. Environ 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s en Ukraine, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T14:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:06:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a imput\u00e9, vendredi, le gel des pourparlers de paix \u00e0 l\u2019Ukraine, expliquant que les revendications de Kiev manquaient de clart\u00e9. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les dirigeants ukrainiens [faisaient] constamment des d\u00e9clarations contradictoires. Cela ne nous permet pas de comprendre pleinement ce que veut la partie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 avoir essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser une rencontre avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais que cette derni\u00e8re ne semblait pas encore pr\u00eate \u00e0 entamer des pourparlers de paix s\u00e9rieux.          \u00ab\u00a0Il y a des choses \u00e0 discuter avec le dirigeant russe. Je ne vous dis pas que\u2026 notre peuple est impatient [que je d\u00e9cide] de lui parler, mais nous devons faire face aux r\u00e9alit\u00e9s de ce que nous vivons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours vendredi \u00e0 un groupe de r\u00e9flexion indon\u00e9sien. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que nous voulons de cette r\u00e9union\u00a0?\u2026 Nous voulons reprendre nos vies\u2026 Nous voulons retrouver la vie d\u2019un Etat souverain sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix en face \u00e0 face remontent au 29\u00a0mars. Les contacts se sont poursuivis \u00e0 distance pendant un certain temps, mais les deux parties affirment d\u00e9sormais qu\u2019ils ont cess\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare que les d\u00e9clarations de Kiev lors des n\u00e9gociations de paix sont \u00ab\u00a0constamment cont...","dateModified":"2022-05-27T12:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:40:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une dizaine\u00a0\u00bb\u00a0de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une trentaine bless\u00e9es dans l\u2019attaque perp\u00e9tr\u00e9e pas l\u2019arm\u00e9e russe vendredi contre un terrain militaire \u00e0 Dnipro, grande ville industrielle du centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le responsable de la d\u00e9fense territoriale de la ville. \u00ab\u00a0Des missiles Iskander ont frapp\u00e9 un champ de man\u0153uvre de la garde nationale. On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre\u00a030 et\u00a035 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hennadi Korban \u00e0 la cha\u00eene locale Dnipro TV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une dizaine de morts\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un tir de missiles russe sur un terrain militaire \u00e0 Dnipro, se...","dateModified":"2022-05-27T12:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:37:42+00:00","articleBody":"     Au lendemain des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, port\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. L\u2019\u00e9tude, dont la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a eu une copie avant publication, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un think tank am\u00e9ricain, l\u2019institut New Lines, et le Centre pour les droits humains Raoul Wallenberg, sis au Canada.          Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien. Selon Azeem Ibrahim, de l\u2019institut New Lines, \u00e0 CNN\u00a0:           [Les experts ont men\u00e9] un examen tr\u00e8s minutieux et d\u00e9taill\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses preuves. Ce que nous voyons jusqu\u2019ici, c\u2019est que cette guerre est g\u00e9nocidaire par nature, notamment par les mots employ\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils sont utilis\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair.                     Le groupe compare m\u00eame la situation en Ukraine au massacre de Srebrenica, en\u00a01995, appelant le monde \u00e0 emp\u00eacher un g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails du massacre de plus de 7\u00a0000\u00a0Bosniaques \u00e0 Srebrenica sont apparus aux yeux de la communaut\u00e9 internationale quand il \u00e9tait trop tard pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide. En\u00a02022, nous avons les capacit\u00e9s de pister des atrocit\u00e9s similaires et d\u2019y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb, note le rapport.          En plus de nier \u00e0 l\u2019Ukraine le droit d\u2019exister comme un Etat ind\u00e9pendant et d\u2019employer un vocabulaire d\u00e9shumanisant pour parler des Ukrainiens, la Russie se rend coupable, selon le rapport, d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre des civils ukrainiens, en tant que groupe\u00a0\u00bb.           Les massacres document\u00e9s et les ex\u00e9cutions de civils \u00e0 Boutcha, ainsi que dans les r\u00e9gions de Soumy et de Tchernihiv, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur des abris, des routes d\u2019\u00e9vacuation et des \u00e9tablissements de soins, aussi bien que les frappes et bombardements de zones r\u00e9sidentielles, les viols, si\u00e8ges, vols de c\u00e9r\u00e9ales et d\u00e9portations forc\u00e9es vers la Russie participent d\u2019un \u201csch\u00e9ma de destruction g\u00e9nocidaire\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine pa...","dateModified":"2022-05-27T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:34:30+00:00","articleBody":"     En bordure des eaux \u00e9tales de la Baltique, des rues calmes et arbor\u00e9es s\u2019\u00e9tirent en parall\u00e8le de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination baln\u00e9aire lettone pris\u00e9e par des g\u00e9n\u00e9rations de nantis. Des notables de la p\u00e9riode tsariste \u00e0 la bourgeoisie de la Russie poutinienne, en passant par les membres de la nomenklatura sovi\u00e9tique, l\u2019\u00e9lite de l\u2019empire pouvait y jouir \u00e0 la belle saison de son petit bout d\u2019Europe en bord de mer, tout pr\u00e8s de la pittoresque Riga. Ses villas n\u2019ont rien perdu de leur \u00e9l\u00e9gance. Mais elles ne servent plus seulement de vill\u00e9giature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exil\u00e9s depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, ou plus r\u00e9cemment la guerre en Ukraine, s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le et sur la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.          Le reportage d\u2019Allan Kaval, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, est \u00e0 lire ici.                    Lire aussi :  A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateModified":"2022-05-27T10:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:20:51+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0une guerre totale\u00a0\u00bb occidentale contre la Russie et estim\u00e9 que celle-ci allait durer \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs satellites doublent, triplent, quadruplent leurs efforts pour endiguer la Russie, en utilisant un instrumentaire tr\u00e8s large\u00a0: en commen\u00e7ant par les sanctions \u00e9conomiques unilat\u00e9rales jusqu\u2019\u00e0 une propagande profond\u00e9ment mensong\u00e8re dans l\u2019espace m\u00e9diatique mondial\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de r\u00e9gions russes, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0russophobie sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019en est aussi pris \u00e0 \u00ab\u00a0la culture dite de \u201cl\u2019annulation\u201d\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb en anglais), assurant que les Occidentaux interdisaient les classiques\u00a0: Tcha\u00efkovski et Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef, Pouchkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb de l\u2019Occident contre la Russie va durer longtemps, selon Moscou","dateModified":"2022-05-27T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019expulsion de cinq diplomates croates en repr\u00e9sailles de celle de 24 Russes, d\u00e9cid\u00e9e en avril par Zagreb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir\u00a0\u00ab\u00a0protest\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur croate contre le fait que son pays ait accus\u00e9 la Russie\u00a0de \u00ab\u00a0crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il accuse aussi Zagreb\u00a0de \u00ab\u00a0soutenir militairement le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va expulser cinq diplomates croates","dateModified":"2022-05-27T09:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:55:23+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle pourrait exporter 50\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans la saison \u00e0 venir, en forte hausse par rapport \u00e0 l\u2019exercice en cours, alors que le risque d\u2019une crise alimentaire plane du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement frein\u00e9es par les sanctions qui frappent la cha\u00eene logistique et le secteur financier, tandis que celles de la puissance agricole qu\u2019est l\u2019Ukraine sont paralys\u00e9es par l\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0En cette saison [2021-2022] nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9 35\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, dont 28,5 de bl\u00e9, et d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e agricole [le 30 juin] nous visons 37 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture russe, Dmitri Patrouchev, lors d\u2019un forum des exportateurs du secteur. \u00ab\u00a0Et la saison \u00e0 venir [d\u00e9butant le 1er\u00a0juillet] nous estimons notre potentiel d\u2019exportation \u00e0 50\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La Russie pr\u00e9voit, par ailleurs, que la r\u00e9colte 2022 sera de 130\u00a0millions de tonnes, contre 121,4 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          La Russie et l\u2019Ukraine sont des puissances agricoles de premier plan, leur bl\u00e9, ma\u00efs et tournesols, notamment, alimentant le march\u00e9 mondial. La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et les sanctions occidentales ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou, ce qui lui vaut des accusations de chantage. Un haut responsable du Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin de\u00a02021 \u00e0 cette crise, avant m\u00eame le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, que Moscou niait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9parer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme pouvoir exporter 50 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales la saison prochaine, en forte hauss...","dateModified":"2022-05-27T08:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:29:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk ont affirm\u00e9, vendredi sur Telegram, avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un important n\u0153ud ferroviaire qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk.          Cette information n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est. Mardi, les s\u00e9paratistes avaient assur\u00e9 que la moiti\u00e9 de Lyman \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk affirment contr\u00f4ler la localit\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-27T08:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:06+00:00","articleBody":"    Les chances d'attaque Russes vers Kiev sont-elles \u00e9lev\u00e9es ?    pointy         Bonjour,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment les risques qui p\u00e8sent sur la capitale ukrainienne. La Russie avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mars, se retirer du nord du pays pour se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb et de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Dans les semaines qui ont suivi, les soldats russes ont effectivement quitt\u00e9 Kiev et les villes avoisinantes, ouvrant une p\u00e9riode d\u2019accalmie qui a vu de nombreux habitants regagner leurs habitations. Toutefois, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti \u00e0 de nombreuses reprises que la capitale ne pouvait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l\u2019abri de la puissance de feu russe, appelant les Ukrainiens \u00e0 ne pas encore revenir dans la ville.          A la fin d\u2019avril, la capitale a ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe russe alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, \u00e9tait en visite sur place. Et \u00e0 la mi-mai, M.\u00a0Klitschko avait \u00e0 nouveau affirm\u00e9, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait que la capitale de l\u2019Ukraine soit toujours la \u00ab\u00a0cible principale\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:07:51+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 cinquante immeubles y ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Un homme a aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un obus \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk.           Les habitants de Sievierodonetsk ont oubli\u00e9 ce que c\u2019est qu\u2019un cessez-le-feu d\u2019au moins une demi-heure.\u00a0Les Russes pilonnent sans cesse les quartiers r\u00e9sidentiels.           Pavlo Kyrylenko, gouverneur de Donetsk, une autre r\u00e9gion du Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait \u00e9tat jeudi soir de cinq civils tu\u00e9s dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-27T07:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:02:07+00:00","articleBody":"                     Un homme marche non loin des restes d\u2019un missile dans la ville de Lyssytchansk (Donbass), le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/383c535_1653634661895-9f53dd0-5297024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T07:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T06:24:10+00:00","articleBody":"     Les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington (Virginie), et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, souligne une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.          Mais au-del\u00e0 des morts, dont le nombre est d\u00e9j\u00e0 colossal compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres conflits (la Russie avait perdu 15\u00a0000\u00a0hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait dur\u00e9 pr\u00e8s de dix ans), c\u2019est surtout la quantit\u00e9 de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. Selon des documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blind\u00e9es russes auraient ainsi d\u00e9plor\u00e9, lors des trois premi\u00e8res semaines de conflit, de deux fois et demie \u00e0 quatre fois plus de soldats bless\u00e9s, disparus ou captur\u00e9s que de militaires tu\u00e9s. A titre de comparaison, le ratio \u00e9tait de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait oppos\u00e9, en\u00a01943, les arm\u00e9es sovi\u00e9tique et allemande dans l\u2019un des plus importants affrontements de chars de l\u2019histoire.          L\u2019article complet de C\u00e9dric Pietralunga \u00e0 lire sur le site du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts dans les rangs des arm\u00e9es russe et ukrainienne","dateModified":"2022-05-27T06:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:16+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons vendredi matin, \u00e0 8 heures\u00a0:         Les forces russes tentent toujours d\u2019encercler les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass, parvenant, selon un rapport du renseignement britannique, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de plusieurs villages au nord-ouest de Popasna. Ces attaques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans un point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes, jeudi. Toutefois, le renseignement britannique affirme que les Ukrainiens tiennent encore plusieurs secteurs, emp\u00eachant la Russie de contr\u00f4ler tout le Donbass.          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, relay\u00e9 par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les troupes russes se renforcent aussi dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sp\u00e9cifiquement autour de Melitopol. Ces renforts \u00ab\u00a0navals, a\u00e9riens et terrestres\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, avance \u00e9galement le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Ces derniers jours, la Russie aurait ainsi fait venir dans la r\u00e9gion des tanks T-62, vieux d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es. Ces blind\u00e9s sont certainement, selon le renseignement britannique, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux armes antichars du fait de leur v\u00e9tust\u00e9. Leur pr\u00e9sence sur le terrain \u00ab\u00a0souligne une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9quipements modernes et pr\u00eats au combat\u00a0\u00bb, analysent les services britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-27T06:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:45:38+00:00","articleBody":"           Des combattants de l\u2019arm\u00e9e prorusse en patrouille \u00e0 Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/d37eb73_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:39:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky reconna\u00eet une \u00ab\u00a0situation tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb dans l...","dateModified":"2022-05-27T04:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:37:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bb dans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne. \u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de\u00a090\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9, mercredi, \u00e0 Davos son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe par \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9, mercredi soir, par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T19:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html#471006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-reconnait-une-situation-tres-difficile-dans-le-donbass_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:36:15+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/306/0/5665/2832/1342/671/60/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur le direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T15:10:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/5665/3534/1342/837/3/0/6b31004_1653677808097-562992.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-11">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le premier ministre britannique, Boris Johnson, estime que ces armes permettraient à l’Ukraine de « se défendre contre l’artillerie russe », d’autant que les forces de Moscou « continuent de grignoter du terrain » dans la région de Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev réclame des armes plus puissantes, Londres plaide pour envoyer des lance-roquettes multiples      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, estime que ces armes permettraient à l’Ukraine de « se défendre contre l’artillerie russe », d’autant que les forces de Moscou « continuent de grignoter du terrain » dans la région de Donbass.       Le Monde     Publié le 27 mai 2022 à 20h31, mis à jour hier à 11h22    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un militaire américain assis dans la cabine d’un M-20 MLRS sur le terrain militaire de Grafenwöhr, dans le sud de l’Allemagne, le 4 mars 2020.  CHRISTOF STACHE / AFP                 Après les missiles et lance-missiles puis les blindés et l’artillerie, voici venu le temps des lance-roquettes multiples. Face à l’avancée des forces russes et au pilonnage de villes comme Kharkiv, l’Ukraine a besoin de nouvelles armes, a reconnu Boris Johnson, vendredi 27 mai. Dans un entretien à Bloomberg TV, le premier ministre britannique a plaidé pour que les Occidentaux livrent à l’Ukraine des MLRS (M-270 MLRS, pour Multiple Launch Rocket System, « lance-roquettes multiple »).            Selon lui, ces armes permettraient à l’Ukraine de « se défendre contre l’artillerie russe », d’autant que les forces de Moscou « continuent de grignoter du terrain » dans la région de Donbass, faisant des « progrès lents mais (…) palpables ».            Vladimir Putin continuing to make "slow but palpable" progress in Donbas, says Boris Johnson


<article-nb="2022/05/29/19-12">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »      vidéo   La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié le 27 mai 2022 à 14h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journées des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n’ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l’offensive russe depuis plusieurs semaines.            Natalia Kovalenka se souvient de Mycha, un jeune homme de Popasna, qui évacuait les civils à bord d’un bus scolaire et apportait de l’aide humanitaire à ceux qui restaient. « Mais on ne le voit plus, se désole-t-elle en tirant nerveusement sur une cigarette Il est blessé, dit-on… »            Dans le Donbass, la situation s’apparente à « une politique de génocide menée par la Russie », dénonce Volodymyr Zelensky. Popasna fait partie des nombreuses villes sur lesquelles Moscou a décidé de concentrer son action militaire, depuis le 18 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/27/a-popasna-la-population-est-epuisee-d-avoir-peur_6127913_3210.html"},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T14:44:28+02:00","datePublished":"2022-05-27T14:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville, en proie \u00e0 l\u2019offensive russe, comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-05-27T14:44:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b5iib?pubtool=oembed","duration":"02:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-13">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara      La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié le 27 mai 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Ankara, le 18 mai 2022.  ADEM ALTAN / AFP               L’entrevue a été « constructive » et la discussion va « se poursuivre ». Quelques heures après la rencontre de représentants des gouvernements finlandais, suédois et turc, à Ankara, mercredi 25 mai, Helsinki et Stockholm espéraient encore trouver un terrain d’entente pour que la Turquie lève ses objections à l’adhésion des deux pays nordiques à l’OTAN. Mais les négociations pourraient prendre « des semaines » plutôt que « des jours », a prévenu le ministre finlandais des affaires étrangères, Pekka Haavisto.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’a pas caché que ses réserves concernaient surtout la Suède. Le 23 mai, ses services ont présenté une liste d’exigences sous forme de réquisitoire contre Stockholm, accusé de financer et d’armer le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et sa branche syrienne, les Unités de protection du peuple (YPG). La Turquie réclame que la Suède mette fin à son « soutien politique au terrorisme », lève l’embargo qu’il impose depuis 2019 sur les exportations d’armes vers Ankara et extrade une trentaine de personnes soupçonnées d’avoir des liens avec le PKK.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN                 « Nous allons regarder la liste présentée par la Turquie et résoudre certaines ambiguïtés », a réagi la première ministre sociale-démocrate suédoise, Magdalena Andersson. Affirmant que la Suède « n’envoyait pas d’argent ou d’armes à des organisations terroristes », elle a rappelé que le royaume scandinave avait été « un des premiers pays (…) à classer le PKK comme organisation terroriste [dès 1984] ».          Son gouvernement fait face à une pression croissante pour ne pas céder au « chantage » d’Ankara. Mercredi, dix-sept personnalités, dont les présidents des syndicats des écrivains, des dramaturges et des journalistes ainsi que les représentants de Reporters sans frontières et de l’association Pen, ont publié une tribune, exhortant à ne pas « tomber dans le piège d’Erdogan ». Selon eux, « en aucune circonstance, la Suède peut remettre des intellectuels à un régime qui essaie de réduire au silence ses critiques bien au-delà des frontières suédoises ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 « C’est un démagogue qui se bat pour sa survie. Si nous commençons à lui céder, alors il posera d’autres exigences », commente Kurdo Baksi, journaliste d’origine kurde et signataire de la tribune. Il fait part du malaise dans la communauté kurde en Suède. Selon les estimations, ils seraient autour de 100 000, originaires de Turquie, d’Irak, d’Iran, de Syrie et du Liban. « Beaucoup trouvent que le gouvernement suédois n’est pas assez ferme face à la Turquie et ceux qui font l’objet d’une demande l’extradition sont particulièrement inquiets », précise M. Baksi.        Il vous reste 49.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/adhesion-a-l-otan-les-kurdes-de-suede-s-inquietent-du-marchandage-d-ankara_6127899_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: les Kurdes de Su\u00e8de s\u2019inqui\u00e8tent du marchandage d\u2019Ankara","dateCreated":"2022-05-27T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"La Turquie conditionne son soutien \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm dans l\u2019Alliance atlantique \u00e0 l\u2019extradition d\u2019une trentaine de r\u00e9fugi\u00e9s politiques, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre en lien avec le PKK.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/315/0/4000/2000/1342/671/60/0/637e6f9_1653635765190-558381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-14">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’armée allemande minée par le sous-équipement      Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié le 27 mai 2022 à 12h00 - Mis à jour le 27 mai 2022 à 12h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un entraînement sur une base de l’armée allemande à l’occasion d’une journée médiatique de l’OTAN, à laquelle participent jusqu’à 7 500 soldats de neuf nations, à Munster, en Allemagne, le 10 mai 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               Diffusé trois fois par semaine en deuxième partie de soirée sur la chaîne publique ZDF, le talk-show de Markus Lanz est l’un des plus regardés d’Allemagne. Le 18 mai, l’animateur avait invité la commissaire parlementaire aux forces armées du Bundestag. Occupé depuis 2020 par l’ancienne députée Eva Högl (SPD), ce poste – sans équivalent en France – est surtout connu du grand public pour le rapport annuel que son titulaire consacre à l’état de la Bundeswehr.          Pendant l’émission, Mme Högl n’a évidemment pas pu évoquer tous les points abordés dans les cent soixante-dix-huit pages de son dernier rapport, publié le 15 mars. Mais elle en a résumé l’idée principale : « Nous vivons dans un des pays les plus riches du monde, au cœur de l’Europe, et nos 184000 soldats n’ont même pas le matériel dont ils ont besoin. C’est un scandale ! »          Invitée à donner quelques exemples, la commissaire parlementaire a expliqué que les manques concernent « les équipements de base », comme les casques, les sacs à dos ou les gilets pare-balles. Y compris au sein des unités d’élite. « Nos parachutistes n’ont pas de casques pour sauter, a-t-elle ainsi précisé. Quant à nos commandos marine de la base d’Eckernförde [au bord de la Baltique], cela fait dix ans qu’ils n’ont pas de piscine et qu’ils doivent faire des kilomètres pour trouver des endroits où nager, plonger et s’entraîner. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, la révolution du chancelier Olaf Scholz sur la politique de défense                 Parmi les quelque deux millions de téléspectateurs, il est peu probable que beaucoup aient été surpris par le tableau extrêmement sombre brossé par Mme Högl. Documenté depuis des années, le problème du sous-équipement de la Bundeswehr est devenu central, dans le débat public allemand, depuis le début de la guerre en Ukraine. Le 24 février, trois heures après le déclenchement du conflit, le général Alfons Mais, chef d’état-major de l’armée de terre, écrivait sur le réseau social LinkedIn : « En quarante et une années de service en temps de paix, je n’aurais jamais cru vivre une nouvelle guerre. Or, la Bundeswehr, l’armée que je dirige, est plus ou moins à sec. Les options que nous pouvons proposer aux responsables politiques pour soutenir l’Alliance [atlantique] sont extrêmement limitées. »          Jamais un aussi haut gradé ne s’était exprimé publiquement avec une telle franchise. Le 27 avril, la ministre de la défense, Christine Lambrecht (SPD), révélait à la tribune du Bundestag que seuls 150 des 350 chars Puma et 9 des 51 hélicoptères de combat Tigre, dont dispose la Bundeswehr, sont opérationnels. Des chiffres beaucoup plus alarmistes que ceux qui circulaient jusque-là.        Il vous reste 67.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/l-armee-allemande-minee-par-le-sous-equipement_6127893_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e allemande min\u00e9e par le sous-\u00e9quipement","dateCreated":"2022-05-27T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-27T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:36:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le fonds de modernisation de 100 milliards d\u2019euros voulu par Olaf Scholz doit \u00eatre vot\u00e9 dans les prochains jours en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/e038bd9_1653635068464-586439.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-15">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Tribune        Massimo Amato  Economiste        L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.   Publié le 27 mai 2022 à 11h43 - Mis à jour le 27 mai 2022 à 11h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après les 750 milliards d’euros de prêts et subventions du plan Next Generation EU, voici les 210 milliards d’euros du plan REPowerEU. Nés de deux urgences, le Covid-19 et la guerre en Ukraine, ils ont en commun de viser une coordination accrue des politiques industrielles des Etats membres dans des secteurs-clés et de placer, pour les décennies à venir, les investissements publics d’infrastructure au cœur de l’intégration économique européenne.          Or, si les politiques industrielles et les investissements publics d’infrastructure doivent être financés de manière accélérée, nous avons besoin aussi de nouvelles formes de coordination dans leur financement. Comment s’éloigner de la rigueur déflationniste de l’ancien pacte de stabilité pour passer à une configuration dans laquelle l’expansion de la politique budgétaire n’engendre pas d’instabilité financière ?                                        Écouter aussi    La planification écologique, à quoi ça sert ?                  Il s’agit de passer d’une logique de compétition entre Etats en vue d’accéder aux marchés financiers, sous l’hypothèse d’une efficience sans faille de ceux-ci, à une logique de coopération entre les Etats face aux marchés, afin d’en prévenir l’irrationalité potentielle.          Telle serait la tâche d’une « agence européenne pour la dette » (AED), dont l’idée a été lancée le 23 décembre 2021 dans une tribune de MM. Draghi et Macron au Financial Times. Plaidant pour de nouvelles règles européennes plus favorables aux investissements, les dirigeants italien et français y mentionnent le projet d’une « agence » pour gérer les dettes de la zone euro liées au Covid-19.          L’objection allemande          Mais maintenant, il faut oser aller plus loin. Car la situation où l’Europe se trouve plongée appelle à ne plus distinguer entre dette « normale » et dette « exceptionnelle ». Néanmoins, l’objection allemande à toute mutualisation de la dette, réaffirmée par le ministre des finances, Christian Lindner, dans un entretien, en mars, au Corriere della Sera, garde tout son sens : chaque pays membre doit demeurer responsable de sa politique budgétaire sans demander l’aide des autres pays, et surtout de leurs contribuables.          Est-il possible de construire une AED qui soit à la fois non mutualiste et coopérative, capable d’absorber toute la dette de la zone euro, passée et à venir, et même d’aider la transition de l’Union européenne (UE) vers une capacité budgétaire centrale ? C’est la configuration que nous proposons depuis 2020, avec une équipe de collègues économistes en Italie et en France.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La Suède offre un cas particulièrement intéressant de planification écologique »                 L’AED qui, grâce à une capitalisation adéquate, profiterait d’une note AAA, et donc des meilleurs taux de marché, émettrait ses propres titres à échéance déterminée, mais elle prêterait les fonds levés aux pays membres selon un schéma de prêts perpétuels. Cela permettrait à tous les pays de se protéger du risque de refinancement lié aux anticipations des marchés qui, comme le montre la crise des dettes souveraines en 2012, peuvent lourdement mésestimer le « risque pays » et imposer des taux insoutenables.        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/planification-ecologique-passer-d-une-logique-de-competition-entre-etats-a-une-logique-de-cooperation_6127888_3232.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Passer d\u2019une logique de comp\u00e9tition entre Etats \u00e0 une logique de coop\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:43:36+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:43:36+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence europ\u00e9enne qui \u00e9mettrait \u00e0 sa place une \u00ab\u00a0dette perp\u00e9tuelle\u00a0\u00bb, \u00e0 des taux diff\u00e9renci\u00e9s selon la \u00ab\u00a0discipline budg\u00e9taire\u00a0\u00bb des Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Massimo Amato","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/426/0/5110/2555/1342/671/60/0/658cf50_85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-16">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             Etat de droit : le Parlement polonais ouvre la voie au déblocage des fonds européens par Bruxelles      Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié le 27 mai 2022 à 11h09 - Mis à jour le 27 mai 2022 à 12h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le leader de Droit et justice, Jaroslaw Kaczynski, et d’autres parlementaires assistent à la session du Parlement polonais à Varsovie, en Pologne, le 17 septembre 2020.  SLAWOMIR KAMINSKI/AGENCJA GAZETA / VIA REUTERS               C’est l’épilogue d’un feuilleton politique rocambolesque qui va laisser des traces dans les capitales européennes. La Diète de Pologne a adopté, jeudi 26 mai, le projet de loi présidentiel visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême. C’était l’une des conditions posées par la Commission européenne pour débloquer les 36 milliards d’euros du plan de relance européen post-Covid dus à la Pologne. La manne était retenue depuis près d’un an en raison du refus de Varsovie de se conformer aux exigences de Bruxelles en matière de respect de l’Etat de droit.          Jeudi après-midi, avant même le vote, le porte-parole de la majorité nationale conservatrice du PiS (Droit et justice), Radoslaw Fogiel, a affirmé que le feu vert de l’exécutif européen était acquis. « Un accord a été trouvé. Les négociations sont finies, a-t-il déclaré. La Commission européenne a accepté un certain compromis. La Pologne réforme l’aspect disciplinaire de son système judiciaire et la Commission essaiera de ne pas interférer là où elle n’a pas de compétence et ne devrait pas en avoir. » La nouvelle devrait être officialisée lors de la visite, le 2 juin, à Varsovie, de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 L’exécutif européen semble ainsi avoir cédé à la pression résultant de la nouvelle donne géopolitique. La guerre russo-ukrainienne a fait de la Pologne, qui a accueilli près de 2,5 millions de réfugiés sur son territoire, un partenaire incontournable. Pourtant, de l’avis de l’opposition démocrate comme des associations de magistrats, le projet de loi présidentiel est loin de satisfaire aux conditions initialement posées par Bruxelles. Considéré comme caduque dès sa sortie du palais présidentiel, il a en plus été considérablement dilué par le processus parlementaire et les négociations du PiS avec les membres les plus europhobes de sa majorité.          « Compromis néfaste »          Les conditions de Bruxelles étaient la suppression de la chambre disciplinaire de la Cour suprême, perçue comme un outil de répression politique des juges, la réhabilitation des magistrats qui avaient été sanctionnés par cette chambre, ainsi qu’une réforme du système disciplinaire. Les défenseurs de l’Etat de droit sont unanimes : aucun de ces trois critères n’est pleinement respecté dans le texte final, qualifié de « compromis néfaste ».          « La Commission européenne a pris une décision où la question de l’Etat de droit a été sacrifiée sur l’autel de considérations politiques. C’est un très grand problème, regrette Krystian Markiewicz, de l’association des juges polonais Iustitia. Si l’on continue ainsi, nous aurons bientôt des standards d’Etat de droit dignes de la Hongrie ou de la Turquie. Je me demande si c’est ce que vise la Commission. » Le magistrat soutient que la décision de la Commission va à l’encontre d’arrêts rendus aussi bien par la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) que par la Cour européenne des droits de l’Homme. Des juges nommés de manière inconstitutionnelle auront toujours le droit d’exercer au sein de la Cour suprême.        Il vous reste 47.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etat-de-droit-le-parlement-polonais-ouvre-la-voie-au-deblocage-des-fonds-europeens-par-bruxelles_6127875_3210.html"},"headline":"Etat de droit\u00a0: le Parlement polonais ouvre la voie au d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens par Bruxelles","dateCreated":"2022-05-27T11:09:27+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:09:27+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:34:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Pologne"],"description":"Les d\u00e9fenseurs de l\u2019Etat de droit d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0compromis n\u00e9faste\u00a0\u00bb entre la Commission europ\u00e9enne et le pouvoir national conservateur en Pologne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c452d55_1653636145920-2020-09-17t200703z-1528336032-rc2k0j9cnbqb-rtrmadp-3-poland-animals.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-17">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens   Éditorial   Le Monde    Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.   Publié le 27 mai 2022 à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Au moment où ses détracteurs appellent à la « désobéissance », l’Europe démontre, de crise en crise, une réelle capacité d’adaptation. Lundi 23 mai, à Bruxelles, dans l’indifférence quasi générale, la Commission européenne a suspendu, pour la troisième fois, les règles du pacte de stabilité et de croissance. Il n’y aura pas de couperet limitant la dette et les déficits jusqu’à la fin de l’année 2023. Cette décision, qui paraissait inimaginable il y a encore quelques années, est bienvenue. Elle reflète le souci des décideurs européens de ne pas aggraver les conséquences économiques et sociales de la guerre en Ukraine et d’y faire face de la façon la plus concertée possible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne suspend les critères de Maastricht un an de plus, jusqu’à la fin 2023                   La première fois que les règles du pacte ont été mises en veilleuse, c’était en mars 2020, lors du premier confinement, dans l’urgence suscitée par la pandémie de Covid-19. Le projet, depuis, est d’en bâtir de nouvelles qui n’obèrent pas trop le fort besoin d’investissement de l’Union européenne, alors même que l’endettement public dépasse les 100 % de la richesse nationale dans plusieurs pays, dont la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dette, grande oubliée de la campagne présidentielle 2022                   Le pragmatisme dont font preuve la Commission européenne et les Etats européens est à la hauteur des erreurs tragiques qui avaient été accumulées lors de la crise des dettes souveraines à partir de 2009. A l’époque, les pays de la zone euro avaient tardé à voler au secours de la Grèce en faillite, en raison du blocage des Allemands, qui ne voulaient pas cautionner son manque de discipline budgétaire. Seul Mario Draghi, alors patron de la Banque centrale européenne, était parvenu à mettre un terme à la tempête financière qui menaçait de faire exploser la zone euro, en promettant d’intervenir « whatever it takes ». Au plus fort du séisme, l’Allemagne avait, elle, obtenu de ses partenaires un tour de vis budgétaire et le renforcement des règles du pacte de stabilité, qui allaient compliquer le retour à bonne fortune des économies européennes.            Un sursis            Lors de la pandémie, les Etats membres se sont bien gardés de reproduire ce scénario. Ils ont décidé très vite, en concertation avec la Commission, de laisser filer leur déficit et leurs dettes pour maintenir quasi intactes les capacités de production et permettre la reprise dès que possible. Lancée par la France, la politique du « quoi qu’il en coûte » a également débouché sur un plan de relance collectif, adossé à un endettement commun, avec, cette fois, le consentement éclairé de Berlin, qui refusait jusqu’alors tout embryon d’obligations communautaires. La suspension du pacte de stabilité et de croissance avait complété ce dispositif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                   La nouvelle souplesse octroyée par la Commission ressemble, cependant, à un sursis. Certes, la Banque centrale européenne est toujours en alerte pour soutenir la croissance, mais la reprise de l’inflation, notamment provoquée par la hausse des prix de l’énergie, réduit sa capacité à soutenir l’économie réelle. Par ailleurs, Olaf Scholz, le chancelier allemand, ne veut pas entendre parler d’un second plan de relance européen, en dépit des demandes plus ou moins discrètes en ce sens d’Emmanuel Macron et de Mario Draghi, devenu président du conseil italien. Enfin, l’écart d’endettement entre les pays européens reste un sujet de préoccupation qui ne place pas la France dans la meilleure des positions, depuis que les taux d’intérêt augmentent à nouveau. Mois après mois, Bruxelles accentue la pression pour obtenir des réformes de structure. Celle des retraites, qui s’annonce si difficile à mettre en œuvre, figure en haut de la pile.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/pacte-de-stabilite-le-salutaire-pragmatisme-des-europeens_6127862_3232.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: le salutaire pragmatisme des Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-05-27T10:05:26+02:00","datePublished":"2022-05-27T10:05:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Trait\u00e9 de Maastricht","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire auxquelles sont soumis les Etats membres de l\u2019UE ont \u00e9t\u00e9 suspendues, lundi, \u00e0 Bruxelles, jusqu\u2019en\u00a02023. Cette nouvelle souplesse accord\u00e9e par la Commission ne saurait \u00eatre p\u00e9renne qu\u2019\u00e0 la condition que les Vingt-Sept s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9duire leur dette et \u00e0 mettre en \u0153uvre leurs r\u00e9formes structurelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/191/0/7532/3766/1342/671/60/0/f9dfea3_1653638481825-409362.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-18">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Avec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CESAR DEZFULI pour «LE MONDE»          Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs   Par Sandrine Morel (Santa Maria la Real de Nieva (Ségovie), envoyée spéciale)  Publié le 27 mai 2022 à 09h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAvec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.         A 100 kilomètres au nord-ouest de Madrid, de vastes champs de céréales d’un vert éclatant s’étendent à perte de vue, ponctués de petits villages aux maisons ocre, de monastères médiévaux et de vieilles chapelles isolées au bord des routes. Le paysage de la campagne ségovienne est bucolique. L’air, en revanche, transporte régulièrement les effluves pestilentiels émanant des fosses à purin et des épandages de lisier. Cette province de Castille-et-Leon compte près de 750 fermes de cochons. Trois fois plus que le nombre de communes. Et si près de 150 000 personnes résident sur ce territoire en proie à la désertification, les porcs, eux, sont 1,3 million.                              Lauro Salgado, agriculteur écologique originaire de la région de Ségovie et opposé à la production industrielle de porcs. Il a vu les porcheries se multiplier depuis sa naissance.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»               « Nous sommes entourés de villages classés vulnérables aux nitrates et, malgré tout, les autorités locales continuent de distribuer des permis à ce type de fermes », déplore Lauro Salgado, les mains enfoncées dans la terre, plantant des tomates dans son potager écologique de Santa Maria la Real de Nieva. Le soleil a creusé des sillons sur la peau tannée du visage maigre de cet agriculteur biologique. Les soucis, sans doute, aussi. « L’odeur est terrible et l’eau de plus en plus polluée, même à 120 mètres de profondeur », poursuit le quinquagénaire, membre de la plate-forme citoyenne Futur propre campagne ségovienne (Futuro limpio campina segoviana).                              Une ferme porcine dans le village de Balisa, dans la province de Ségovie, 13 mai 2022.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Espagne : en Castille, l’élevage intensif de cochons « empoisonne » la vie des villages                 Créée en 2021, comme d’autres dans certaines provinces d’Espagne, pour protester contre les projets d’agrandissement et de construction d’usines de cochons, la plate-forme lutte pour obtenir, au moins, un moratoire de trois ans sur les futures « macrofermes » de porcs, comme ce fut le cas en Castille-La Manche, ou l’interdiction de nouvelles exploitations porcines sur les communes polluées aux nitrates, comme la Catalogne l’a décrétée pour 68 municipalités. Au contraire, près de 160 de ces usines à viande ont été approuvées en cinq ans en Castille-et-Leon, et 80 autres projets se trouvent en phase de développement. Et la récente nomination d’un ministre régional de l’agriculture d’extrême droite, favorable à l’élevage intensif, n’est pas de nature à rassurer les écologistes.          Moins de fermes, plus de porcs          « Ailleurs, il semble qu’il y ait un changement de paradigme et que la préservation de l’environnement avance : en Allemagne, aux Pays-Bas, en Belgique, la production de cochons baisse. Ici, c’est le contraire », regrette M. Salgado. Avec 58,5 millions de cochons conduits aux abattoirs en 2021 (+ 4,2 %), l’Espagne est devenue le premier producteur de porcs d’Europe, devant l’Allemagne (56,2 millions), qui compte presque deux fois plus d’habitants. Rien d’étonnant, puisque 60 % de la production espagnole part à l’export : principalement en Chine (1,3 million de tonnes), où sévit depuis 2018 la peste porcine africaine, puis en France (300 000 tonnes).        Il vous reste 73.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/27/quand-l-espagne-se-couvre-de-macrofermes-de-porcs_6127857_3234.html"},"headline":"Quand l\u2019Espagne se couvre de \u00ab\u00a0macrofermes\u00a0\u00bb de porcs","dateCreated":"2022-05-27T09:24:45+02:00","datePublished":"2022-05-27T09:24:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Pollutions","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Avec 58 millions de cochons envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019abattoir en\u00a02021, le pays a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l\u2019Allemagne comme premier producteur d\u2019Europe. Fond\u00e9 sur des usines de plus en plus grandes, son mod\u00e8le agro-industriel est tr\u00e8s controvers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Santa Maria la Real de Nieva (S\u00e9govie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/122/0/3889/1944/1342/671/60/0/5114081_1653488913645-dji-0736.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-19">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le président Recep Tayyip Erdogan espère notamment prendre le contrôle de Kobané, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l’électorat, à un an de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie      Le président Recep Tayyip Erdogan espère notamment prendre le contrôle de Kobané, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l’électorat, à un an de l’élection présidentielle.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié le 27 mai 2022 à 03h40 - Mis à jour le 27 mai 2022 à 11h08    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président Recep Tayyip Erdogan, lors d’une cérémonie militaire à Izmit (Turquie), le 23 mai 2022.  AP               La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle opération militaire dans le nord de la Syrie. Annoncés quelques jours plus tôt par le président Recep Tayyip Erdogan, les plans en vue d’une incursion transfrontalière ont été avalisés, jeudi 26 mai, par le conseil de sécurité, composé de dirigeants civils et militaires. Aucune date n’a été donnée, mais le communiqué publié à l’issue de la réunion ne laisse aucun doute. « Les opérations existantes et nouvelles à mener visent à débarrasser nos frontières sud de la menace terroriste. »          Les « opérations existantes » sont celles que l’armée turque mène actuellement dans le nord de l’Irak, afin d’en déloger le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, autonomiste, interdit en Turquie), contre lequel Ankara est en guerre depuis quarante ans. Celles « à mener » auront pour théâtre le nord de la Syrie. Elles viseront à en chasser les combattants kurdes syriens des Unités de protection du peuple (YPG), soutenus par les Etats-Unis, mais considérés comme des « terroristes » par la Turquie.          Trois incursions en Syrie depuis 2016          Le président Erdogan l’a dit, « il faut finir ce qui a été commencé ». A savoir, prolonger la « zone de sécurité », profonde de trente kilomètres, conquise par l’armée turque et ses supplétifs syriens, au fil des précédentes interventions (2016, 2018, 2019). Il s’agit de prendre le contrôle de la bande de terre qui reste, longue de quatre cent cinquante-huit kilomètres entre la région d’Afrin, conquise par les Turcs en 2018, et la ville de Kamechliyé, dans l’Est, où l’armée russe possède une base aérienne.          Au cœur de cette bande de terre se trouve la ville de Kobané, reconquise de haute lutte, en 2014, par les YPG, après avoir été assiégée par l’organisation Etat islamique (EI). Il y a dix jours, un poste militaire turc avait subi une attaque au mortier lancée depuis Kobané, selon le ministère turc de la défense, qui avait ordonné des représailles après la mort d’un soldat.          En lançant son armée à l’assaut des territoires tenus par les combattants kurdes syriens, M. Erdogan espère des retombées. Il compte raviver le sentiment nationaliste de l’électorat et renflouer du même coup sa popularité déclinante à un an de l’élection présidentielle, une échéance cruciale qu’il n’aborde pas en favori. Déjà utilisées à des fins électorales par le passé, les opérations militaires au nord de la Syrie ont pu renforcer son aura.          La conquête de nouveaux territoires en Syrie s’inscrit dans le droit-fil du plan annoncé récemment par le président turc, lequel prévoit le renvoi de plus d’un million de réfugiés syriens sur les 3,7 millions hébergés actuellement par la Turquie. Quelque deux cent mille logements vont être construits dans « des zones sûres » situées « près de la frontière ».        Il vous reste 49.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/la-turquie-s-apprete-a-lancer-une-nouvelle-intervention-militaire-au-nord-de-la-syrie_6127826_3210.html"},"headline":"La Turquie s\u2019appr\u00eate \u00e0 lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie","dateCreated":"2022-05-27T03:40:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:40:17+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:08:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Europe","International","Proche-Orient","Syrie","Turquie"],"description":"Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re notamment prendre le contr\u00f4le de Koban\u00e9, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l\u2019\u00e9lectorat, \u00e0 un an de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/233/0/3028/1514/1342/671/60/0/fba7e95_be26ee77d50c4267a4c3be8ae973d06a-be26ee77d50c4267a4c3be8ae973d06a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-20">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, les relais de la propagande de Moscou ont été particulièrement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Guerre en Ukraine : la petite musique prorusse de la télévision italienne      Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, les relais de la propagande de Moscou ont été particulièrement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié le 27 mai 2022 à 03h32    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le professeur Alessandro Orsini, invité de Massimo Giletti sur le plateau de l’émission « Non è l’Arena », en mai 2022.  CAPTURE D’ECRAN YOUTUBE                   LETTRE DE ROME          Jusqu’à il y a peu, Alessandro Orsini n’était qu’un personnage secondaire, l’un de ces experts interchangeables – et plus ou moins sérieux – qui peuplent les plateaux des talk-shows politiques italiens. Du lundi au dimanche, du petit matin jusque tard dans la nuit, le spectacle ne s’arrête jamais. Ainsi, pour que la machine tourne, il faut dénicher des têtes nouvelles, mais aussi des personnages récurrents.          Avec sa voix douce et son allure d’éternel étudiant un peu rêveur, ce professeur de la prestigieuse université privée LUISS de Rome, âgé de 47 ans et spécialiste de « sociologie du terrorisme », appartenait déjà, avant le début de la guerre, à la deuxième catégorie, malgré un CV parsemé de controverses et de polémiques. Mais l’invasion de l’Ukraine par les forces russes, le 24 février, l’a fait changer de dimension, au point de devenir une véritable star.          Comment ? En allant plus loin que les autres, sur un thème particulièrement porteur : la défense de la politique russe, à travers la dénonciation de l’OTAN et de toute forme d’aide à l’Ukraine, le tout au nom du non-alignement et du pacifisme. Dès le déclenchement de la guerre, et plusieurs fois par jour, ses critiques se sont concentrées contre Kiev et ceux qui, en cherchant à aider l’Ukraine, prolongeaient les massacres. Et celles-ci n’ont cessé d’aller crescendo.          Le président Volodymyr Zelensky ? « S’il est un obstacle pour la paix, il faut l’abandonner » (La7, le 21 mars). La défense de la démocratie ? « Je préfère que des enfants vivent en dictature plutôt que de les voir mourir sous les bombes au nom de la démocratie » (Rai 3, le 5 avril). Les libertés publiques en Russie ? « J’ai des collègues en prison en Russie, comment je pourrais être solidaire avec eux en diffusant la propagande de l’OTAN ? J’ai le devoir moral de les aider en combattant contre la propagande de l’OTAN » (La7, le 7 avril).          Embarrassée par les embardées de ce professeur qui commençait à écorner sa réputation, l’université LUISS a dans un premier temps publié un communiqué, le 4 mars, pour rappeler sa « pleine solidarité avec le peuple ukrainien » et se dissocier de son professeur. Mais un énième dérapage, le 30 avril, dans lequel il allait jusqu’à réécrire les origines du second conflit mondial (« Quand il a envahi la Pologne, Hitler n’avait aucune intention de déclencher la seconde guerre mondiale. Mais les puissances européennes avaient conclu des alliances contenant des clauses comparables à l’article 5 de l’OTAN »), a conduit l’université à décider la fermeture pure et simple de l’observatoire du terrorisme qu’Alessandro Orsini dirigeait. Celui-ci n’est donc plus que chargé de cours, ce qui ne l’empêche pas de continuer à se prévaloir de son statut d’universitaire, tout en se dépeignant en martyr sur les plateaux télévisés, où il continue, bien entendu, d’être invité. Le 10 mai, il est même monté sur la scène du Teatro Sala Umberto de Rome, pour une lecture publique, « Ukraine, les causes de la guerre », qui a fait salle comble. Le 23, il était à Livourne, et d’autres dates devraient suivre, tandis que des rumeurs prédisent une entrée prochaine en politique…        Il vous reste 45.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/guerre-en-ukraine-la-petite-musique-prorusse-de-la-television-italienne_6127825_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la petite musique prorusse de la t\u00e9l\u00e9vision italienne","dateCreated":"2022-05-27T03:32:44+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:32:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Italie","International","Lettres de"],"description":"Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les relais de la propagande de Moscou ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/17/0/1504/752/1342/671/60/0/22f6870_1653613015133-screen-shot-2022-05-26-at-5-56-36-pm.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  
