<FILE-date="2022/05/29/19">

<article-nb="2022/05/29/19-1">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Des Palestiniens et des juifs israéliens se sont affrontés en marge du défilé des nationalistes israéliens célébrant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte en 1967.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël             A Jérusalem, des tensions lors de la « marche des drapeaux »      Des Palestiniens et des juifs israéliens se sont affrontés en marge du défilé des nationalistes israéliens célébrant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte en 1967.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Palestiniens et des juifs israéliens s’affrontent dans la Vieille Ville à Jérusalem en marge de la « marche des drapeaux », un défilé qui célèbre depuis 1968 la conquête par Israël de la partie arabe de la ville l’année précédente.  ARIEL SCHALIT / AP                 Echauffourées entre Palestiniens et policiers israéliens, défilé d’Israéliens brandissant des drapeaux nationaux, police en état d’alerte : la tension était forte, dimanche 29 mai, à Jérusalem pour la « marche des drapeaux » marquant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte par Israël.            Dimanche matin, à quelques heures de la marche ayant débuté à 16 heures heure locale, le ténor de l’extrême droite israélienne Itamar Ben Gvir s’est rendu sur l’esplanade des Mosquées, lieu saint au cœur des tensions israélo-palestiniennes dans la Vieille Ville à Jérusalem-Est, partie palestinienne occupée depuis 1967 par Israël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, les défenseurs du Temple gagnent du terrain                   Ce troisième lieu saint de l’islam est aussi le site le plus sacré du judaïsme sous son nom de « mont du Temple ». « Je suis venu soutenir les forces de sécurité et j’attends de la police qu’elle fasse régner l’ordre sur le mont du Temple. (…) Je suis venu aujourd’hui affirmer que nous, l’Etat d’Israël, sommes souverains ici », a-t-il lancé.              En vertu d’un statu quo historique, les non-musulmans peuvent se rendre sur l’esplanade, en entrant par une porte unique et à des heures précises, mais ne peuvent y prier. Or, ces dernières années, un nombre croissant de juifs, souvent nationalistes, y prient subrepticement, un geste dénoncé comme une « provocation » par les Palestiniens.            Dimanche, environ 1 800 non-musulmans, dont une majorité de touristes mais aussi des Israéliens, ont visité l’esplanade, a indiqué la police, rapporte l’Agence France-Presse (AFP).            Face-à-face            A la porte de Damas, principale voie d’entrée du quartier musulman de la Vieille Ville, de brefs heurts entre Palestiniens et policiers israéliens ont éclaté et plusieurs Palestiniens ont été interpellés, selon un photographe de l’AFP sur place. Des pierres ont été lancées par des Palestiniens vers les forces israéliennes qui contrôlent les accès du lieu saint, selon des témoins.              La majorité des commerçants ont fermé boutique dans le quartier musulman et les habitants sont restés chez eux. Dans la rue, des dizaines de jeunes juifs nationalistes ont chanté et dansé en agitant des drapeaux israéliens, a constaté un journaliste de l’AFP.            Craignant des dérapages, la police a mobilisé 3 000 officiers pour la marche de Yom Yerushalaïm ou le Jour de Jérusalem, qui marque pour Israël la « réunification » de la Ville sainte, après l’occupation et l’annexion de sa partie orientale.            Selon le site du quotidien israélien Haaretz, « des participants juifs sont entrés dans le quartier musulman, aspergeant de gaz poivre et frappant les Palestiniens, qui ont à leur tour lancé des chaises et des bouteilles sur les Israéliens ».            https://t.co/hfaDyJLxPz— nirhasson (@نير حسون Nir Hasson ניר חסון)              « Dans l’une des échauffourées, un Israélien juif a été vu en train d’utiliser un spray au poivre contre une femme palestinienne », ajoute le Times of Israel.            עימותים אלימים בשער שכם בין ערבים ליהודים, הרבה מאוד גז באוויר פה https://t.co/nvDtCRQPAG— haim_goldberg (@חיים גולדברג)              Menace d’une escalade de la violence            L’an dernier, lors du jour prévu pour la « marche des drapeaux » selon le calendrier hébraïque et après des jours de violences israélo-palestiniennes à Jérusalem-Est, le mouvement palestinien Hamas au pouvoir à Gaza avait lancé des salves de roquettes sur Israël, prélude à une guerre de onze jours entre les deux camps.              Cette année, les groupes palestiniens ont de nouveau menacé de « répondre » en cas de violences lors de la marche, voire si des participants se rendent sur l’esplanade. « Nous n’allons pas hésiter à user de tous les moyens possibles. (…) Israël en paiera le prix fort », a averti, samedi, Ghazi Hamad, une figure du Hamas islamiste.                             Lire aussi :  Mort de Shireen Abu Akleh : la journaliste a été tuée par un tir israélien, selon l’enquête palestinienne                   Mais selon Shlomo Mofaz, analyste sécuritaire et ex-haut gradé du renseignement militaire israélien, « le Hamas n’a aucun intérêt à se lancer dans une nouvelle guerre (…) car il se focalise sur la reconstruction de Gaza ».            Néanmoins, note-t-il, des violences avec des blessés ou morts palestiniens pourraient le pousser, ou d’autres groupes palestiniens comme le djihad islamique, à agir. Et d’ajouter : « peut-être » que l’Iran, un soutien de ces groupes et ennemi d’Israël, « va [les] encourager à briser la routine » et lancer des roquettes sur Israël.              Le médiateur en chef de l’Organisation des Nations unies pour le Proche-Orient, Tor Wennesland, a, lui, exhorté Palestiniens et Israéliens à éviter une « nouvelle escalade ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/a-jerusalem-des-tensions-lors-de-la-marche-des-drapeaux_6128101_3210.html"},"headline":"A J\u00e9rusalem, des tensions lors de la \u00ab\u00a0marche des drapeaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T17:51:10+02:00","datePublished":"2022-05-29T17:51:10+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:57:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des Palestiniens et des juifs isra\u00e9liens se sont affront\u00e9s en marge du d\u00e9fil\u00e9 des nationalistes isra\u00e9liens c\u00e9l\u00e9brant la conqu\u00eate de la partie orientale de la Ville sainte en\u00a01967.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/2a1b3ac_10e6728e932745b686a7a96a1577a2f9-10e6728e932745b686a7a96a1577a2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-2">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pokrovsk, dans l’oblast de Donetsk              Une femme blessée est embarquée à bord d’un train d’évacuation géré par Médecins sans frontières à Pokrovsk, dans l’est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                     16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie affirme avoir tué trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre dernières heures        Dans un communiqué publié dimanche sur le site du ministère russe de la défense, Moscou revendique la destruction d’un « vaste dépôt d’armes et de munitions » à Kryvy Rih, la ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la région de Dnipropetrovsk. L’armée russe affirme également avoir touché, ces dernières vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la région de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient été détruites par des frappes aériennes, tandis que l’artillerie aurait visé plusieurs centaines de cibles.          « A la suite des frappes aériennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tués et jusqu’à 50 unités d’équipements militaires et spéciaux des forces armées ukrainiennes ont été détruits », revendique le communiqué, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens détruits depuis le début de l’offensive, dont 183 avions, 128 hélicoptères et 1 049 drones.          L’Ukraine a, elle aussi, communiqué un bilan des pertes matérielles et humaines qu’elle revendique avoir infligé aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30 150 soldats depuis le 24 février, et, sur le plan matériel, 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…          Tous ces chiffres sont à prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inhérents et de la difficulté – voire de l’impossibilité –, en l’état actuel des choses, de les vérifier. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12 000 morts ». L’armée ukrainienne ne dévoile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale évoquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi élevées que dans le camp russe.          Sur le volet matériel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirmées ou documentées par des images, fait état de 525 équipements militaires détruits du côté ukrainien (1 105 si l’on compte ceux qui ont été endommagés, abandonnés ou pris), et 2 428 du côté russe (4 172 si l’on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recensé 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l’arsenal russe.                    15:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, à des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine, a annoncé le bureau de la présidence ukrainienne. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays », a-t-il déclaré aux soldats, selon le site Internet de la présidence, qui précise que M. Zelensky a félicité les militaires et leur a distribué des cadeaux. « 2 229 maisons détruites à Kharkiv et dans la région. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages où le mal est venu », a-t-il déclaré sur Telegram, accompagnant son message d’une vidéo de sa visite.                          Cette photo, prise et publiée par le service de presse présidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la région de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE / AFP) STR / AFP                     15:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kramatorsk, dans le Donbass               Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignages d’exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »        Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, à Courbevoie ou encore à Villeurbanne. Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. L’épisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l’article :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »                       15:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe à bas prix        La Serbie a signé avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d’approvisionnement en gaz russe à bas prix, a annoncé, dimanche, le président Aleksandar Vucic. C’est « de loin le meilleur deal en Europe », a affirmé M. Vucic, après un entretien téléphonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l’Union européenne, est restée proche du Kremlin depuis l’invasion de l’Ukraine. Si la Serbie a condamné l’agression russe à l’Organisation des Nations unies, elle s’est ainsi refusée à s’aligner sur les sanctions européennes contre Moscou qui continue à lui fournir du gaz à prix d’ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale dépendance de la Serbie à l’égard de la Russie est réaffirmée et ce, d’autant plus que Moscou détient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de pétrole et de gaz.          Les détails de ce nouveau contrat, notamment en matière de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqués « dans les jours qui viennent », après avoir rencontré les dirigeants de Gazprom, a précisé le président serbe. « Nous aurons un hiver plus sûr en matière d’approvisionnement en gaz », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse télévisée.          Actuellement, la facture « est presque trois fois moins élevée que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix à douze fois moindres », selon lui. Le pays reçoit pour le moment 6 millions de mètres cubes par jour du géant russe Gazprom à 251 euros le millier de mètres cubes. Aleksandar Vucic a également indiqué avoir discuté avec Vladimir Poutine d’une extension des capacités de stockage dans son pays.                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lituaniens collectent 5 millions d’euros pour offrir un drone de combat à l’Ukraine        Les Lituaniens ont collecté plus de 5 millions d’euros lors d’une collecte de fonds destinée à acheter un drone militaire pour l’Ukraine. L’argent nécessaire à l’achat d’un drone turc Bayraktar TB2 a été réuni en trois jours et demi.          « C’est probablement la première fois de l’histoire que les citoyens d’un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes à un autre Etat », a déclaré Andrius Tapinas, fondateur de la chaîne locale de télévision en ligne Laisves TV, à l’origine de l’initiative. Laisves TV a fait savoir qu’elle allait transférer l’argent collecté au ministère de la défense lituanien, qui se chargera à son tour de l’achat du drone et des munitions nécessaires.          Le ministre de la défense, Arvydas Anusauskas, a déclaré, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au début de la semaine prochaine afin d’y signer une lettre d’intention relative à l’achat.                    Les drones de combats turcs dont s’est dotée l’Ukraine sont entrés en action aux premières heures de l’invasion russe et, selon Kiev, se sont révélés une arme particulièrement redoutable dans la lutte contre les forces armées russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la défense turque                                 12:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l’oblast de Donetsk fait feu près de Panteleïmonivka, dans l’est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyssytchansk, la situation s’est « largement aggravée », selon le gouverneur de Louhansk        La situation à Lyssytchansk, dans l’Est du pays, s’est « largement aggravée », a assuré dimanche sur Telegram le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Un obus russe est tombé sur un immeuble d’habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont été hospitalisées », a-t-il dit. La journée de la veille a été « difficile » dans la ville selon M. Haïdaï, qui évoque un cinéma détruit et vingt-deux immeubles endommagés.          A Sievierodonetsk, « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche. Selon le gouverneur Serhi Haïdaï, l’assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.                    11:19   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une école touchée par des bombardements à Kutuzivka, près de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT / AFP                     10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon Kiev, 30 150 soldats russes auraient été tués en Ukraine        Depuis le début de la guerre, le 24 février, la Russie aurait perdu 30 150 soldats, a annoncé, dimanche, l’état-major ukrainien. Du côté des pertes matérielles, la Russie aurait également perdu 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…                    Mais le nombre annoncé de soldats tués est à prendre avec prudence, selon plusieurs spécialistes. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12  000 morts ».                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                                     10:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, près de Kharkiv, alors que les panaches de fumée des bombardements sont visibles à l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     08:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              242 enfants tués en Ukraine depuis le début de l’invasion russe        Au moins 242 enfants ont été tués et 440 autres, blessés depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, affirme le bureau du procureur général ukrainien dans un message publié sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, écrit-il, « ne sont pas définitifs », car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones où les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires « temporairement occupés ».                    Près de 2 000 établissements scolaires ont également été « endommagés » par les bombardements. Cent quatre-vingts ont été complètement détruits.                    07:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils ne sont plus acceptés à l’entrée des hôpitaux en Crimée, selon l’armée ukrainienne        Les forces armées ukrainiennes accusent les autorités au pouvoir en Crimée d’avoir ordonné aux hôpitaux d’arrêter d’accepter les civils à l’entrée afin de « faire de la place pour les soldats russes », rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus tôt, dans un message publié sur Facebook, l’état-major général des forces armées ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de « subir des pertes » et qu’elles avaient besoin de « possibilités supplémentaires de soins médicaux ». « Ainsi, dans le territoire temporairement occupé de la République autonome de Crimée, l’administration d’occupation a ordonné de ne plus accepter de civils afin de libérer les lits pour les blessés », écrivent les forces armées ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu’une collecte « intensive » de dons du sang est en cours dans la péninsule.                    06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk, au cœur des combats        L’étau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk où « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche.          « La Russie a engagé tous ses moyens pour s’emparer de Sievierodonetsk ou empêcher toute communication entre la région et l’Ukraine », a affirmé, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de l’oblast de Louhansk. « La semaine prochaine sera très dure », a-t-il admis, en considérant toutefois que les forces russes « ne seront pas en mesure de réussir tout ce qu’elles planifient dans un avenir proche ».          « Les Russes ont amené beaucoup de moyens pour prendre la ville d’assaut mais ne peuvent pas encore le faire », a assuré de son côté le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « Nous pensons que la ville résistera », a-t-il insisté. Il a alerté sur l’aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100 000 habitants avant la guerre.          Les « bombardements constants » compliquent beaucoup l’approvisionnement – notamment en eau potable – de la cité, privée d’électricité depuis plus de deux semaines, a-t-il écrit samedi soir sur son compte Telegram. L’activité du « centre d’aide humanitaire » de la ville a été suspendue, a-t-il précisé.          « L’armée [russe] détruit tout simplement la ville », avait auparavant affirmé Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». Il répondait à un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que « la ville de Sievierodonetsk [était] actuellement encerclée », et que les troupes ukrainiennes y étaient piégées.                    06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Situation compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky        Dans son adresse vidéo quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappelé que la situation était « compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, dans l’est du pays.          « Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d’autres villes où se concentre l’offensive russe », dit le président ukrainien. « Mais notre défense tient bon. C’est difficile, là-bas. Et je suis reconnaissant à tous ceux qui résistent à cet assaut des occupants », ajoute-t-il.          M. Zelensky évoque également la possibilité de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre défense. Il s’agit principalement d’un approvisionnement en armes (…) Bien sûr, cela dépend beaucoup des partenaires. Sur leur volonté de fournir à l’Ukraine tout le nécessaire pour défendre la liberté. Et j’attends de bonnes nouvelles à ce sujet dès la semaine prochaine.                     06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une personne civile morte à Mykolaïv        Au sud de l’Ukraine, à Mykolaïv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs blessés.          « Le samedi 28 mai, dans la matinée, les troupes d’occupation russes ont de nouveau tiré sur la ville de Mykolaïv. Et encore une fois, la frappe est tombée sur les zones résidentielles. Une personne est décédée sur place. En outre, on compte au moins six civils blessés en ce moment », dit le communiqué du service de presse de l’administration d’Etat, citant le bureau du commandant militaire de la région.          De son côté, Volodymyr Zelensky rapporte sept blessés dans son allocution vidéo, samedi soir. « A la suite du bombardement russe de Mykolaïv aujourd’hui, une personne est morte, sept ont été blessées, deux d’entre elles sont dans un état grave. Les obus ont touché un quartier résidentiel, à vingt mètres de l’école maternelle », précise le président ukrainien.                    06:40   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes dans un train, à la gare de Pokrovsk, dans l’est de l’Ukraine, fuient Lyssytchansk et d’autres régions où les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                               06:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.        A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent(…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville, où elle a subi« de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.        Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de« manipulation » car selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».        Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses »avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.        Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.        Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.                     06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre direct d’hier en suivant ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Assma Maad et Florian Lefèvre      Image de couverture :  Cette photographie diffusée par le service de presse de la présidence ukrainienne le 29 mai 2022 montre Volodymyr Zelensky durant une visite dans la région de Kharkiv, à l’est de l’Ukraine.    Ukrainian Presidential press-service / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité-clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent (…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de « manipulation », car, selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses » avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »         Reportage. La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou         Reportage. Dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T14:06:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-30T02:06:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-05-29T14:06:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-30T02:06:09+00:00"
         Une femme bless\u00e9e est embarqu\u00e9e \u00e0 bord d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4c03993_1653837347761-348284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-05-29T15:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T14:59:25+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche sur le site du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Moscou revendique la destruction d\u2019un \u00ab\u00a0vaste d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb \u00e0 Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. L\u2019arm\u00e9e russe affirme \u00e9galement avoir touch\u00e9, ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des frappes a\u00e9riennes, tandis que l\u2019artillerie aurait vis\u00e9 plusieurs centaines de cibles.          \u00ab\u00a0A la suite des frappes a\u00e9riennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tu\u00e9s et jusqu\u2019\u00e0 50 unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et sp\u00e9ciaux des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, revendique le communiqu\u00e9, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, dont 183 avions, 128 h\u00e9licopt\u00e8res et 1\u00a0049 drones.          L\u2019Ukraine a, elle aussi, communiqu\u00e9 un bilan des pertes mat\u00e9rielles et humaines qu\u2019elle revendique avoir inflig\u00e9 aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30\u00a0150 soldats depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et, sur le plan mat\u00e9riel, 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inh\u00e9rents et de la difficult\u00e9 \u2013 voire de l\u2019impossibilit\u00e9 \u2013, en l\u2019\u00e9tat actuel des choses, de les v\u00e9rifier. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne d\u00e9voile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale \u00e9voquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi \u00e9lev\u00e9es que dans le camp russe.          Sur le volet mat\u00e9riel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirm\u00e9es ou document\u00e9es par des images, fait \u00e9tat de 525 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits du c\u00f4t\u00e9 ukrainien (1\u00a0105 si l\u2019on compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, abandonn\u00e9s ou pris), et 2\u00a0428 du c\u00f4t\u00e9 russe (4\u00a0172 si l\u2019on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recens\u00e9 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l\u2019arsenal russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre derni\u00e8res heures","dateModified":"2022-05-29T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:46:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, \u00e0 des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le bureau de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux soldats, selon le site Internet de la pr\u00e9sidence, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 les militaires et leur a distribu\u00e9 des cadeaux. \u00ab\u00a02\u00a0229 maisons d\u00e9truites \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages o\u00f9 le mal est venu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o de sa visite.                          Cette photo, prise et publi\u00e9e par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la r\u00e9gion de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE \/ AFP) STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/88e32ae_5321097-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T13:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:20:33+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/50f4ce7_1653812992298-345933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans le Donbass ","dateModified":"2022-05-29T13:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:03:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitt\u00e9 Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Toulon, \u00e0 Courbevoie ou encore \u00e0 Villeurbanne. Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde. L\u2019\u00e9pisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l\u2019article :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages\u00a0d\u2019exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un pe...","dateModified":"2022-05-29T13:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:01:04+00:00","articleBody":"     La Serbie a sign\u00e9 avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 bas prix, a annonc\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic. C\u2019est \u00ab\u00a0de loin le meilleur deal en Europe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne, est rest\u00e9e proche du Kremlin depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Si la Serbie a condamn\u00e9 l\u2019agression russe \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, elle s\u2019est ainsi refus\u00e9e \u00e0 s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou qui continue \u00e0 lui fournir du gaz \u00e0 prix d\u2019ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale d\u00e9pendance de la Serbie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est r\u00e9affirm\u00e9e et ce, d\u2019autant plus que Moscou d\u00e9tient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de p\u00e9trole et de gaz.          Les d\u00e9tails de ce nouveau contrat, notamment en mati\u00e8re de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqu\u00e9s \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les dirigeants de Gazprom, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. \u00ab\u00a0Nous aurons un hiver plus s\u00fbr en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          Actuellement, la facture \u00ab\u00a0est presque trois fois moins \u00e9lev\u00e9e que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix \u00e0 douze fois moindres\u00a0\u00bb, selon lui. Le pays re\u00e7oit pour le moment 6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour du g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 251\u00a0euros le millier de m\u00e8tres cubes. Aleksandar Vucic a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir discut\u00e9 avec Vladimir Poutine d\u2019une extension des capacit\u00e9s de stockage dans son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe \u00e0 bas prix","dateModified":"2022-05-29T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T11:23:24+00:00","articleBody":"     Les Lituaniens ont collect\u00e9 plus de 5\u00a0millions d\u2019euros lors d\u2019une collecte de fonds destin\u00e9e \u00e0 acheter un drone militaire pour l\u2019Ukraine. L\u2019argent n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019achat d\u2019un drone turc Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9uni en trois jours et demi.          \u00ab\u00a0C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire que les citoyens d\u2019un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes \u00e0 un autre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andrius Tapinas, fondateur de la cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Laisves TV, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative. Laisves TV a fait savoir qu\u2019elle allait transf\u00e9rer l\u2019argent collect\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense lituanien, qui se chargera \u00e0 son tour de l\u2019achat du drone et des munitions n\u00e9cessaires.          Le ministre de la d\u00e9fense, Arvydas Anusauskas, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au d\u00e9but de la semaine prochaine afin d\u2019y signer une lettre d\u2019intention relative \u00e0 l\u2019achat.                    Les drones de combats turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable dans la lutte contre les forces arm\u00e9es russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la d\u00e9fense turque                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lituaniens collectent 5\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-29T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T10:46:43+00:00","articleBody":"                     Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l\u2019oblast de Donetsk fait feu pr\u00e8s de Pantele\u00efmonivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4ac6d88_1653812735332-346503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T11:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:39:36+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019Est du pays, s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Un obus russe est tomb\u00e9 sur un immeuble d\u2019habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La journ\u00e9e de la veille a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la ville selon M. Ha\u00efda\u00ef, qui \u00e9voque un cin\u00e9ma d\u00e9truit et vingt-deux immeubles endommag\u00e9s.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche. Selon le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef, l\u2019assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk, la situation s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de Louhansk","dateModified":"2022-05-29T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:19:14+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole touch\u00e9e par des bombardements \u00e0 Kutuzivka, pr\u00e8s de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/3cb1e61_1653815117946-611222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T09:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:49+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie aurait perdu 30\u00a0150 soldats, a annonc\u00e9, dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Du c\u00f4t\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles, la Russie aurait \u00e9galement perdu 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026                    Mais le nombre annonc\u00e9 de soldats tu\u00e9s est \u00e0 prendre avec prudence, selon plusieurs sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, 30\u00a0150 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T09:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:36+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, pr\u00e8s de Kharkiv, alors que les panaches de fum\u00e9e des bombardements sont visibles \u00e0 l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/e02dee2_1653812599075-345674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T06:25:35+00:00","articleBody":"     Au moins 242 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 440 autres, bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, affirme le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien dans un message publi\u00e9 sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, \u00e9crit-il, \u00ab\u00a0ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Pr\u00e8s de 2 000 \u00e9tablissements scolaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s\u00a0\u00bb par les bombardements. Cent quatre-vingts ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"242 enfants tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-29T06:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T05:56:29+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes accusent les autorit\u00e9s au pouvoir en Crim\u00e9e d\u2019avoir ordonn\u00e9 aux h\u00f4pitaux d\u2019arr\u00eater d\u2019accepter les civils \u00e0 l\u2019entr\u00e9e afin de \u00ab\u00a0faire de la place pour les soldats russes\u00a0\u00bb, rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus t\u00f4t, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de \u00ab\u00a0subir des pertes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles avaient besoin de \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ainsi, dans le territoire temporairement occup\u00e9 de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e, l\u2019administration d\u2019occupation a ordonn\u00e9 de ne plus accepter de civils afin de lib\u00e9rer les lits pour les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les forces arm\u00e9es ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu\u2019une collecte \u00ab\u00a0intensive\u00a0\u00bb de dons du sang est en cours dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils ne sont plus accept\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des h\u00f4pitaux en Crim\u00e9e, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-29T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:59:36+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk o\u00f9 \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche.          \u00ab\u00a0La Russie a engag\u00e9 tous ses moyens pour s\u2019emparer de Sievierodonetsk ou emp\u00eacher toute communication entre la r\u00e9gion et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. \u00ab\u00a0La semaine prochaine sera tr\u00e8s dure\u00a0\u00bb, a-t-il admis, en consid\u00e9rant toutefois que les forces russes \u00ab\u00a0ne seront pas en mesure de r\u00e9ussir tout ce qu\u2019elles planifient dans un avenir proche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Russes ont amen\u00e9 beaucoup de moyens pour prendre la ville d\u2019assaut mais ne peuvent pas encore le faire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0Nous pensons que la ville r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Il a alert\u00e9 sur l\u2019aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Les \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb compliquent beaucoup l\u2019approvisionnement \u2013 notamment en eau potable \u2013 de la cit\u00e9, priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis plus de deux semaines, a-t-il \u00e9crit samedi soir sur son compte Telegram. L\u2019activit\u00e9 du \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb de la ville a \u00e9t\u00e9 suspendue, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e [russe] d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, avait auparavant affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk [\u00e9tait] actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes y \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-05-29T05:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:56:35+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d\u2019autres villes o\u00f9 se concentre l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Mais notre d\u00e9fense tient bon. C\u2019est difficile, l\u00e0-bas. Et je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui r\u00e9sistent \u00e0 cet assaut des occupants\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00e9galement la possibilit\u00e9 de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre d\u00e9fense. Il s\u2019agit principalement d\u2019un approvisionnement en armes (\u2026) Bien s\u00fbr, cela d\u00e9pend beaucoup des partenaires. Sur leur volont\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine tout le n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre la libert\u00e9. Et j\u2019attends de bonnes nouvelles \u00e0 ce sujet d\u00e8s la semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-29T05:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:42:48+00:00","articleBody":"     Au sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le samedi 28\u00a0mai, dans la matin\u00e9e, les troupes d\u2019occupation russes ont de nouveau tir\u00e9 sur la ville de Mykola\u00efv. Et encore une fois, la frappe est tomb\u00e9e sur les zones r\u00e9sidentielles. Une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. En outre, on compte au moins six civils bless\u00e9s en ce moment\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du service de presse de l\u2019administration d\u2019Etat, citant le bureau du commandant militaire de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky rapporte sept bless\u00e9s dans son allocution vid\u00e9o, samedi soir. \u00ab\u00a0A la suite du bombardement russe de Mykola\u00efv aujourd\u2019hui, une personne est morte, sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles sont dans un \u00e9tat grave. Les obus ont touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 vingt m\u00e8tres de l\u2019\u00e9cole maternelle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne civile morte \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-05-29T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:40:30+00:00","articleBody":"           Des personnes dans un train, \u00e0 la gare de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fuient Lyssytchansk et d\u2019autres r\u00e9gions o\u00f9 les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/6bc2792_0e3ceb6b5be84418971463e51ebdbc77-adea0234e6c04dcea6115a5d2439b450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:34:47+00:00","articleBody":"      De violents combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pour le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9, samedi, la conqu\u00eate de la localit\u00e9 cl\u00e9 de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent(\u2026), l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi\u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0habitants sont rest\u00e9s dans la ville, il \u00e9taient 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port de Marioupol, samedi, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifi\u00e9 cette annonce de\u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demand\u00e9, samedi, au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u2013 lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique \u2013 d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bbavec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration des 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens qui s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assur\u00e9, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-29T05:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:32:31+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T05:18:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-3">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions imposées aux libertés des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Afghanistan             Afghanistan : une vingtaine de femmes manifestent à Kaboul pour leurs droits      Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions imposées aux libertés des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une vingtaine d’Afghanes ont manifesté à Kaboul, dimanche 29 mai, aux cris de « Pain, travail, liberté ! », pour protester contre les restrictions imposées par les talibans aux libertés des femmes en Afghanistan.            « L’éducation est mon droit ! Rouvrez les écoles ! », ont également scandé les manifestantes, dont beaucoup portaient des voiles couvrant le visage. Elles se sont rassemblées devant le ministère de l’éducation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Elles ont marché quelques centaines de mètres avant d’être stoppées par des talibans en civil, venus pour disperser la manifestation. « Nous voulions lire une déclaration, mais les talibans ne l’ont pas permis », a déclaré une participante après la marche. « Ils ont pris les téléphones portables de certaines filles et nous ont également empêchées de prendre des photos ou des vidéos de notre manifestation », a-t-elle ajouté.              Depuis leur retour au pouvoir, les talibans ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie vise à soumettre les femmes à leur conception intégriste de l’islam. Ils ont largement exclu les femmes des emplois publics, ont restreint leur droit à se déplacer et ils ont interdit l’accès des filles au collège et au lycée.            Restrictions en série            La dernière restriction date du début de mai, quand le gouvernement a publié un décret, approuvé par le chef suprême des talibans et de l’Afghanistan, Hibatullah Akhundzada, rendant obligatoire pour les femmes le port du voile intégral en public. Les talibans ont précisé que leur préférence allait à la burqa, ce voile intégral le plus souvent bleu et grillagé au niveau des yeux, mais que d’autres types de voile ne laissant apparaître que les yeux seraient tolérés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »                   Ils ont aussi estimé qu’à moins que les femmes n’aient une raison pressante de sortir, il était « mieux pour elles de rester à la maison ». Ces nouvelles mesures ont suscité l’indignation de la communauté internationale. Vendredi, les talibans ont rejeté l’appel du Conseil de sécurité de l’ONU à revenir sur ces restrictions, jugeant « sans fondement » les inquiétudes exprimées sur ces questions.              Depuis vingt ans, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/afghanistan-une-vingtaine-de-femmes-manifestent-a-kaboul-pour-leurs-droits_6128081_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: une vingtaine de femmes manifestent \u00e0 Kaboul pour leurs droits","dateCreated":"2022-05-29T10:52:46+02:00","datePublished":"2022-05-29T10:52:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions impos\u00e9es aux libert\u00e9s des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/397/0/4757/2378/1342/671/60/0/15168ec_1653813484841-523510.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-4">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Trois membres d’équipage et dix-neuf passagers se trouvaient à bord de l’appareil qui a disparu au-dessus d’une zone montagneuse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Népal             Népal : un avion porté disparu avec vingt-deux personnes à son bord      Trois membres d’équipage et dix-neuf passagers se trouvaient à bord de l’appareil qui a disparu au-dessus d’une zone montagneuse.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Près de Pokhara, au Népal, le 1er janvier 2022.  NIRANJAN SHRESTHA / AP                 Un bimoteur transportant vingt-deux personnes – trois membres d’équipage et dix-neuf passagers – a été porté disparu au-dessus d’une zone montagneuse du Népal, a annoncé, dimanche 29 mai, la compagnie aérienne Tara Air. « Le contact a été perdu avec un vol domestique qui devait relier Jomsom au départ de Pokhara », a fait savoir, à l’Agence France-Presse, Sudarshan Bartaula, porte-parole de la compagnie, basée à Katmandou. Parmi les passagers se trouvaient deux Allemands et quatre Indiens.            La ville de Jomsom, connue comme point de départ pour les randonneurs dans l’Himalaya, est à vingt minutes de vol de Pokhara, deuxième ville du pays, à 200 kilomètres à l’ouest de la capitale Katmandou. La durée de ce vol est habituellement d’une quinzaine de minutes, précise l’agence de presse américaine Associated Press (AP), mais la tour de contrôle a perdu le contact avec l’appareil peu après le décollage. Selon AP, cette ligne est prisée des randonneurs étrangers, mais aussi des pèlerins indiens et népalais qui vont à Jomsom pour se rendre aux temples de Muktinath.              Phanindra Mani Pokharel, un porte-parole du ministère de l’intérieur, a précisé que deux hélicoptères avaient été dépêchés pour les opérations de recherche. Le porte-parole de Tara Air a ensuite annoncé que des équipes de secours de la police et de l’armée étaient en route vers la région où l’avion avait disparu. Les secouristes ont ainsi exploré, sans succès, tout au long de la journée de dimanche cette région montagneuse très difficile d’accès dans l’ouest du Népal.            « Pour l’instant, nous ignorons où se trouve l’avion et dans quel état. Il n’y a pas eu d’information faisant état d’un incendie ou quoi que ce soit d’autre qui puisse donner une indication », a précisé Dev Raj Subedi, porte-parole de l’aéroport de Pokhara, dans l’après-midi. « Le temps rend les opérations de recherche difficiles. Trois hélicoptères ont dû renoncer. Il reste un hélicoptère de l’armée qui continue à tenter d’atteindre la région », avait-il ajouté peu avant la tombée de la nuit.            S’il a plu dans la région ces derniers jours, les vols ont continué à effectuer les liaisons normalement, poursuit AP, précisant que les avions qui transportent les voyageurs entre les deux villes volent entre des montagnes avant d’atterrir dans une vallée.            Un piètre bilan en matière de sécurité aérienne            Le transport aérien népalais a connu un véritable essor ces dernières années, transportant des touristes, des marcheurs et des alpinistes, ainsi que des marchandises, dans des endroits reculés et difficiles d’accès par la route.              Mais le pays affiche un piètre bilan en matière de sécurité aérienne, en raison d’une formation des pilotes et d’une maintenance insuffisantes. Le pays possède également certaines des pistes les plus éloignées et les plus dangereuses au monde, situées au milieu de pics enneigés.            En mars 2018, un avion de la compagnie bangladaise US-Bangla Airlines s’était écrasé à proximité de l’aéroport de Katmandou, faisant 51 morts. L’année suivante, trois personnes avaient péri lorsqu’un avion avait raté son décollage et percuté deux hélicoptères. L’accident le plus meurtrier remonte à 1992, lorsque 167 personnes avaient été tuées à bord d’un vol de Pakistan International Airlines près de l’aéroport de Katmandou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvelle chute d'un appareil au Népal depuis juillet L'accident d'un Airbus près de Katmandou a fait 167 victimes                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/nepal-un-avion-porte-disparu-avec-vingt-deux-personnes-a-son-bord_6128076_3210.html"},"headline":"N\u00e9pal\u00a0: un avion port\u00e9 disparu avec vingt-deux personnes \u00e0 son bord","dateCreated":"2022-05-29T09:36:16+02:00","datePublished":"2022-05-29T09:36:16+02:00","dateModified":"2022-05-29T18:30:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","N\u00e9pal"],"description":"Trois membres d\u2019\u00e9quipage et dix-neuf passagers se trouvaient \u00e0 bord de l\u2019appareil qui a disparu au-dessus d\u2019une zone montagneuse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/397/0/5653/2826/1342/671/60/0/d14f610_7162f91b5ff04af49aab59f37ba19d41-7162f91b5ff04af49aab59f37ba19d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-5">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Opposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »          La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou   Par Jean-Baptiste Chastand (Belgrade, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h22, mis à jour à 15h08   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOpposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.         Le bar est typique de ces lieux branchés de Belgrade cachés dans la cour d’un immeuble connu des seuls habitués de la capitale serbe. Depuis quelques semaines, tous les jeudis soir, il est devenu le discret point de rencontre des Russes qui ont fui leur patrie pour atterrir dans le dernier pays d’Europe à entretenir des liaisons aériennes directes avec Moscou et Saint-Pétersbourg. Autour d’une bière, jeudi 19 mai, une dizaine de Russes discutent, prudemment, de cet étonnant pays d’accueil qui les reçoit à bras ouverts pour une raison inattendue : l’opinion publique y est massivement prorusse.          « C’est très contradictoire, reconnaît Arthur Zalevsky, biologiste de 31 ans qui a quitté Moscou début mars. Les Serbes sont très sympas, tout le monde essaye de nous aider, mais, après, vous voyez des manifestations et pleins de graffitis pro-Poutine dans la rue. » Lui est parti de Russie deux semaines après le déclenchement de la guerre en Ukraine, plus par crainte d’être bloqué dans sa carrière scientifique que par véritable conviction politique. « Je fais certes partie de cette communauté de Moscovites qui ont manifesté en 2012 [contre le président Vladimir Poutine], mais j’avais surtout peur qu’il devienne beaucoup plus dur de quitter le pays si je ne partais pas tout de suite. » A Belgrade, il attend désormais de recevoir un visa américain pour rejoindre la place de postdoctorant qu’il a décrochée dans une université de San Francisco.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil                                     Marina Bulganina, devant chez elle à Belgrade (Serbie) le 19 mai 2022.  MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »               Dynamique figure de cette communauté naissante, la trentenaire Marina Bulganina a, elle, « tout vendu » à Moscou pour venir s’installer à Belgrade, en mars, où elle loue une ancienne auberge de jeunesse qu’elle rêve de transformer en lieu de vie collective pour les Russes ayant fui Poutine. « Depuis des années, je voyais les choses empirer », raconte cette ancienne agente de voyages, qui assure avoir préparé son départ dès l’été, à l’occasion d’un voyage de repérage dans les Balkans. Son premier colocataire, Kiril Dobriakov, informaticien de 24 ans qui travaille pour Reddit, un site américain de forums, est, lui, arrivé en Serbie après avoir transité en Turquie et à Budva, au Monténégro, une station balnéaire devenue lieu de refuge des opposants à la guerre en Ukraine. Comme de nombreux informaticiens russes travaillant pour des entreprises américaines, il s’est vu proposer par son employeur de déménager à l’étranger pour contourner les sanctions prises à Washington contre Moscou depuis le début du conflit.          « Mauvaises graines »          Tous les Russes de Belgrade ne sont pas de farouches opposants au régime, mais ils incarnent une classe urbaine moscovite qui a souvent la possibilité de travailler à distance. Leur nombre est inconnu, mais, depuis le début du conflit, le registre du commerce local a enregistré des centaines de créations d’entreprises par des Russes, et les agents immobiliers témoignent d’une forte hausse des prix des locations.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/la-serbie-refuge-paradoxal-des-russes-qui-fuient-moscou_6128064_3210.html"},"headline":"La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou","dateCreated":"2022-05-29T05:22:36+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:22:36+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Opposants actifs au Kremlin, simples t\u00e9l\u00e9travailleurs, r\u00e9fugi\u00e9s en transit\u00a0: les jeunes Russes d\u00e9couvrent \u00e0 Belgrade un environnement favorable au pr\u00e9sident russe et \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/225d914_1653578418274-russians-in-belgrade-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-6">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La détermination du président tunisien, Kaïs Saïed, à imposer par référendum, le 25 juillet, un changement des institutions plonge le pays dans l’incertitude.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    International       Un si Proche Orient         Compte à rebours à haut risque en Tunisie   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La détermination du président tunisien, Kaïs Saïed, à imposer par référendum, le 25 juillet, un changement des institutions plonge le pays dans l’incertitude.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Lorsque Kaïs Saïed est élu président de la République, le 13 octobre 2019, avec 73 % des voix, ce novice en politique, hostile aux partis et entouré d’un cercle étroit d’inconditionnels, affirme incarner « ce que le peuple veut ». Mais la transition démocratique qu’a ouverte, le 14 janvier 2011, le renversement du dictateur Ben Ali, a abouti, le 26 janvier 2014, à l’adoption d’une Constitution d’inspiration parlementaire, où le chef de l’Etat doit partager le pouvoir exécutif avec le premier ministre.          La Tunisie a choisi pour cette IIe République de rompre avec le présidentialisme institué, le 25 juillet 1957, par Habib Bourguiba, un an après l’indépendance. C’est pourquoi le populisme exacerbé de Saïed le conduit, le 25 juillet 2021, à proclamer un « état d’exception » et à geler les activités du Parlement, puis à s’arroger les pleins pouvoirs. Ce coup de force jouit initialement d’un indéniable soutien populaire, tant les querelles politiciennes ont paralysé la gestion du pays.                           Lire aussi :  En Tunisie, la difficile opposition au président Kaïs Saïed                 Le solitaire de Carthage          Saïed escompte renouveler en Tunisie la manœuvre réussie en Egypte par le général Sissi, qui renverse le président islamiste, pourtant démocratiquement élu, en 2013, avant d’accéder lui-même, l’année suivante, à la tête de l’Etat, avec officiellement 97 % des voix, dans un scrutin très contesté. Comme son homologue égyptien avant lui, le locataire du palais présidentiel de Carthage accuse de tous les maux les islamistes tunisiens d’Ennahda, effectivement discrédités par leur piètre performance gouvernementale. Mais c’est plus leur clientélisme partisan que leurs options sociétales qui est dénoncé par Saïed, tenant, en matière de peine de mort, d’homosexualité ou d’égalité des sexes, une ligne très conservatrice que ne désavoueraient pas les fondamentalistes. La différence majeure entre les « coups » égyptien et tunisien est que les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite, prompts à encourager dans les deux cas la dynamique contre-révolutionnaire, se sont bien gardés de financer la captation du pouvoir par Saïed, alors qu’ils avaient alloué d’emblée une vingtaine de milliards de dollars au putsch de Sissi.           Le chef de l’Etat, lui-même spécialiste de droit constitutionnel, s’est lancé dans une fuite en avant de réformes institutionnelles          Cette générosité n’est pas de mise envers la Tunisie actuelle, malgré les cours historiquement élevés du pétrole, car les dirigeants émiratis et saoudiens, soucieux en 2013 de stabiliser une Egypte devenue leur obligée, veulent moins le sauvetage que le sabotage de la transition tunisienne, à leurs yeux inspiratrice de tous les soulèvements postérieurs dans le monde arabe. Abou Dhabi et Riyad se justifient publiquement en subordonnant leur aide à un accord entre le FMI et la Tunisie, un préalable qu’ils n’avaient jamais été mis en avant en Egypte. Saïed se retrouve ainsi maître sans partage d’un pays où la crise économique s’approfondit, alors même que le mécontentement social avait largement nourri le soutien à son coup de force du 25 juillet 2021. Le chef de l’Etat, lui-même spécialiste de droit constitutionnel, s’est lancé, au contraire, dans une fuite en avant de réformes institutionnelles, comme si de ce seul cadre légal dépendait la résolution de la crise présente.        Il vous reste 45.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/05/29/compte-a-rebours-a-haut-risque-en-tunisie_6128063_6116995.html"},"headline":"Compte \u00e0 rebours \u00e0 haut risque en\u00a0Tunisie","dateCreated":"2022-05-29T05:00:26+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:00:26+02:00","dateModified":"2022-05-29T05:52:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La d\u00e9termination du pr\u00e9sident tunisien, Ka\u00efs Sa\u00efed, \u00e0 imposer par r\u00e9f\u00e9rendum, le 25\u00a0juillet, un changement des institutions plonge le pays dans l\u2019incertitude.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/20/0/0/3314/1657/1342/671/60/0/27d8aec_fw1-tunisia-politics-0920-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-7">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ En 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Après des visites réciproques dans les années 1990, les familles s’étaient un peu perdues de vue. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Nicolas Blandin pour M Le magazine du monde          De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö, Suède, correspondante régionale)  Publié aujourd’hui à 05h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitEn 1993, les parents de la journaliste Anne-Françoise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l’accident nucléaire de Tchernobyl. Après des visites réciproques dans les années 1990, les familles s’étaient un peu perdues de vue. Jusqu’à ce que la guerre en Ukraine les réunisse à nouveau.         Tout d’un coup, il était là. Houppette blonde, les yeux clairs, une petite valise en carton marron à la main. Ivan n’avait que 10 ans et ne parlait pas un mot de français. Il ignorait tout de l’endroit où il se trouvait. La veille, il avait quitté sa ville, Vinnytsia, dans l’ouest de l’Ukraine, pour prendre un avion à Kiev, direction la France. Qu’avait-il éprouvé au moment de dire au revoir à ses parents et à sa petite sœur, Anna ? « C’était effrayant, se souvient-il aujourd’hui. J’étais tellement petit. Je ne savais pas où j’allais et je ne comprenais pas la langue. »          On est alors au début de l’été 1993. Ivan descend d’un car, sur un parking de Guidel, dans le sud du Morbihan. Avec lui, plusieurs dizaines d’enfants, originaires de la zone de Tchernobyl, sinistrée en 1986, tous tirés au sort par les autorités ukrainiennes, pour aller passer deux mois en France. Au fil des ans, ils seront ainsi des milliers, hébergés l’été chez des familles françaises.          « Manger des aliments frais et non contaminés »          Halyna (se prononce Galina) et Vasyl Duchenko, les parents d’Ivan, n’ont pas hésité, quand l’occasion s’est présentée. Ils ne pensent alors qu’à « la santé » de leur fils, assure sa mère, même s’ils s’inquiètent de le voir partir à des milliers de kilomètres, dans un pays où eux-mêmes n’ont jamais mis les pieds, pour aller vivre chez de parfaits inconnus. À l’époque, ma famille et moi habitions à Pontivy, une petite commune du centre de la Bretagne. Les vacances d’été venaient de commencer.          Nous sommes tous montés dans la voiture, pour aller chercher Ivan. Ma sœur, Hélène, avait 13 ans, mes deux frères, Thomas et Matthieu, 8 ans, et moi, 15. Connaissant mes parents, ils avaient dû nous expliquer où se trouvait l’Ukraine. J’avais surtout retenu qu’Ivan avait été « irradié » par l’explosion de la centrale nucléaire près de chez lui et qu’il venait en France pour « respirer l’air pur et manger des aliments frais et non contaminés ». Ce n’est qu’un an plus tard, dans la salle à manger des Duchenko, à Vinnytsia, que je comprendrais vraiment ce qu’il s’était passé.                              Michèle et René Hivert le 12 avril 2022 à Chambéry.  NICOLAS BLANDIN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Cet été 1993, un lien allait se tisser entre nos deux familles qui n’avaient a priori rien en commun. Un lien distendu par périodes, mais qui ne s’est jamais rompu. Aussi, quand, le 18 mars, trois semaines et un jour après le début de l’offensive russe en Ukraine, Maryna, l’épouse d’Ivan, et leurs deux enfants, Andrii (10 ans) et Vira (4 ans), ont quitté, avec Halyna, leur pays, c’est chez mes parents, à Chambéry – où ils vivent depuis vingt ans –, que tous les quatre sont venus se réfugier.        Il vous reste 90.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/29/de-tchernobyl-a-chambery-mes-correspondants-ukrainiens_6128061_4500055.html"},"headline":"De Tchernobyl \u00e0 Chamb\u00e9ry, mes correspondants ukrainiens","dateCreated":"2022-05-29T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe"],"description":"En\u00a01993, les parents de la journaliste Anne-Fran\u00e7oise Hivert accueillaient pour deux mois Ivan Duchenko, un petit Ukrainien victime de l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Apr\u00e8s des visites r\u00e9ciproques dans les ann\u00e9es 1990, les familles s\u2019\u00e9taient un peu perdues de vue. Jusqu\u2019\u00e0 ce que la guerre en Ukraine les r\u00e9unisse \u00e0 nouveau.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/423/0/1199/597/1342/671/60/0/fe58609_195129-3266709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-8">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les Dominicains sont parfois en peine de trouver des plages facilement accessibles depuis que le tourisme de masse se développe sur leur île. Leur libre accès est pourtant garanti par la Constitution.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             République dominicaine : face aux tentatives de privatisation, la bataille de l’accès aux plages      Les Dominicains sont parfois en peine de trouver des plages facilement accessibles depuis que le tourisme de masse se développe sur leur île. Leur libre accès est pourtant garanti par la Constitution.          Par Clément Guillou(Envoyé spécial en République dominicaine)         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue aérienne d’une plage à Punta Cana, en République dominicaine, le 7 janvier 2022.  ERIKA SANTELICES / AFP               « Ici, sur 60 mètres, c’est à nous. Là, c’est à eux, aux hôtels. » Pierre, vendeur haïtien croisé sur le sable de Punta Cana, maîtrise un point précis de la Constitution dominicaine : celui qui garantit aux citoyens le libre accès aux rivières, aux lagons, aux lacs et… aux plages. Un article 15 de la Constitution devenu crucial dans un pays où ces dernières ont valeur de trésor, compte tenu de la place prise par le tourisme balnéaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En République dominicaine, l’inexorable essor du tourisme de masse                 Les 286 plages de République dominicaine sont devenues un sujet de dispute récurrent entre les investisseurs et les communautés locales. Le gouvernement tente, en fonction des rapports de force, de ménager les intérêts privés sans s’aliéner la population. Une révision constitutionnelle de 2010 a ajouté une notion de « respect de la propriété privée » au texte initial et lorsqu’une loi, il y a six ans, a dû préciser les modalités d’accès aux plages, le lobby hôtelier a mis en garde contre la mise en péril des intérêts touristiques.          « Un sérieux problème d’exclusion »          Pour l’heure, le droit constitutionnel tient, mais dans les zones où l’urbanisation s’est faite à marche forcée, guidée par les projets touristiques, les bords de mer ont été de facto privatisés. De rares accès routiers à la plage existent entre certains resorts ; mais seuls les petits marchands, comme Pierre, les utilisent pour venir démarcher les touristes. Les Dominicains de Punta Cana, eux, ne vont plus se baigner, ou alors bien plus au nord, à Macao. « En tant que dominicaine, si je dois emmener des amis étrangers à la plage, je ne sais plus où aller, admet Yolanda Leon, chercheuse et militante au sein de l’association de défense de l’environnement Grupo Jaragua. C’est devenu un sérieux problème d’exclusion de la population locale, notamment à Punta Cana. »           Les habitants de Nuevo Juanillo doivent s’enregistrer à l’entrée du « resort » pour golfeurs et payer 20 dollars pour atteindre le rivage          Ainsi du village de pêcheurs de Juanillo, que le groupe Cap Cana a fait déménager au début des années 2000 loin du rivage, contre la promesse d’un accès à l’eau et à l’électricité. « Les femmes étaient ravies, les hommes se sentaient inutiles, car ils ont perdu l’accès à la mer, et donc leur métier », relate Yolanda Leon. Vingt ans plus tard, les derniers habitants de Nuevo Juanillo doivent s’enregistrer à l’entrée du resort pour golfeurs et payer 20 dollars (environ 19 euros) pour atteindre le rivage – sous forme d’avance sur consommations, puisqu’il est théoriquement interdit de privatiser les lieux.        Il vous reste 28.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/29/republique-dominicaine-face-aux-tentatives-de-privatisation-la-bataille-de-l-acces-aux-plages_6128058_3234.html"},"headline":"R\u00e9publique dominicaine\u00a0: face aux tentatives de privatisation, la bataille de l\u2019acc\u00e8s aux plages","dateCreated":"2022-05-29T04:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-29T04:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Ha\u00efti","International","Am\u00e9riques","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Les Dominicains sont parfois en peine de trouver des plages facilement accessibles depuis que le tourisme de masse se d\u00e9veloppe sur leur \u00eele. Leur libre acc\u00e8s est pourtant garanti par la Constitution.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial en R\u00e9publique dominicaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/250/0/4000/2000/1342/671/60/0/5ff89a0_1653656524301-000-9vr7f8.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-9">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Succès de l’hiver auprès des Français, l’île bat des records d’affluence au sortir de la pandémie de Covid-19. Le gouvernement a érigé le tourisme en priorité, subventionnant les investisseurs étrangers qui s’apprêtent à aménager de nouvelles zones du littoral.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             En République dominicaine, l’inexorable essor du tourisme de masse      Succès de l’hiver auprès des Français, l’île bat des records d’affluence au sortir de la pandémie de Covid-19. Le gouvernement a érigé le tourisme en priorité, subventionnant les investisseurs étrangers qui s’apprêtent à aménager de nouvelles zones du littoral.          Par Clément Guillou(Envoyé spécial en République dominicaine)         Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une plage à Punta Cana (République dominicaine), le 7 janvier 2022.  ERIKA SANTELICES / AFP               Sur un fond musical hollywoodien, devant un écran géant digne d’un concert de U2, le ministre du tourisme de République dominicaine achève son show, entre télévangéliste, directeur commercial et homme politique. Il déambule sur la scène d’un hôtel « tout inclus » de Punta Cana, le tiroir-caisse de l’île caribéenne, début mai, devant 300 patrons français d’agences de voyages, tour-opérateurs, compagnies aériennes. Tous sous le charme de sa présentation d’une « success story mondiale », comme il la décrit : le rebond spectaculaire du tourisme dominicain, qui dépasse depuis six mois ses records historiques.          Le ton de David Collado se fait de plus en plus grave pour expliquer pourquoi, dès juillet 2020, le gouvernement a préféré rouvrir ses frontières plutôt que les écoles, malgré la présence du Covid-19 et un système de santé déficient : « Nous avons pris notre risque, mais avec un grand sens des responsabilités. La République dominicaine doit ce succès au fait d’avoir choisi la vie. Merci beaucoup de tout mon cœur, merci de croire en la République dominicaine. Que Dieu vous bénisse. » Standing ovation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, le retour du tourisme du monde d’avant-Covid                 Les spécialistes du voyage organisé ont des raisons d’aduler le gouvernement dominicain : en 2021, l’île a rempli les avions et sauvé les comptes des tour-opérateurs. Jusqu’à cet hiver, un client en quête de soleil sans risque de quarantaine n’avait guère d’options. La plus simple et la moins chère ? Punta Cana. Les Français ont mordu : pour la première fois de l’histoire, une destination long-courrier a été la plus vendue de la saison hivernale. Plus de 100 000 d’entre eux y ont posé les pieds depuis le début de l’année, la moitié pour la première fois. Le succès se prolongera cet été grâce, selon le président des Entreprises du voyage, Jean-Pierre Mas, « à la qualité de l’offre touristique, à la diversité de l’offre de vols avec trois compagnies aériennes et à la promotion très efficace du ministère du tourisme ».          Incitations fiscales          Son congrès annuel est financé par le ministère dominicain du tourisme, déjà sponsor du salon mondial du tourisme, à Madrid en janvier. Entretemps, David Collado a porté son road show dans les principaux marchés américains, d’où vient plus de la moitié de ses clients. Chaque mois, le ministre donne une conférence de presse pour vanter une industrie ressuscitée, avec des chiffres records. Selon lui, le pays dépassera les 7,5 millions de visiteurs étrangers cette année – davantage que l’Argentine ou le Brésil avant la pandémie. Aucune crise ne semble, pour l’heure, perturber durablement cette croissance, qu’il s’agisse d’une série de morts subites de touristes étasuniens, en 2019, du Covid-19 ou de la guerre en Ukraine qui a privé le pays de ses nombreux visiteurs russes.        Il vous reste 58.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/29/en-republique-dominicaine-l-inexorable-essor-du-tourisme-de-masse_6128056_3234.html"},"headline":"En R\u00e9publique dominicaine, l\u2019inexorable essor du tourisme de masse","dateCreated":"2022-05-29T03:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-29T03:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Ha\u00efti","Tourisme","Am\u00e9riques","\u00c9conomie","International"],"description":"Succ\u00e8s de l\u2019hiver aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, l\u2019\u00eele bat des records d\u2019affluence au sortir de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le gouvernement a \u00e9rig\u00e9 le tourisme en priorit\u00e9, subventionnant les investisseurs \u00e9trangers qui s\u2019appr\u00eatent \u00e0 am\u00e9nager de nouvelles zones du littoral.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial en R\u00e9publique dominicaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/702/0/4211/2105/1342/671/60/0/f72a3ea_1653656354316-000-9vr7ez.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-10">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Ouverte aux voyageurs dès l’été 2020, l’île caribéenne a été la bouée de sauvetage du tourisme de masse durant la pandémie de Covid-19. Mais le succès de son modèle bénéficie peu à la population locale, qui doit se contenter de miettes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »      Ouverte aux voyageurs dès l’été 2020, l’île caribéenne a été la bouée de sauvetage du tourisme de masse durant la pandémie de Covid-19. Mais le succès de son modèle bénéficie peu à la population locale, qui doit se contenter de miettes.          Par Clément Guillou(Punta Cana, République dominicaine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une plage couverte d’algues sargasses, à Punta Cana, en République dominicaine, le 1er  septembre 2021.  ORLANDO BARRIA/EFE/SIPA               Les routes les mieux entretenues de la République dominicaine sont celles que les Dominicains n’empruntent jamais. Pour rouler sur ces enrobés impeccables, éclairés de nuit, il faut quitter le pays du président Luis Abinader et entrer dans celui des resorts. Punta Cana, une bande de territoire sur la côte est du pays, 3 kilomètres de large, entre les plages de sable blanc et l’autoroute qui traverse ce royaume du divertissement et du farniente. Un alignement d’enclaves touristiques dotées de piscines, de buffets standardisés et d’accès privés à la plage – on en compte 70 kilomètres entre Cap Cana, au sud, et Uvero Alto, l’extrémité nord. Pour le moment, car l’affluence nourrit une expansion dévorante.          Très vite rouverte aux visiteurs durant la pandémie de Covid-19, la République dominicaine – et Punta Cana, en particulier – attire comme un aimant les touristes américains, russes et européens. Pendant que sa voisine Haïti se noie dans la violence et le chaos institutionnel, l’île caribéenne a été le premier pays du monde à retrouver autant de visiteurs qu’avant la crise sanitaire. A l’hiver 2021, elle a même été la destination étrangère la plus vendue auprès des Français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En République dominicaine, l’inexorable essor du tourisme de masse                 Punta Cana est devenue, avec Cancun au Mexique, le symbole du tourisme « tout inclus ». Au pays des resorts, certaines rues portent le nom des hôteliers, symbole de la privatisation de cette bande de terre par de grands groupes privés, notamment espagnols. La zone compte 160 000 chambres d’hôtel ou appartements de courte durée, davantage que Paris. En 2019, 4 milliards de dollars (3,7 milliards d’euros) ont été dépensés par les 3,5 millions de touristes ayant atterri à Punta Cana. Un nouveau record se profile pour 2022.          Une huit-voies bordée de panneaux publicitaires à l’américaine fait office de frontière avec la réalité de la République dominicaine. Il faut franchir un carrefour pour entrer dans Friusa, où vivent une partie des Dominicains et Haïtiens qui font marcher les enclaves. Les rues piégeuses, parfois des chemins, desservent un mélange anarchique de cases créoles aux couleurs vives, de cabanes en tôle et d’immeubles bas en briques de ciment nues. Tous les 100 mètres, des dos-d’âne ravageurs, qui ne sont pas sans lien avec l’omniprésence de garages dans chaque ville du pays.          Contraste violent          Il n’y a pas l’eau courante à Friusa, pas plus qu’à Veron, le principal bourg au sortir des hôtels. Des centaines de forages privés vont puiser l’eau du sous-sol, contaminée en l’absence de système de collecte des déchets – comme la majeure partie du pays, qui compte 350 décharges sauvages. L’électricité, particulièrement chère, se consomme en cartes prépayées. C’est à Veron que l’on croise dès potron-minet des grappes d’Haïtiens à l’affût des camionnettes de chantier, dans l’espoir de travailler à la construction de nouveaux complexes touristiques.        Il vous reste 77.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/29/a-punta-cana-en-republique-dominicaine-les-dollars-envoles-du-tourisme-tout-inclus_6128055_3234.html"},"headline":"A Punta Cana, en R\u00e9publique dominicaine, les dollars envol\u00e9s du tourisme \u00ab\u00a0tout inclus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T03:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-29T03:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Ouverte aux voyageurs d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, l\u2019\u00eele carib\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 la bou\u00e9e de sauvetage du tourisme de masse durant la pand\u00e9mie de Covid-19. Mais le succ\u00e8s de son mod\u00e8le b\u00e9n\u00e9ficie peu \u00e0 la population locale, qui doit se contenter de miettes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"Punta Cana, R\u00e9publique dominicaine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/198/0/5472/2736/1342/671/60/0/443aaf0_1653656106050-sipa01036452-000002.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-11">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les autorités ont également recensé « 56 disparus, 25 blessés, 3 957 sans-abri et 533 déplacés » dans l’Etat du Pernambouc, où les fortes pluies, qui tombent depuis plusieurs jours, provoquent des glissements de terrain. La situation pourrait s’aggraver, car les intempéries continuent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brésil             Dans le nord-est du Brésil, au moins 44 morts dans des pluies diluviennes      Les autorités ont également recensé « 56 disparus, 25 blessés, 3 957 sans-abri et 533 déplacés » dans l’Etat du Pernambouc, où les fortes pluies, qui tombent depuis plusieurs jours, provoquent des glissements de terrain. La situation pourrait s’aggraver, car les intempéries continuent.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 00h53, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des habitants tentent d’échapper aux inondations à Recife, dans l’Etat du Pernambouc, au Brésil, le 28 mai 2022.  MARLON COSTA / AP                 Le bilan ne cesse d’augmenter, irrémédiablement. Les fortes pluies que connaît le Brésil depuis plusieurs jours sur la région de Recife, capitale du Pernambouc, ont fait au moins 44 morts, a annoncé le gouvernement dimanche 29 mai.            Le bilan reste provisoire. Les autorités ont également recensé « 56 disparus, 25 blessés, 3 957 sans-abri et 533 déplacés », a déclaré le ministre du développement régional, Daniel Ferreira, lors d’une conférence de presse. « Bien qu’il ait cessé de pleuvoir maintenant, nous nous attendons à de fortes pluies dans les prochains jours. La première chose à faire est donc de maintenir des mesures d’autoprotection », a déclaré le ministre, qui a survolé la zone sinistrée en compagnie d’autres responsables brésiliens.              Les pluies ont commencé, dans la région, dans la nuit de mardi 24 à mercredi 25 mai. L’accident le plus grave s’est produit tôt, samedi, lorsque 19 personnes ont péri dans un « important glissement de terrain » à Jardim Monteverde, à la frontière entre Recife et la municipalité de Jaboatao dos Guararapes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                   Des pluies persistantes            La tempête a provoqué des glissements de terrain sur les flancs des collines, le débordement des rivières et de grands torrents de boue qui ont tout emporté sur leur passage. Des vidéos publiées sur les réseaux sociaux montrent de larges avenues inondées dans plusieurs municipalités, des maisons qui s’effondrent et des glissements de terrain. Des écoles de la ville de Recife ont été ouvertes pour accueillir les sans-abri.            Le président brésilien, Jair Bolsonaro, a exprimé sur Twitter ses « condoléances et sa solidarité aux victimes de cette triste catastrophe ». Il a précisé avoir décidé de déployer des troupes du ministère de la défense « pour aider aux opérations de secours et apporter l’assistance nécessaire aux familles sinistrées ».            - Mobilizamos ainda nossas Forças Armadas, a @DefesaGovBr e o @MinCidadania para o deslocamento de equipes à Grande… https://t.co/Mor1a5kozS— jairbolsonaro (@Jair M. Bolsonaro)              Entre vendredi soir et samedi matin, les précipitations ont atteint 236 millimètres dans certaines parties de la capitale du Pernambouc, selon la mairie. Cela équivaut à plus de 70 % des prévisions de précipitations pour l’ensemble du mois de mai dans la ville.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Petropolis au Brésil, un bilan des inondations aggravé par le non-respect des politiques de prévention                   Déjà des centaines de victimes durant l’année écoulée            Sur l’année écoulée, des centaines de Brésiliens ont péri dans des inondations et des glissements de terrain provoqués par des pluies diluviennes. En février, plus de 230 personnes avaient été tuées dans la ville de Petropolis, l’ancienne capitale de l’Empire du Brésil au XIXe siècle, dans l’Etat de Rio de Janeiro (Sud-Est). De fortes précipitations avaient transformé les rues en rivières bouillonnantes et provoqué des glissements de terrain dans des quartiers pauvres vallonnés.              En avril, dans le même Etat, quatorze personnes ont déjà péri, également dans des inondations et glissements de terrain. Parmi les victimes figuraient une mère et ses six enfants, enterrés vivants sous un glissement de terrain qui a emporté leur maison, selon les autorités.            Parce qu’une atmosphère plus chaude est aussi plus humide, le réchauffement climatique augmente les risques et l’intensité d’inondations provoquées par des précipitations extrêmes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les nouvelles promesses des Etats mènent toujours le monde vers une « catastrophe climatique »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/au-nord-est-du-bresil-au-moins-35-morts-dans-des-pluies-diluviennes_6128050_3210.html"},"headline":"Dans le nord-est du Br\u00e9sil, au moins 44 morts dans des pluies diluviennes","dateCreated":"2022-05-29T00:53:29+02:00","datePublished":"2022-05-29T00:53:29+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Les autorit\u00e9s ont \u00e9galement recens\u00e9 \u00ab\u00a056 disparus, 25 bless\u00e9s, 3\u00a0957 sans-abri et 533 d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb dans l\u2019Etat du Pernambouc, o\u00f9 les fortes pluies, qui tombent depuis plusieurs jours, provoquent des glissements de terrain. La situation pourrait s\u2019aggraver, car les intemp\u00e9ries continuent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/150/0/3000/1500/1342/671/60/0/7c6a2ad_ed6391ab33b845baa0f2fd1d17a7f431-ed6391ab33b845baa0f2fd1d17a7f431-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-12">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Michelle Bachelet a achevé, samedi, une visite en Chine au cours de laquelle elle s’est rendue dans le Xinjiang, une province dont la minorité musulmane, les Ouïgours, est la cible d’une politique d’internement et de surveillance à très grande échelle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Xinjiang : la haut-commissaire de l’ONU aux droits de l’homme critique Pékin… diplomatiquement      Michelle Bachelet a achevé, samedi, une visite en Chine au cours de laquelle elle s’est rendue dans le Xinjiang, une province dont la minorité musulmane, les Ouïgours, est la cible d’une politique d’internement et de surveillance à très grande échelle.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 20h00, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, avec la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, à Guangzhou (sud de la Chine), le 23 mai 2022. Photo publiée par l’agence de presse Xinhua.  DENG HUA / AP               Michelle Bachelet, haut-commissaire des Nations unies pour les droits de l’homme, a achevé, samedi 28 mai, une visite en Chine entamée six jours plus tôt, au cours de laquelle elle s’est rendue, durant deux jours, dans le Xinjiang. Pékin est accusé de maintenir en détention plus d’un million de musulmans de cette province, essentiellement des Ouïgours, une politique que les Etats-Unis et d’autres pays occidentaux qualifient de « génocide ». C’était la première visite en Chine d’un haut-commissaire aux droits de l’homme depuis dix-sept ans.          Durant la conférence de presse qu’elle a tenue (par vidéo) à la fin de sa visite, la réponse la plus longue et la plus chargée d’émotion de Mme Bachelet fut celle adressée à une journaliste chinoise qui l’a interrogée sur la tuerie d’Uvalde, aux Etats-Unis. Dans une déclaration liminaire d’une dizaine de minutes, la haut-commissaire a fait savoir que l’objet de sa visite n’était pas d’« enquêter » mais d’échanger avec les responsables chinois sur les droits de l’homme.          Elle a affirmé « avoir entendu » ceux qui, avant sa visite, lui avaient demandé d’évoquer des situations ou des cas particuliers. Après avoir évoqué les « énormes réalisations » de la Chine en matière de lutte contre la pauvreté, puis la situation des femmes – dont elle souhaiterait une présence renforcée « à tous les niveaux de la représentation politique » – et la peine de mort – qu’elle souhaiterait voir abolie –, la haut-commissaire a évoqué le sujet le plus délicat : le Xinjiang.          « Il est très important que les réponses contre le terrorisme ne débouchent pas sur une violation des droits de l’homme », a déclaré Mme Bachelet. Concernant les centres de détention que la Chine qualifie de « centres d’éducation et de formation professionnelle », elle s’est dite « incapable d’en évaluer l’échelle ». Mais, a-t-elle affirmé, « le gouvernement m’a assuré que le système était démantelé ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine, sous pression occidentale, renonce officiellement au travail forcé                 Le Tibet, Hongkong…          Mme Bachelet a aussi évoqué le Tibet : « Il est important que l’identité linguistique, culturelle et religieuse des Tibétains soit protégée et que les Tibétains soient autorisés à participer pleinement et en toute liberté aux décisions concernant leur vie religieuse. » Au sujet de Hongkong, « les arrestations d’avocats, d’activistes, de journalistes et autres en raison de la loi sur la sécurité nationale sont profondément inquiétantes », a-t-elle déclaré.          Samedi, le ministère des affaires étrangères chinois a publié, à son tour, un communiqué sur cette visite. Celle-ci a donné « des résultats positifs concrets », estime Ma Zhaoxu, vice-ministre des affaires étrangères. Dans ce communiqué, celui-ci dénonce à nouveau les « mensonges » de « certains pays » concernant le Xinjiang et n’évoque pas un éventuel « démantèlement » des « centres de formation ».        Il vous reste 56.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/xinjiang-la-haut-commissaire-de-l-onu-aux-droits-de-l-homme-critique-pekin-diplomatiquement_6128044_3210.html"},"headline":"Xinjiang\u00a0: la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme critique P\u00e9kin\u2026 diplomatiquement","dateCreated":"2022-05-28T20:00:01+02:00","datePublished":"2022-05-28T20:00:01+02:00","dateModified":"2022-05-29T11:30:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Droits humains","Chine","Asie-Pacifique","International"],"description":"Michelle Bachelet a achev\u00e9, samedi, une visite en Chine au cours de laquelle elle s\u2019est rendue dans le Xinjiang, une province dont la minorit\u00e9 musulmane, les Ou\u00efgours, est la cible d\u2019une politique d\u2019internement et de surveillance \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/128/0/4340/2170/1342/671/60/0/3450e7a_b2eab866432f4640999180b84926abe1-b2eab866432f4640999180b84926abe1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-13">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Carnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
       Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »  Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 7. Avec la guerre, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, Courbevoie ou encore Villeurbanne. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Gleb, 12 ans, qui est arrivé en avril à Toulon avec ses parents et ses six frères et sœurs, a fait sa rentrée au collège. La jeune Khrystyna a trouvé une place de serveuse dans une crêperie en se promenant dans Courbevoie (Hauts-de-Seine) et n’a plus trop de contacts avec ses amis ukrainiens. Alina se bat avec la langue française et témoigne de sa difficulté à parler avec ceux qui sont restés « là-bas », en Ukraine. Evgenia, qui s’occupe de sa fille malade, a pu profiter de quelques sorties culturelles, qui lui permettent de s’évader un peu.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Après trois mois de guerre, 85 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, publiés le 24 mai.                    


Gleb, à Toulon
	

« En classe, je ne comprends pas grand-chose ! »
	


	


 « La France est vraiment un pays incroyable ! Nous avons été très bien reçus. Tout est très beau, et élégant. Pour nous, c’est comme un don de Dieu, comme le paradis sur terre, nous écrit avec enthousiasme Olga, qui nous envoie des photos pleines de soleil. Les enfants sont tout simplement heureux ! »

Après les vacances de Pâques, Gleb, 12 ans, a reçu un sac à dos tout neuf rempli de fournitures scolaires et a fait sa rentrée en 6e, avec ses camarades d’exil. Il nous raconte son quotidien entre les cours, les balades à vélo et les pique-niques, entouré des Toulonais qui veillent sur eux depuis leur arrivée : Florence, Hélène, Christian, Françoise et Chris.
 



<article-nb="2022/05/29/19-14">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Alors que les combats s’intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le président français ont demandé, samedi à Vladimir Poutine un « cessez-le-feu immédiat et un retrait des troupes russes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain                    Le contexte       Live  animé par Florian Lefèvre et Eléa Pommiers      Image de couverture :   ARIS MESSINIS / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         Dans le Donbass, l’armée russe a confirmé la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. « A l’issue des actions communes des unités de la milice de la République populaire de Donetsk et des forces armées russes, la ville de Lyman a été entièrement libérée des nationalistes ukrainiens », a déclaré dans un communiqué le ministère russe de la défense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les séparatistes prorusses de l’Est ukrainien.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine s’est dit prêt, samedi, à discuter de la reprise des livraisons de céréales ukrainiennes, lors d’un entretien téléphonique avec le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz.« La Russie est prête à aider à trouver des options pour l’exportation sans entrave de céréales, y compris l’exportation de céréales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire » a déclaré le Kremlin, alors que le pays rejette toute responsabilité dans la crise alimentaire mondiale. Jeudi, le président russe avait proposé d’aider à « surmonter la crise alimentaire », à condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient préalablement levées, ce qui lui a valu des accusations de chantage.« Le Donbass restera ukrainien », affirme Volodymyr Zelensky. « La situation dans le Donbass est très, très difficile », mais « nous protégeons notre terre et faisons tout pour renforcer » la défense de cette région, a déclaré, vendredi, le président de l’Ukraine, dans son intervention vidéo quotidienne. « Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bientôt à eux, ils se trompent », a-t-il ajouté.Sous un déluge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d’être encerclée. Un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, a affirmé vendredi que « la ville de Sievierodonetsk est actuellement encerclée » et que les troupes ukrainiennes y sont piégées. Une information démentie par le gouverneur de Louhansk, Serhi Haïdaï, jugeant même erroné de dire que la région va tomber sous le « contrôle entier de l’ennemi » russe dans « un, deux ou trois jours ». Mais il a admis que, « pour éviter que les troupes se trouvent encerclées, il pourrait y avoir, peut-être, un ordre de retrait qui leur soit donné ».Dans le sud du pays, la région de Kherson également pilonnée. Les forces russes ont massé 30 chars T-62, ainsi que d’autres blindés et des systèmes de missiles Grad dans la région de Kherson (Sud), bombardée par des hélicoptères Mi-8, a affirmé, samedi, le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook.La branche moscovite de l’Eglise orthodoxe ukrainienne a coupé les ponts avec les autorités spirituelles russes, qui soutiennent le président russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l’issue d’un concile a été prononcée « la pleine indépendance et l’autonomie de l’Eglise orthodoxe ukrainienne », selon un communiqué, qui précise que les relations de l’Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite étaient « compliquées ou inexistantes » depuis le début du conflit. C’est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques années. Une partie de l’Eglise ukrainienne, représentée par le patriarcat de Kiev, avait déjà rompu avec Moscou en 2019 à cause de l’ingérence du Kremlin dans le pays. L’Ukraine est centrale pour l’Eglise orthodoxe russe, dont certains des monastères les plus importants sont situés dans ce pays.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) appelle la Russie à coopérer. Karim Khan demande à la Russie de coopérer dans l’enquête, qu’il avait ouverte quatre jours après le début de l’invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l’humanité présumés commis en Ukraine. Ni la Russie ni l’Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accepté la compétence de la Cour.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Vidéo. A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Entretien. « Nous produisons le blé, mais il ne peut pas sortir du pays ». Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                          Le point sur la situation sur le terrain                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T07:54:46+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T07:54:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Scholz et Macron demandent à Poutine des « négociations directes sérieuses » avec Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors que les combats s\u2019intensifient dans le Donbass, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont demand\u00e9, samedi \u00e0 Vladimir Poutine un \u00ab\u00a0cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-05-29T07:54:46+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T07:54:46+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est clos","dateModified":"2022-05-29T04:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T16:50:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019un conflit qui a sembl\u00e9 s\u2019enliser, les forces russes progressent d\u00e9sormais sensiblement dans le Donbass, sur une ligne de front o\u00f9 les bombes et les tirs d\u2019artillerie pleuvent. L\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya a publi\u00e9 samedi une analyse de la situation militaire soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s quelques succ\u00e8s surprenants ukrainiens \u2013 en fait des coups profitant de failles russes \u2013 les Russes ont repris l\u2019initiative\u00a0\u00bb.          Sur le front, les combats se concentrent surtout autour du secteur de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0Les forces russes et le 2e\u00a0corps d\u2019arm\u00e9e, de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d pressent le secteur [de Sievierodonetsk et Lyssytchansk] de tous les c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, note le sp\u00e9cialiste, qui souligne toutefois que les Ukrainiens tiennent. Plus au Sud, le groupement de forces russes le plus important du front du Donbass \u00ab\u00a0attaque depuis Popasna dans toutes les directions\u00a0\u00bb\u00a0: vers le sud et le Nord, il pourrait encercler les unit\u00e9s ukrainiennes et, \u00e0 l\u2019Ouest, se rapproche de Soledar, \u00ab\u00a0sur le principal axe de ravitaillement\u00a0\u00bb du secteur Sievierodonetsk-Lyssytchansk.          Michel Goya liste trois options envisageables pour les Ukrainiens \u00e0 ce stade. La premi\u00e8re, la contre-attaque pour reprendre notamment Popasna. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est, et les Russes y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 largement confront\u00e9s, qu\u2019il est difficile de man\u0153uvrer classiquement dans une zone de feux denses d\u00e8s lors que l\u2019on n\u2019est visible et rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019historien, selon qui \u00ab\u00a0une attaque visible contre le point haut de Popasna sous l\u2019enveloppe de frappes air et artillerie russes peut r\u00e9ussir mais ce sera un exercice long, difficile et sans aucun doute tr\u00e8s co\u00fbteux\u00a0\u00bb.          Une deuxi\u00e8me option consisterait \u00e0 d\u00e9fendre les positions et tabler sur l\u2019usure des Russes. \u00ab\u00a0Un pari d\u2019autant plus risqu\u00e9 que l\u2019aide mat\u00e9rielle occidentale va forc\u00e9ment marquer le pas apr\u00e8s l\u2019\u00e9puisement des possibilit\u00e9s imm\u00e9diates et que la formation de nouveaux bataillons \u00e0 envoyer au combat (\u2026) risque de prendre encore du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019expert militaire.          Reste enfin la possibilit\u00e9 d\u2019abandonner ce secteur. \u00ab\u00a0Ce serait \u00e9changer de l\u2019espace, largement vide, contre des forces et du temps\u00a0\u00bb, mais aussi l\u2019option la plus lourde symboliquement et politiquement.                 INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9224b27_1653723618070-web-inter-2122-donbass-28mai.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles options pour les Ukrainiens dans le Donbass\u00a0?","dateModified":"2022-05-29T08:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:31:07+00:00","articleBody":"           Une femme ach\u00e8te du lait \u00e0 un fermier dans une rue du village de Soledar, dans le Donbass, le 28 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/af64769_1653748656856-612411.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T15:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T15:11:21+00:00","articleBody":"           Dans une cave am\u00e9nag\u00e9e en abri, dans le village de Kutuzivka, non loin de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/c1dc0b9_1653748722062-611227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-05-28T15:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:33:34+00:00","articleBody":"     La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui vient de rompre avec la Russie, ne pouvait plus rester silencieuse face aux compromissions du patriarche russe avec le Kremlin en pleine invasion du pays, a assur\u00e9 samedi son porte-parole, l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, dans un entretien \u00e0 l\u2019AFP.          La veille, sa branche moscovite a en effet d\u00e9cid\u00e9 de rompre d\u00e9finitivement tous les liens avec la Russie apr\u00e8s des si\u00e8cles d\u2019histoire commune, en raison d\u2019un profond d\u00e9saccord avec son patriarche sur la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous condamnons et nous nous dissocions des commentaires sur l\u2019agression russe en Ukraine \u00e9mis par le patriarche Kirill\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Eglise russe, a d\u00e9clar\u00e9 le religieux ukrainien, \u00e0 la longue robe noire et \u00e0 la barbe fournie. \u00ab\u00a0Le commandement\u00a0\u2018\u2018Tu ne tueras point\u2019\u2019 ne peut pas avoir d\u2019autre interpr\u00e9tation (\u2026) et c\u2019est difficile de comprendre les justifications ou le silence du patriarche moscovite sur la trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le patriarche Kirill avait repris les arguments du pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 son compte, en \u00e9voquant un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Cette position, r\u00e9p\u00e9t\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a suscit\u00e9 des remous parmi les fid\u00e8les ukrainiens qui, selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, ont \u00e9t\u00e9 les moteurs du schisme. \u00ab\u00a0Depuis des ann\u00e9es, on subit des pressions de l\u2019Etat\u00a0\u00bb ukrainien pour se s\u00e9parer du patriarcat de Moscou, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il y a un besoin, une demande dans la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019Eglise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette demande \u00e9manait aussi des territoires s\u00e9paratistes prorusses, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Le concile a \u00e9t\u00e9 suivi par des repr\u00e9sentants de tous les dioc\u00e8ses, dont ceux de l\u2019Est\u00a0\u00bb, et sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0sera relay\u00e9e en Crim\u00e9e et dans le Donbass\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela imposera du courage et de la sagesse pour les pr\u00eatres de ces r\u00e9gions s\u2019ils veulent pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Eglise et ne pas perdre leurs ouailles\u00a0\u00bb, a reconnu le porte-parole.          Mais pour lui, il est essentiel que son Eglise se maintienne dans ces territoires, \u00ab\u00a0car elle sert souvent de pont aux autorit\u00e9s ukrainiennes\u00a0\u00bb pour n\u00e9gocier \u00ab\u00a0le retour ou l\u2019\u00e9change de prisonniers de guerre, la livraison d\u2019aide humanitaire ou d\u2019autres sujets importants\u00a0\u00bb. Dans ces zones, o\u00f9 tous les canaux politiques sont coup\u00e9s, \u00ab\u00a0le statut unique de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne est tr\u00e8s pratique\u00a0\u00bb, insiste-t-il.          Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en raison de son annexion de la Crim\u00e9e et de son soutien aux s\u00e9paratistes prorusses dans le Donbass, et pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance en\u00a02019 au patriarche Bartholom\u00e9e, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul.          Selon l\u2019\u00e9v\u00eaque Kliment, les pr\u00eatres de la branche moscovite n\u2019ont pas l\u2019intention de faire de m\u00eame. Quant aux relations avec leurs fr\u00e8res orthodoxes, \u00ab\u00a0cela d\u00e9pendra de leur position\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0leur attitude n\u2019est pas constructive\u00a0\u00bb, a-t-il dit, laissant entendre qu\u2019un rapprochement n\u2019est pas imminent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le schisme dans l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9 par la base, selon son porte-parole","dateModified":"2022-05-28T15:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:30:46+00:00","articleBody":"                     Un policier se repose devant son commissariat \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/39a3516_1653726949145-05acb44-13681211-lyssytchansk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T14:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T14:17:33+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons samedi apr\u00e8s-midi, \u00e0 16\u00a0heures\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9 samedi la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk. \u00ab\u00a0Lyman est une ville strat\u00e9giquement importante car elle abrite une jonction ferroviaire majeure, et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 des ponts ferroviaires et routiers franchissant le fleuve Donets\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense dans son point de situation quotidien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 samedi sur Telegram que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12 \u00e0 13 000 habitants sont rest\u00e9s dans la ville, sur 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou s\u2019affaire \u00e0 consolider son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. Samedi \u00e0 Marioupol, ville du Sud que les Russes ont pilonn\u00e9e pendant trois mois avant de s\u2019en emparer d\u00e9finitivement la semaine derni\u00e8re, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a r\u00e9agi sur Facebook en qualifiant cette annonce de \u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, une porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-29T08:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T13:44:15+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ont demand\u00e9 samedi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien de quatre-vingts minutes avec le pr\u00e9sident russe, les deux dirigeants \u00ab\u00a0ont insist\u00e9 sur un cessez-le-feu imm\u00e9diat et un retrait des troupes russes\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 de la chancellerie allemande. MM.\u00a0Macron et Scholz ont \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 des n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses avec le pr\u00e9sident ukrainien et \u00e0 une solution diplomatique du conflit\u00a0\u00bb.          Cet entretien, qui s\u2019est tenu \u00e0 la demande de MM.\u00a0Macron et Scholz selon la chancellerie, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la poursuite de la guerre russe contre l\u2019Ukraine et aux efforts pour y mettre fin\u00a0\u00bb. Le chancelier allemand et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont en outre \u00ab\u00a0appel\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 veiller \u00e0 une am\u00e9lioration de la situation humanitaire de la population civile\u00a0\u00bb. Celle-ci est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante \u00e0 Sievierodonetsk, dans le Donbass, o\u00f9 les bombardements sont incessants.          Les deux dirigeants occidentaux ont \u00ab\u00a0pris note positivement de l\u2019engagement du pr\u00e9sident russe de traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, en particulier aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entraves au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a assur\u00e9 vouloir permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019Ukraine, notamment par voie maritime\u00a0\u00bb, affirme la chancellerie.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 ce que la Russie ne profite pas de l\u2019ouverture de la ceinture de mines mise en place pour prot\u00e9ger les ports ukrainiens, afin de permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par bateau, pour mener des actions offensives\u00a0\u00bb, assure la chancellerie allemande, pr\u00e9cisant que les trois dirigeants \u00e9taient d\u2019accord sur le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb que doivent jouer les Nations unies pour garantir les exportations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb avec Zelensky","dateModified":"2022-05-28T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T12:55:05+00:00","articleBody":"     La Russie, qui rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire actuelle, est \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, a assur\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          L\u2019Ukraine, un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, est en effet confront\u00e9e, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, au blocage de ses ports. \u00ab\u00a0La Russie est pr\u00eate \u00e0 aider \u00e0 trouver des options pour une exportation sans entraves des c\u00e9r\u00e9ales, y compris des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports situ\u00e9s sur la mer Noire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette conversation t\u00e9l\u00e9phonique, qui a eu lieu sur fond des craintes d\u2019une grave crise alimentaire en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a \u00e9voqu\u00e9 la crise alimentaire lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron...","dateModified":"2022-05-28T13:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T11:26:46+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent (\u2026) l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur son compte Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb, tandis que les forces ukrainiennes tentaient de d\u00e9loger les Russes d\u2019un h\u00f4tel. Mais le gouverneur affirme que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk n\u2019est pas coup\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes et s\u00e9paratistes. Un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide humanitaire reste possible, selon lui.          Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes s\u2019y trouvent pi\u00e9g\u00e9es.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a ajout\u00e9 samedi, sur Telegram, que \u00ab\u00a0[l\u2019ennemi] a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut dans les zones des districts de Sievierodonetsk, Oskolonivka, Tochkivka, en vain, a subi des pertes et s\u2019est repli\u00e9 sur des positions pr\u00e9c\u00e9demment occup\u00e9es\u00a0\u00bb.          Selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, la prise de Sievierodonetsk serait \u00ab\u00a0une puissante victoire\u00a0\u00bb pour les forces russes, car \u00ab\u00a0leur arm\u00e9e n\u2019a pas eu de grandes victoires et ils doivent alimenter leur population avec quelque chose\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats s\u2019intensifient pour prendre le contr\u00f4le du Donbass","dateModified":"2022-05-29T07:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:51:47+00:00","articleBody":"                     A Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. La voiture de soldats ukrainiens, sur laquelle on peut lire l\u2019inscription \u00ab\u00a0BMD-4\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au v\u00e9hicule blind\u00e9 de combat de l\u2019infanterie russe. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Destructions caus\u00e9es par l\u2019artillerie russe dans le centre-ville de Lyssytchansk, le 26 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/9b8d82b_1653726767658-b33ba5e-646852352-lyssytchansk-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass","dateModified":"2022-05-28T12:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:27:16+00:00","articleBody":"     Selon son service de presse, M.\u00a0Porochenko, un rival du dirigeant actuel Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0s\u2019est vu refuser l\u2019autorisation de franchir la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il devait prendre part \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019OTAN \u00e0 Vilnius, en Lituanie, et avait re\u00e7u \u00ab\u00a0toutes les permissions formelles pour quitter le pays\u00a0\u00bb en tant que membre permanent de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne. \u00ab\u00a0Il y a un risque que, par cette d\u00e9cision, les autorit\u00e9s aient rompu le cessez-le-feu politique en place en temps de guerre avec les forces de l\u2019opposition, qui est l\u2019un des piliers de l\u2019unit\u00e9 nationale face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le service de presse.          M.\u00a0Porochenko, pr\u00e9sident de 2014 \u00e0 2019 de l\u2019Ukraine, se trouve aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate du parti Solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la deuxi\u00e8me plus grande formation du Parlement et dans l\u2019opposition \u00e0 M.\u00a0Zelensky. Les soubresauts de la politique ukrainienne avaient cess\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des forces politiques s\u2019\u00e9tant unies dans la d\u00e9fense du pays. Onze partis jug\u00e9s prorusses ont, pour leur part, \u00e9t\u00e9 interdits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko dit s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de sortir du pays","dateModified":"2022-05-28T09:34:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:26:28+00:00","articleBody":"                     Une photo satellite montrant des b\u00e2timents d\u00e9truits et des blind\u00e9s sur les routes \u00e0 Lyman le 25 mai 2022. MAXAR TECHNOLOGIES\/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/31fdf61_1653729949573-a02fd28-5309267-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T09:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:21:26+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d\u2019encerclement. L\u2019\u00e9tau se resserre \u00e0 deux niveaux. D\u2019une part, Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e, vendredi 27\u00a0mai, est de facto coup\u00e9e de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivi\u00e8re Donets encore sous contr\u00f4le ukrainien \u00e9tant ferm\u00e9 aux civils \u00e0 cause des combats et des tirs d\u2019artillerie.          Sievierodonetsk n\u2019est techniquement pas assi\u00e9g\u00e9e, mais le pont \u00e9tant ferm\u00e9, la communication avec l\u2019ext\u00e9rieur est devenue presque impossible. D\u2019autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d\u2019un axe qui va de Siversk \u00e0 Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d\u2019un acc\u00e8s vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement","dateModified":"2022-05-29T08:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T09:03:15+00:00","articleBody":"     Plusieurs m\u00e9dias australiens ont annonc\u00e9, samedi, la mort de Michael Charles O\u2019Neill, un Australien \u00e2g\u00e9 de 47\u00a0ans travaillant dans l\u2019aide humanitaire. Originaire de la ville de Hobart, dans le sud-est de l\u2019Australie, ce p\u00e8re de trois enfants se trouvait sur la ligne de front lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la semaine. L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res australien qui n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres pr\u00e9cisions.          \u00ab\u00a0C\u2019est une trag\u00e9die, et je veux pr\u00e9senter mes condol\u00e9ances \u00e0 la famille de la personne impliqu\u00e9e\u00a0; la famille a demand\u00e9 que leur vie priv\u00e9e soit respect\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, samedi, le premier ministre australien, Anthony Albanese.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un travailleur humanitaire australien de 47\u00a0ans tu\u00e9 ","dateModified":"2022-05-28T09:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:58:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A l\u2019issue des actions communes des unit\u00e9s de la milice de la R\u00e9publique populaire de Donetsk et des forces arm\u00e9es russes, la ville de Lyman a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement lib\u00e9r\u00e9e des nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, en confirmant ainsi une annonce faite la veille par les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.          Lyman est un important noeud ferroviaire situ\u00e9 au nord-est de la ville symbole de Sloviansk, reprise aux s\u00e9paratistes prorusses par Kiev en 2014, et de Kramatorsk, la capitale de la partie de la r\u00e9gion de Donetsk (Est) sous contr\u00f4le ukrainien. La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe confirme la conqu\u00eate de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-29T08:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:32:29+00:00","articleBody":"                     Un bataillon de soldats ukrainiens \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/37cd5b2_1653726660168-0eaf90c-80827501-lyssytchansk-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Scholz et Macron demandent \u00e0 Poutine des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9ri...","dateModified":"2022-05-28T08:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T08:20:05+00:00","articleBody":"     Le missile Zircon a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov, en mer de Barents, vers une cible dans les eaux de la mer Blanche, dans l\u2019Arctique, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense. La cible situ\u00e9e \u00e0 un millier de kilom\u00e8tres \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Le tir a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 dans le cadre des \u00ab\u00a0essais de nouvelles armes\u00a0\u00bb russes, selon le communiqu\u00e9 du minist\u00e8re.          Le premier tir officiel d\u2019un Zircon remonte \u00e0 octobre\u00a02020, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ayant alors salu\u00e9 un \u00ab\u00a0grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb. D\u2019autres essais ont eu lieu depuis, notamment \u00e0 partir de la fr\u00e9gate Amiral-Gorchkov et depuis un sous-marin immerg\u00e9. D\u2019une port\u00e9e maximale d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, celui-ci doit \u00e9quiper les navires de surface et les sous-marins de la flotte russe.          La Russie avait annonc\u00e9 en mars avoir utilis\u00e9 en Ukraine des missiles hypersoniques Kinjal, un recours en combat qui a sembl\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re, Moscou n\u2019ayant, jusque-l\u00e0, jamais fait \u00e9tat de l\u2019emploi de ce type d\u2019armes, sauf pour des essais. Les missiles balistiques hypersoniques\u00a0Kinjal\u00a0et ceux de croisi\u00e8re\u00a0Zircon\u00a0appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie et que M. Poutine qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce un nouveau tir r\u00e9ussi de missile hypersonique","dateModified":"2022-05-28T08:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T07:51:10+00:00","articleBody":"     Dans son dernier point de situation, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense annonce qu\u2019hier les forces russes avaient probablement captur\u00e9 la majeure partie de la ville de Lyman, dans le nord de l\u2019oblast de Donetsk. L\u2019instance pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019agirait probablement d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9liminaire \u00e0 la prochaine \u00e9tape de l\u2019offensive russe dans le Donbass. La ville de Lyman est strat\u00e9giquement importante, car elle est le site d\u2019une importante jonction ferroviaire et donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants ponts ferroviaires et routiers sur la rivi\u00e8re Siverskyy Donets.          Dans les jours \u00e0 venir, les unit\u00e9s russes pr\u00e9sentes dans la zone auront probablement pour priorit\u00e9 de forcer la travers\u00e9e de la rivi\u00e8re. Pour l\u2019instant, l\u2019effort principal de la Russie reste probablement \u00e0 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est, autour de la poche de Sievierodonetsk. Mais une t\u00eate de pont pr\u00e8s de Lyman donnerait \u00e0 la Russie un avantage dans la prochaine phase potentielle de l\u2019offensive du Donbass, lorsqu\u2019elle cherchera probablement \u00e0 avancer vers les villes-cl\u00e9s tenues par les Ukrainiens plus profond\u00e9ment dans l\u2019oblast de Donetsk, Sloviansk et Kramatorsk.          Le 26\u00a0mai\u00a02022, le chef de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, autoproclam\u00e9e et soutenue par la Russie, Denis Pushilin, a d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum serait organis\u00e9 si la Russie s\u2019emparait de la totalit\u00e9 des oblasts de Donetsk et de Louhansk en Ukraine.          Si la Russie parvenait \u00e0 s\u2019emparer de ces r\u00e9gions, il est fort probable que le Kremlin y verrait un succ\u00e8s politique important et que le peuple russe y verrait une justification de l\u2019invasion. Toutefois, les forces arm\u00e9es ukrainiennes continuent de mener une d\u00e9fense bien organis\u00e9e du secteur et d\u2019infliger \u00e0 la Russie un nombre \u00e9lev\u00e9 de pertes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique publi\u00e9 samedi","dateModified":"2022-05-28T08:24:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:36:27+00:00","articleBody":"     Dans cette guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019offensive russe dans le Donbass a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 il y a un peu plus d\u2019un mois, le 18\u00a0avril, une fois que Moscou a act\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses assauts, dans le nord du pays, contre les deux principales villes d\u2019Ukraine, la capitale, Kiev, puis Kharkiv.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: sur le front du Donbass, un d\u00e9luge de feu et une arm\u00e9e russe qui avance co\u00fbte que co\u00fbte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"REPORTAGE | Village apr\u00e8s village, l\u2019offensive russe poursuit sa progression, inexorablement.","dateModified":"2022-05-28T06:38:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T06:27:35+00:00","articleBody":"     Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journ\u00e9es des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n\u2019ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l\u2019offensive russe depuis plusieurs semaines.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VID\u00c9O | A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T06:37:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:49:44+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.          Par ailleurs, le ministre russe des finances, Anton Silouanov, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi soir, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, que la Russie devrait engranger cette ann\u00e9e 1\u00a0000\u00a0milliards de roubles (13,7\u00a0milliards d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires de ses exportations d\u2019hydrocarbures, dont les prix flambent. Une partie sera allou\u00e9e \u00e0 la poursuite de l\u2019offensive en Ukraine, selon lui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rejette toute responsabilit\u00e9 dans la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-05-28T06:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T05:44:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Certains partenaires \u00e9vitent de donner les armes n\u00e9cessaires par peur de l\u2019escalade. Escalade, vraiment\u00a0? La Russie utilise d\u00e9j\u00e0 les armes non nucl\u00e9aires les plus lourdes, br\u00fble les gens vivants. Peut-\u00eatre qu\u2019il est temps (\u2026) de nous donner des MLRS\u00a0[lance-roquettes multiples]?\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame \u00e0 nouveau davantage d\u2019armes aux Occidentaux","dateModified":"2022-05-28T06:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:45:00+00:00","articleBody":"     Alors que le Donbass est pilonn\u00e9 par l\u2019artillerie russe, les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22\u00a0mai, en marge de la visite du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, \u00e0 Kiev, M.\u00a0Zelensky a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, affirme une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe comme ukrainien, l\u2019inconnue du bilan humain","dateModified":"2022-05-28T06:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:39:41+00:00","articleBody":"     Dans une rare d\u00e9monstration d\u2019opposition, un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional du Parti communiste russe a exig\u00e9 la fin de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb et le retrait des forces russes de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous comprenons que, si notre pays ne met pas fin \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire, nous aurons plus d\u2019orphelins dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Leonid Vasyukevich lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative r\u00e9gionale de Primorsk dans le port de Vladivostok, \u00e0 l\u2019extr\u00eame est de la Russie, vendredi. Sur le plan national, le Parti communiste russe a, jusque-l\u00e0, affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration\u00a0\u00bb men\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.          Les commentaires de Leonid Vasyukevich, qu\u2019il a adress\u00e9s au pr\u00e9sident russe, ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9s dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur une cha\u00eene Telegram \u00e9manant de la r\u00e9gion. Un autre d\u00e9put\u00e9 lui a embo\u00eet\u00e9 le pas, mais le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative a ensuite publi\u00e9 un communiqu\u00e9 qualifiant les remarques de \u00ab\u00a0provocation politique\u00a0\u00bb non soutenue par la majorit\u00e9 des l\u00e9gislateurs.          Au d\u00e9but du mois, un diplomate russe en poste \u00e0 Gen\u00e8ve a d\u00e9missionn\u00e9, d\u00e9clarant qu\u2019il avait \u00ab\u00a0honte\u00a0\u00bb de la guerre. La Russie a impos\u00e9 des sanctions s\u00e9v\u00e8res aux personnes qui contestent publiquement le discours du Kremlin sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 communiste russe s\u2019oppose \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-05-28T06:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:01:41+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion du sommet de Davos, qui s\u2019est tenu du 22 au 26\u00a0mai en Suisse, le ministre ukrainien du commerce ext\u00e9rieur, Taras Kachka, est revenu, dans un entretien au Monde, sur les dommages inflig\u00e9s \u00e0 son pays, les activit\u00e9s industrielles et agricoles encore debout et les obstacles au redressement. \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de destructions, nous en sommes actuellement \u00e0 24\u00a0000 kilom\u00e8tres de routes et 38\u00a0millions de m\u00e8tres carr\u00e9s de logements, estime-t-il. Nous les estimons \u00e0 100\u00a0milliards de dollars [93\u00a0milliards d\u2019euros] en valeur comptable et \u00e0 600\u00a0milliards de dollars d\u2019impact n\u00e9gatif. Si nous agr\u00e9geons toutes les pertes, nous arrivons probablement autour de 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous produisons le bl\u00e9, mais il ne peut pas sortir du pays\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e9valuent les pertes caus\u00e9es par l\u2019invasion russe \u00e0 1\u00a0000\u00a0milliards de d...","dateModified":"2022-05-28T06:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:58+00:00","articleBody":"      La localit\u00e9 de Lyman serait pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. La d\u00e9fense territoriale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk (est) a d\u00e9clar\u00e9, vendredi 27\u00a0mai, sur Telegram avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9-cl\u00e9 de Lyman, avec \u00ab\u00a0l\u2019appui\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe. Mais ni Moscou ni Kiev n\u2019ont confirm\u00e9 cette information, qui n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Le Donbass restera ukrainien\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0La situation dans le Donbass est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous prot\u00e9geons notre terre et faisons tout pour renforcer\u00a0\u00bb la d\u00e9fense de cette r\u00e9gion, a affirm\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien dans son intervention vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Si les occupants pensent que Lyman et Sievierodonetsk seront bient\u00f4t \u00e0 eux, ils se trompent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sous un d\u00e9luge de feu, Sievierodonetsk semble sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9e. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence Ria Novosti, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb et que les troupes ukrainiennes y sont pi\u00e9g\u00e9es. Une information d\u00e9mentie par le gouverneur de Louhansk, Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef, jugeant m\u00eame erron\u00e9 de dire que la r\u00e9gion va tomber sous le \u00ab\u00a0contr\u00f4le entier de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb russe dans \u00ab\u00a0un, deux ou trois jours\u00a0\u00bb. Mais il a admis que \u00ab\u00a0peut-\u00eatre, pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es il pourrait y avoir un ordre de retrait donn\u00e9 \u00e0 nos troupes\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, les forces russes ont mass\u00e9 30\u00a0chars T-62 ainsi que d\u2019autres blind\u00e9s et des syst\u00e8mes de missiles Grad dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), pilonn\u00e9e par des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8, a fait savoir, samedi, le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook.          La branche moscovite de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne a coup\u00e9 les ponts avec les autorit\u00e9s spirituelles russes, qui soutiennent le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, une initiative historique. A l\u2019issue d\u2019un concile a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e \u00ab\u00a0la pleine ind\u00e9pendance et l\u2019autonomie de l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que les relations de l\u2019Eglise ukrainienne avec sa direction moscovite \u00e9taient \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es ou inexistantes\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le second schisme orthodoxe en Ukraine en quelques ann\u00e9es. Une partie de l\u2019Eglise ukrainienne, repr\u00e9sent\u00e9e par le patriarcat de Kiev, avait d\u00e9j\u00e0 rompu avec Moscou en\u00a02019 \u00e0 cause de l\u2019ing\u00e9rence du Kremlin dans le pays. L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise orthodoxe russe, dont certains des monast\u00e8res les plus importants sont situ\u00e9s dans ce pays.          Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) appelle la Russie \u00e0 coop\u00e9rer. Karim Khan demande \u00e0 la Russie de coop\u00e9rer dans l\u2019enqu\u00eate, qu\u2019il avait ouverte quatre jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe, sur les crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. Ni la Russie ni l\u2019Ukraine ne sont membres de la CPI, mais Kiev a accept\u00e9 la comp\u00e9tence de la Cour.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a rejet\u00e9, vendredi, toute responsabilit\u00e9 russe dans la crise alimentaire mondiale lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. Jeudi, le pr\u00e9sident russe avait propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les sanctions occidentales contre Moscou soient pr\u00e9alablement lev\u00e9es, ce qui lui a valu des accusations de chantage.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-05-28T20:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:49+00:00","articleBody":"           Des pompiers ukrainiens tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans une usine apr\u00e8s le bombardement de la ville de Bakhmut, dans le Donbass, le 27 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/5bb357f_5305759-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T04:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html#472436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/28/guerre-en-ukraine-en-direct-scholz-et-macron-demandent-a-poutine-des-negociations-directes-serieuses-avec-zelensky_6127972_3210.html","datePublished":"2022-05-28T04:00:45+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct de la nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/283/0/3000/1500/1342/671/60/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-28T04:00:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/22/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/9560562_5257467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-15">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             En Israël, les défenseurs du Temple gagnent du terrain      Les groupes messianiques juifs consolident leur présence sur l’esplanade des Mosquées, avec l’appui tacite du pouvoir israélien.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié hier à 13h00, mis à jour à 05h48    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des fidèles juifs visitent le dôme du Rocher, sur l’esplanade des Mosquées, à Jérusalem, le 18 juillet 2021.  MAHMOUD ILLEAN / AP               Ce matin-là, une douzaine de fidèles juifs patientent autour d’un buffet de snacks et de jus de fruits : ils attendent leur tour pour « monter » sur l’esplanade des Mosquées. Eux la révèrent comme le mont du Temple, le lieu le plus sacré du judaïsme. Selon la tradition, c’est là qu’auraient été édifiés les deux premiers temples de Jérusalem, sous les rois Salomon puis Hérode. Juste à côté du buffet, une maquette reproduit ce à quoi devrait ressembler le troisième – un bâtiment rectangulaire blanc, à la façade ornée de colonnes, précédé d’une large cour.          La petite troupe est guidée par le rabbin Tzvi Tal, moustache blanche et bob beige. Tous les gardes israéliens le connaissent ; quatre ans qu’il vient depuis la colonie d’Ofra, en Cisjordanie occupée, une fois par semaine, après s’être trempé dans un bain rituel. Au bout d’une dizaine de minutes, le groupe a le feu vert. Les fidèles juifs pénètrent sur l’esplanade des Mosquées escortés par des policiers en armes, sous le regard inquiet des gardiens musulmans.          Depuis la conquête israélienne de Jérusalem-Est en 1967, l’Etat hébreu se considère ici souverain, sans que cela soit reconnu par la communauté internationale. En pratique, l’esplanade des Mosquées, troisième lieu saint de l’islam, est administrée par une fondation pieuse jordanienne, le Waqf. Les Israéliens ont officiellement conservé le statu quo historique de l’ère ottomane : seuls les musulmans ont le droit d’y prier. Au milieu, le dôme du Rocher, dont la coupole dorée surplombe la Vieille Ville depuis treize siècles, abrite le « Rocher de la fondation ». Les musulmans pensent que d’ici Mahomet s’est élevé au ciel. Les juifs, eux, y voient le mont Moriah, sur lequel Abraham projetait de sacrifier son fils Isaac à Dieu. C’est là que certains, dont Tzvi Tal, espèrent reconstruire le troisième temple.          « On est sur la bonne voie »          « C’est la première fois que l’Etat d’Israël est ouvert pour les juifs. C’est le moment », juge ce rabbin orthodoxe de 65 ans. Lui fait mine de croire qu’un partage de l’esplanade entre juifs et musulmans est possible. « La mosquée Al-Aqsa n’est pas dans l’enceinte du Temple, elle peut rester », dit-il. L’histoire prouve le contraire. En octobre 1990, dix-sept Palestiniens ont été tués dans la répression, par la police israélienne, d’une manifestation générée par des rumeurs de reconstruction du Temple. En septembre 1996, 80 personnes, en majorité des Palestiniens, ont péri dans des affrontements après l’ouverture d’un tunnel sous l’esplanade. L’endroit est un baril de poudre et les zélateurs du Troisième temple s’y promènent avec une allumette.        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/en-israel-les-defenseurs-du-temple-gagnent-du-terrain_6128018_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, les d\u00e9fenseurs du Temple gagnent du terrain","dateCreated":"2022-05-28T13:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-29T05:48:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les groupes messianiques juifs consolident leur pr\u00e9sence sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es, avec l\u2019appui tacite du pouvoir isra\u00e9lien.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/386/0/6720/3360/1342/671/60/0/bd23e76_1653663714335-ap21199490399782.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-16">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, protègent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l’occasion de leur journée internationale, le 29 mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des opérations de maintien de la paix de l’ONU, leur rend hommage dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       International         « Chaque jour, des vies sont sauvées et changées par la présence des casques bleus »   Tribune        Jean-Pierre Lacroix  Secrétaire général adjoint des Nations unies, chef des opérations de maintien de la paix        Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, protègent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l’occasion de leur journée internationale, le 29 mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des opérations de maintien de la paix de l’ONU, leur rend hommage dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Chaque jour, dans certains des contextes politiques et sécuritaires les plus difficiles au monde, les casques bleus de l’Organisation des nations unies (ONU) protègent des centaines de milliers de personnes. Ces personnels civils, militaires et policiers soutiennent des cessez-le-feu, répondent à la violence et cherchent à la prévenir, enquêtent sur les violations des droits de l’homme et aident à bâtir la paix en accompagnant le rétablissement et le développement des pays touchés par le conflit. Il n’y a aucun doute que des vies sont sauvées et changées par leur présence.          Selon une enquête menée récemment au Soudan du Sud, plus de 80 % des personnes interrogées ont déclaré se sentir plus en sécurité grâce à la présence de casques bleus de l’ONU. Les populations d’autres zones de conflit ont également témoigné de l’impact du maintien de la paix.          Au cours de l’opération « Que la paix règne », en République centrafricaine, les leaders communautaires locaux ont signalé que l’augmentation des patrouilles dissuadait les groupes armés alors que, dans le même temps, la fourniture d’eau potable, l’assistance médicale et la réhabilitation des routes par les casques bleus avaient considérablement amélioré leurs conditions de vie.          Dans certaines missions, une tâche primordiale consiste à protéger des civils. Pour l’accomplir, notre personnel militaire et policier met tout en œuvre dans des conditions souvent dangereuses. Mais cette activité même contribue à l’objectif ultime : créer les conditions permettant d’aboutir à des solutions politiques et à une paix durable. C’est là que réside la vraie mesure de notre succès. Atteindre ce résultat est actuellement de plus en plus difficile au regard des tensions croissantes du contexte politique et sécuritaire mondial.          Criminalité transnationale organisée          Les conflits sont plus complexes, ont des dimensions multiples et sont marqués par des tensions locales alimentées par des forces nationales, régionales et internationales qui agissent selon leur propre intérêt. La violence est le fait d’un nombre croissant d’acteurs, y compris des criminels et des terroristes et d’autres éléments armés.          Ces individus et ces groupes ont des motivations et des objectifs divers et sont souvent liés à la criminalité transnationale organisée ; il est dès lors difficile de dégager toute perspective avec eux, car ils n’ont aucun intérêt réel à parvenir à des accords politiques et à une paix durable.                           Lire aussi :  Le Conseil de sécurité de l’ONU renouvelle pour un an sa mission de paix au Soudan du Sud                 Par ailleurs, du fait des divisions politiques actuelles entre puissances mondiales, la pression sur les parties aux conflits pour mettre fin aux violences et faire des concessions s’en trouve d’autant réduite. On retrouve ces clivages croissants dans les résolutions du Conseil de sécurité de l’ONU relatives au maintien de la paix, où les décisions prises par les Etats membres sont moins unanimes que par le passé, notamment pour les renouvellements de mandat. On constate aussi un soutien moins ferme à nos missions lorsqu’elles font face à des défis sur le terrain.        Il vous reste 59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/28/chaque-jour-des-vies-sont-sauvees-et-changees-par-la-presence-des-casques-bleus_6128017_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque jour, des vies sont sauv\u00e9es et chang\u00e9es par la pr\u00e9sence des casques bleus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-28T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-28T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tribunes","D\u00e9bats","International"],"description":"Les casques bleus des Nations unies maintiennent les cessez-le-feu, prot\u00e8gent les civils et soutiennent les efforts de paix dans des conflits complexes. A l\u2019occasion de leur journ\u00e9e internationale, le 29\u00a0mai, Jean-Pierre Lacroix, responsable des op\u00e9rations de maintien de la paix de l\u2019ONU, leur rend hommage dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Lacroix","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint des Nations unies, chef des op\u00e9rations de maintien de la paix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/14/393/0/3600/1800/1342/671/60/0/c9c67c5_235026345-000-8q89fk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-17">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Vatican             Le cardinal Angelo Sodano, secrétaire d’Etat de Jean Paul II et figure controversée du Vatican, est mort      Collaborateur indéfectible de Jean Paul II, il fut contesté en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son rôle dans l’étouffement des affaires de pédophilie au sein de l’Eglise. Il est mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans.          Par Henri Tincq         Publié hier à 12h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le cardinal Angelo Sodano (à droite du pape François), au Vatican, en 2014.  ALESSANDRA TARANTINO/AP               On l’a comparé à Mazarin pour sa soif de pouvoir et d’intrigues, son talent à faire et défaire les carrières. Le cardinal Angelo Sodano, ancien secrétaire d’Etat de Jean Paul II, mort le 27 mai, à l’âge de 94 ans, aura été, pendant plus de trois décennies, l’homme le plus puissant et redouté du Vatican. Le plus détesté aussi, après les révélations sur ses liens avec la dictature chilienne, son train de vie fastueux à Rome, ses manœuvres pour se maintenir au pouvoir, enfin l’omerta qu’il a méthodiquement fait régner sur les scandales de pédophilie et les abus sexuels du prêtre mexicain Marcial Maciel (1920-2008), le fondateur des Légionnaires du Christ, dont Jean Paul II s’était entiché.                            Lire aussi   Abus sexuels au sein de l’Eglise : une puissante congrégation comptabilise au moins 175 victimes mineures                 1989, le mur tombe à Berlin. Les champions de l’Ostpolitik vaticane, Agostino Casaroli et Achille Silvestrini, jugés trop accommodants avec le bloc de l’Est, ont fait leur temps. Le Polonais Jean Paul II choisit une ligne plus dure, des hommes solides à l’anticommunisme reconnu. Le 1er décembre 1990, il promeut comme secrétaire d’Etat Angelo Sodano, issu d’une honorable famille d’Asti dans le Piémont – un père et un frère députés de la Démocratie chrétienne italienne –, et pur produit de la carrière diplomatique vaticane. Carré, massif, regard métallique, c’est une force de la nature qui a tout pouvoir à la tête d’une Curie délaissée par un pape voyageur et qui, malade, sera peu à peu privé de mobilité et de parole.          Dans le camp de Pinochet          Taiseux, hautain, Sodano n’a ni la finesse ni le charisme de son prédécesseur Casaroli, mais une connaissance rigoureuse des dossiers, notamment ceux de l’Amérique latine, promu continent de l’avenir de l’Eglise bien avant l’élection comme pape de l’Argentin Bergoglio, en 2013. Cette partie du monde est chère au nouveau secrétaire d’Etat. Ses premières affectations diplomatiques avaient été l’Equateur (1961-1963), l’Uruguay (1963-1965) et surtout le Chili (1965-1967) où, après dix années de formation supplémentaire à Rome, il est de retour en 1978 comme nonce apostolique. Au Chili, il sera le témoin d’événements graves dans un pays qui bascule de la démocratie à la dictature la plus féroce.          C’est au cours du voyage de Jean Paul II à Santiago, en avril 1987, que le nonce Sodano s‘impose au pape Wojtyla. Un voyage politiquement difficile, marqué par des incidents au stade O’Higgins où est célébrée la messe et où Jean Paul II s’affiche près du général Pinochet au balcon du palais de la Moneda, symbole de la dictature chilienne. Le nonce assume ce geste inattendu de légitimation du régime. Il a depuis longtemps choisi son camp et fréquente les allées du pouvoir. Il s’oppose à l’Eglise locale progressiste où le cardinal Silva Henriquez, l’un des principaux adversaires de Pinochet, est à la tête du Vicariat de la solidarité. Il minimise les crimes et la torture qu’il qualifie, dans ses rapports à Rome, de « propagande communiste » (dans les documents déclassifiés des archives américaines révélés par Wikileaks). Il garde le silence sur l’arrestation et l’assassinat de prêtres proches de la théologie de la libération.        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/28/le-cardinal-angelo-sodano-secretaire-d-etat-de-jean-paul-ii-et-figure-controversee-du-vatican-est-mort_6128012_3382.html"},"headline":"Le cardinal Angelo Sodano, secr\u00e9taire d\u2019Etat de Jean Paul II et figure controvers\u00e9e du Vatican, est mort","dateCreated":"2022-05-28T12:12:43+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:12:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Disparitions"],"description":"Collaborateur ind\u00e9fectible de Jean Paul II, il fut contest\u00e9 en raison de ses liens avec la dictature chilienne et son r\u00f4le dans l\u2019\u00e9touffement des affaires de p\u00e9dophilie au sein de l\u2019Eglise. Il est mort le 27 mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Tincq"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/06/0/0/3720/1858/1342/671/60/0/96aa125_cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-cfc9c411acd645ca89177e2daf085d56-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-18">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Japon             Fusako Shigenobu, la « reine de l’Armée rouge japonaise », libérée après vingt ans de prison      La septuagénaire fut la figure emblématique du groupuscule terroriste, rallié à la lutte palestinienne, qui a commis une série d’attentats meurtriers dans les années 1970 et 1980.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La fondatrice de l’Armée rouge japonaise, Fusako Shigenobu, après sa libération de prison, le 28 mai 2022 à Akishima, dans la préfecture de Tokyo.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP               Avec la libération, vendredi 28 mai, de Fusako Shigenobu qui fut le visage de l’Armée rouge japonaise (Nihon sekigun), groupuscule terroriste qui a commis une série d’attentats meurtriers à travers le monde dans les années 1970-1980, se tourne une page de l’histoire des « années de plomb » .          C’est une femme âgée (76 ans), le visage caché par un masque, portant un large chapeau noir et un bouquet de fleurs dans les mains qui a quitté le centre pénitencier médicalisé de Hachioji à Tokyo en compagnie de sa fille. Une trentaine d’anciens militants étaient présents ainsi qu’une centaine de journalistes. « Notre combat vieux d’un demi-siècle a fait souffrir des innocents et pour cela je présente mes sincères excuses », a-t-elle déclaré.          Jusqu’à son arrestation à Osaka, en novembre 2000, Fusako Shigenobu avait été la terroriste la plus recherchée par Interpol, terrée quelque part dans la vallée de la Bekaa au Liban. Condamnée à vingt ans de réclusion criminelle en février 2006, celle que la presse japonaise baptisa la « Reine de l’Armée rouge » fut la figure emblématique de la « génération funèbre », née sur le ressac du mouvement étudiant, qui se lança dans la lutte armée. Une dérive qu’incarnèrent également les Brigades rouges italiennes et la Bande à Baader, dans l’ex-Allemagne de l’ouest.          « Nos espoirs se sont mués en tragédie »          La femme aux joues creuses et aux cheveux grisonnants, coupés à la garçonne, revenue en 2000 au Japon dans l’espoir de relancer le mouvement dans l’archipel, n’était plus la jeune étudiante à la beauté énigmatique et au visage encadré de longs cheveux dont la photo avait figuré pendant trois décennies dans les postes de police et les bureaux d’immigration nippons.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arrestation au Japon de la « Jeanne d'Arc rouge »                 Fusako Shigenobu, qui ne participa pas elle-même aux attentats perpétrés par l’Armée rouge, fut condamnée lors de son procès pour avoir organisé une prise d’otage à l’ambassade de France à La Haye en 1974 – au cours de laquelle trois policiers furent grièvement blessés. Tout en reconnaissant qu’elle n’avait pas participé directement à cette opération, ni à d’autres, le tribunal n’en estima pas moins qu’elle en était l’instigatrice en tant que « figure centrale du groupe terroriste ».          A l’énoncé du jugement, elle avait levé le poing en direction d’une dizaine de sympathisants sexagénaires qui avait pris place dans la salle d’audience. Dans un message écrit, elle avait néanmoins exprimé ses regrets : « Face aux juges, j’ai senti peser sur moi les regards de nos victimes comme de mes camarades tombés en luttant. » En avril 2001, elle avait annoncé la dissolution du groupuscule. Puis, dans une interview écrite au Japan Times en 2017, elle avait reconnu : « Nos espoirs de révolution n’ont pas été atteints et se sont mués en tragédie. »        Il vous reste 45.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/fusako-shigenobu-la-reine-de-l-armee-rouge-japonaise-liberee-apres-vingt-ans-de-prison_6128010_3210.html"},"headline":"Fusako Shigenobu, la \u00ab\u00a0reine de l\u2019Arm\u00e9e rouge japonaise\u00a0\u00bb, lib\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s vingt ans de prison","dateCreated":"2022-05-28T12:00:49+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:00:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Proche-Orient","Palestine","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"La septuag\u00e9naire fut la figure embl\u00e9matique du groupuscule terroriste, ralli\u00e9 \u00e0 la lutte palestinienne, qui a commis une s\u00e9rie d\u2019attentats meurtriers dans les ann\u00e9es 1970 et 1980.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/121/0/3060/1530/1342/671/60/0/3102e29_5309488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-19">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Pédocriminalité : les évêques italiens annoncent une étude interne      La conférence épiscopale italienne n’a pas voulu confier l’enquête sur les violences sexuelles à une commission indépendante du type de celle qu’a présidée en France Jean-Marc Sauvé, au grand dam des associations de victimes.          Par Cécile Chambraud         Publié hier à 10h48, mis à jour hier à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, lors d’une conférence de presse le 27 mai 2022 à Rome.  ANDREAS SOLARO / AFP               Il n’y aura pas de commission indépendante sur la pédocriminalité dans l’Eglise catholique italienne semblable à celle qu’a créée l’Eglise française. Le nouveau président de la conférence épiscopale italienne (CEI), Matteo Zuppi, nommé mardi par le pape François dont il est proche, a bien annoncé, vendredi 27 mai, le lancement d’une étude sur les agressions sexuelles d’enfants et de personnes vulnérables au sein de l’institution catholique au cours des vingt dernières années.          Mais cette étude, qui sera publiée le 18 novembre, sera pilotée par les évêques, « avec la contribution d’instituts de recherche indépendants » choisis par eux. Annoncée au terme de leur assemblée annuelle, cette décision a été jugée insuffisante par des collectifs de victimes, qui réclament une investigation approfondie et impartiale dans l’un des derniers pays occidentaux à n’avoir pas soulevé la chape de silence qui pèse sur ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, des laïques dénoncent l’omerta de l’Eglise catholique sur les abus sexuels                 Les données prises en compte pour cette étude proviendront des diocèses et de la Congrégation pour la doctrine de la foi, l’organisme du Vatican vers qui sont censées remonter les agressions sexuelles commises par des clercs. Autrement dit, elles seront toutes internes à l’Eglise. D’autre part, un rapport national sur les activités de prévention et sur les cas d’abus sexuels parvenus aux diocèses sera à l’avenir rédigé chaque année. « C’est notre devoir face à tant de souffrance », a affirmé le cardinal Matteo Zuppi lors d’une conférence de presse.          Ces annonces ont déçu les associations de victimes. Francesco Zanardi, agressé par un prêtre dans son adolescence et fondateur de la principale association de victimes, Rete L’Abuso, a jugé « discriminatoire » de n’étudier que les violences sexuelles commises après 2000. « Cela exclut de nombreux cas, dont le mien », a-t-il fait valoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un barème pour la réparation financière des violences sexuelles dans l’Eglise catholique                 « Pas au fond des choses »          Le 23 mai, des associations et des personnalités réunies dans une Coordination contre les abus dans l’Eglise catholique – ItalyChurchToo – avaient demandé à l’épiscopat, dans une lettre ouverte, « une enquête indépendante, menée par des professionnels crédibles et super partes ». Ils avaient rejeté « par avance toute hypothèse de travail réalisé avec des outils et des ressources internes à l’Eglise elle-même [qui] serait non crédible, déficiente et finalement inutile, sinon nuisible ».          Interrogée par l’AFP, l’une des membres de la coordination, la journaliste Ludovica Eugenio, a jugé que le rapport sur vingt ans d’abus annoncé « ne permettra pas de résoudre les problèmes car il ne va pas au fond des choses » et a réclamé « des mesures radicales, pas de façade ».        Il vous reste 27.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/28/pedocriminalite-les-eveques-italiens-annoncent-une-etude-interne_6128003_3210.html"},"headline":"P\u00e9docriminalit\u00e9\u00a0: les \u00e9v\u00eaques italiens annoncent une \u00e9tude interne","dateCreated":"2022-05-28T10:48:19+02:00","datePublished":"2022-05-28T10:48:19+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:50:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Italie","Catholicisme","Violences sexuelles","P\u00e9docriminalit\u00e9","International","Europe","Vatican","Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"La conf\u00e9rence \u00e9piscopale italienne n\u2019a pas voulu confier l\u2019enqu\u00eate sur les violences sexuelles \u00e0 une commission ind\u00e9pendante du type de celle qu\u2019a pr\u00e9sid\u00e9e en France Jean-Marc Sauv\u00e9, au grand dam des associations de victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/621/0/6000/3000/1342/671/60/0/2f869ef_5303731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-20">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes   Par Rémy Ourdan (Lyssytchansk, Donbass, Ukraine, envoyé spécial)  Publié hier à 10h40, mis à jour à 11h56   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageEn manque de munitions, les soldats ukrainiens sur le front du Donbass reculent inexorablement. L’étau russe se resserre de plus en plus sur les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk.         Lorsqu’il évoque le front, le colonel ne finit pas ses phrases. C’est inutile. « Personne n’a envie d’être encerclé, personne n’a envie d’être tué. Pourtant, là… » Dans la poche de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, cela fait quelque temps que les hommes se regardent d’un air entendu et qu’ils n’ont nul besoin de finir leurs phrases pour partager un secret qui n’en est plus un : la bataille pour la région de Louhansk, sur le front le plus oriental du Donbass, semble perdue.          D’un calme olympien en apparence, insensible aux nouvelles du front comme au son du canon, le colonel Oleh Hryhorov ne cache pas son inquiétude. Lui commande deux cents hommes des forces de police de Louhansk, qui agissent en soutien de l’armée, de la garde nationale et de la défense territoriale. Ils tentent de poursuivre leur mission d’aide aux quelques milliers d’habitants qui n’ont pas fui le déluge de feu s’abattant sur eux, depuis trois mois. « Deux cents hommes… », répète-t-il trois fois. Là non plus, nul besoin de finir la phrase. On sait que leur chef se demande combien en sortiront vivants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, les derniers bastions des forces ukrainiennes dans la province de Louhansk, sont en voie d’encerclement. L’étau se resserre à deux niveaux. D’une part, Sievierodonetsk, où l’armée russe est entrée, vendredi 27 mai, est de facto coupée de Lyssytchansk, le dernier des trois ponts sur la rivière Siversky Donets encore sous contrôle ukrainien étant fermé aux civils à cause des combats et des tirs d’artillerie. Sievierodonetsk n’est techniquement pas assiégée mais, le pont étant fermé, la communication avec l’extérieur est devenue presque impossible. D’autre part, la poche de Louhansk, autour des deux villes, menace de se refermer aux environs d’un axe qui va de Siversk à Bakhmout, dans la province voisine de Donetsk, ce qui la couperait d’un accès vers l’ouest.                      






