<FILE-date="2022/05/29/19">

<article-nb="2022/05/29/19-1">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv Le président ukrainien est allé à la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Pokrovsk, dans l’oblast de Donetsk              Une femme blessée est embarquée à bord d’un train d’évacuation géré par Médecins sans frontières à Pokrovsk, dans l’est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                     16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie affirme avoir tué trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre dernières heures        Dans un communiqué publié dimanche sur le site du ministère russe de la défense, Moscou revendique la destruction d’un « vaste dépôt d’armes et de munitions » à Kryvy Rih, la ville natale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la région de Dnipropetrovsk. L’armée russe affirme également avoir touché, ces dernières vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la région de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient été détruites par des frappes aériennes, tandis que l’artillerie aurait visé plusieurs centaines de cibles.          « A la suite des frappes aériennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tués et jusqu’à 50 unités d’équipements militaires et spéciaux des forces armées ukrainiennes ont été détruits », revendique le communiqué, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens détruits depuis le début de l’offensive, dont 183 avions, 128 hélicoptères et 1 049 drones.          L’Ukraine a, elle aussi, communiqué un bilan des pertes matérielles et humaines qu’elle revendique avoir infligé aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30 150 soldats depuis le 24 février, et, sur le plan matériel, 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…          Tous ces chiffres sont à prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inhérents et de la difficulté – voire de l’impossibilité –, en l’état actuel des choses, de les vérifier. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12 000 morts ». L’armée ukrainienne ne dévoile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale évoquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi élevées que dans le camp russe.          Sur le volet matériel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirmées ou documentées par des images, fait état de 525 équipements militaires détruits du côté ukrainien (1 105 si l’on compte ceux qui ont été endommagés, abandonnés ou pris), et 2 428 du côté russe (4 172 si l’on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recensé 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l’arsenal russe.                    15:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, à des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine, a annoncé le bureau de la présidence ukrainienne. Il s’agit de la première apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la région de Kiev depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays », a-t-il déclaré aux soldats, selon le site Internet de la présidence, qui précise que M. Zelensky a félicité les militaires et leur a distribué des cadeaux. « 2 229 maisons détruites à Kharkiv et dans la région. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages où le mal est venu », a-t-il déclaré sur Telegram, accompagnant son message d’une vidéo de sa visite.                          Cette photo, prise et publiée par le service de presse présidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la région de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE / AFP) STR / AFP                     15:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kramatorsk, dans le Donbass               Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Témoignages d’exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »        Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitté Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont posé leurs valises à Toulon, à Courbevoie ou encore à Villeurbanne. Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde. L’épisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l’article :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »                       15:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe à bas prix        La Serbie a signé avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d’approvisionnement en gaz russe à bas prix, a annoncé, dimanche, le président Aleksandar Vucic. C’est « de loin le meilleur deal en Europe », a affirmé M. Vucic, après un entretien téléphonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l’Union européenne, est restée proche du Kremlin depuis l’invasion de l’Ukraine. Si la Serbie a condamné l’agression russe à l’Organisation des Nations unies, elle s’est ainsi refusée à s’aligner sur les sanctions européennes contre Moscou qui continue à lui fournir du gaz à prix d’ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale dépendance de la Serbie à l’égard de la Russie est réaffirmée et ce, d’autant plus que Moscou détient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de pétrole et de gaz.          Les détails de ce nouveau contrat, notamment en matière de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqués « dans les jours qui viennent », après avoir rencontré les dirigeants de Gazprom, a précisé le président serbe. « Nous aurons un hiver plus sûr en matière d’approvisionnement en gaz », a-t-il déclaré lors d’une conférence de presse télévisée.          Actuellement, la facture « est presque trois fois moins élevée que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix à douze fois moindres », selon lui. Le pays reçoit pour le moment 6 millions de mètres cubes par jour du géant russe Gazprom à 251 euros le millier de mètres cubes. Aleksandar Vucic a également indiqué avoir discuté avec Vladimir Poutine d’une extension des capacités de stockage dans son pays.                    13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Lituaniens collectent 5 millions d’euros pour offrir un drone de combat à l’Ukraine        Les Lituaniens ont collecté plus de 5 millions d’euros lors d’une collecte de fonds destinée à acheter un drone militaire pour l’Ukraine. L’argent nécessaire à l’achat d’un drone turc Bayraktar TB2 a été réuni en trois jours et demi.          « C’est probablement la première fois de l’histoire que les citoyens d’un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes à un autre Etat », a déclaré Andrius Tapinas, fondateur de la chaîne locale de télévision en ligne Laisves TV, à l’origine de l’initiative. Laisves TV a fait savoir qu’elle allait transférer l’argent collecté au ministère de la défense lituanien, qui se chargera à son tour de l’achat du drone et des munitions nécessaires.          Le ministre de la défense, Arvydas Anusauskas, a déclaré, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au début de la semaine prochaine afin d’y signer une lettre d’intention relative à l’achat.                    Les drones de combats turcs dont s’est dotée l’Ukraine sont entrés en action aux premières heures de l’invasion russe et, selon Kiev, se sont révélés une arme particulièrement redoutable dans la lutte contre les forces armées russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la défense turque                                 12:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l’oblast de Donetsk fait feu près de Panteleïmonivka, dans l’est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV / AP                     11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyssytchansk, la situation s’est « largement aggravée », selon le gouverneur de Louhansk        La situation à Lyssytchansk, dans l’Est du pays, s’est « largement aggravée », a assuré dimanche sur Telegram le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « Un obus russe est tombé sur un immeuble d’habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont été hospitalisées », a-t-il dit. La journée de la veille a été « difficile » dans la ville selon M. Haïdaï, qui évoque un cinéma détruit et vingt-deux immeubles endommagés.          A Sievierodonetsk, « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche. Selon le gouverneur Serhi Haïdaï, l’assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.                    11:19   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une école touchée par des bombardements à Kutuzivka, près de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT / AFP                     10:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon Kiev, 30 150 soldats russes auraient été tués en Ukraine        Depuis le début de la guerre, le 24 février, la Russie aurait perdu 30 150 soldats, a annoncé, dimanche, l’état-major ukrainien. Du côté des pertes matérielles, la Russie aurait également perdu 1 338 tanks, 3 270 véhicules blindés, 631 pièces d’artillerie, 203 lance-roquettes multiples, 2 240 véhicules et réservoirs de carburant, 504 drones…                    Mais le nombre annoncé de soldats tués est à prendre avec prudence, selon plusieurs spécialistes. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12  000 morts ».                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                                     10:39   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, près de Kharkiv, alors que les panaches de fumée des bombardements sont visibles à l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE / AP                     08:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              242 enfants tués en Ukraine depuis le début de l’invasion russe        Au moins 242 enfants ont été tués et 440 autres, blessés depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, affirme le bureau du procureur général ukrainien dans un message publié sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, écrit-il, « ne sont pas définitifs », car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones où les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires « temporairement occupés ».                    Près de 2 000 établissements scolaires ont également été « endommagés » par les bombardements. Cent quatre-vingts ont été complètement détruits.                    07:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils ne sont plus acceptés à l’entrée des hôpitaux en Crimée, selon l’armée ukrainienne        Les forces armées ukrainiennes accusent les autorités au pouvoir en Crimée d’avoir ordonné aux hôpitaux d’arrêter d’accepter les civils à l’entrée afin de « faire de la place pour les soldats russes », rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus tôt, dans un message publié sur Facebook, l’état-major général des forces armées ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de « subir des pertes » et qu’elles avaient besoin de « possibilités supplémentaires de soins médicaux ». « Ainsi, dans le territoire temporairement occupé de la République autonome de Crimée, l’administration d’occupation a ordonné de ne plus accepter de civils afin de libérer les lits pour les blessés », écrivent les forces armées ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu’une collecte « intensive » de dons du sang est en cours dans la péninsule.                    06:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk, au cœur des combats        L’étau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk où « l’ennemi a mené des opérations d’assaut », selon un rapport de l’état-major de l’armée ukrainienne publié dimanche.          « La Russie a engagé tous ses moyens pour s’emparer de Sievierodonetsk ou empêcher toute communication entre la région et l’Ukraine », a affirmé, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Haïdaï, le gouverneur de l’oblast de Louhansk. « La semaine prochaine sera très dure », a-t-il admis, en considérant toutefois que les forces russes « ne seront pas en mesure de réussir tout ce qu’elles planifient dans un avenir proche ».          « Les Russes ont amené beaucoup de moyens pour prendre la ville d’assaut mais ne peuvent pas encore le faire », a assuré de son côté le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. « Nous pensons que la ville résistera », a-t-il insisté. Il a alerté sur l’aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100 000 habitants avant la guerre.          Les « bombardements constants » compliquent beaucoup l’approvisionnement – notamment en eau potable – de la cité, privée d’électricité depuis plus de deux semaines, a-t-il écrit samedi soir sur son compte Telegram. L’activité du « centre d’aide humanitaire » de la ville a été suspendue, a-t-il précisé.          « L’armée [russe] détruit tout simplement la ville », avait auparavant affirmé Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». Il répondait à un responsable policier de la république séparatiste prorusse de Louhansk, cité par l’agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que « la ville de Sievierodonetsk [était] actuellement encerclée », et que les troupes ukrainiennes y étaient piégées.                    06:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Situation compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky        Dans son adresse vidéo quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappelé que la situation était « compliquée » dans le Donbass et la région de Kharkiv, dans l’est du pays.          « Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d’autres villes où se concentre l’offensive russe », dit le président ukrainien. « Mais notre défense tient bon. C’est difficile, là-bas. Et je suis reconnaissant à tous ceux qui résistent à cet assaut des occupants », ajoute-t-il.          M. Zelensky évoque également la possibilité de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre défense. Il s’agit principalement d’un approvisionnement en armes (…) Bien sûr, cela dépend beaucoup des partenaires. Sur leur volonté de fournir à l’Ukraine tout le nécessaire pour défendre la liberté. Et j’attends de bonnes nouvelles à ce sujet dès la semaine prochaine.                     06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une personne civile morte à Mykolaïv        Au sud de l’Ukraine, à Mykolaïv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs blessés.          « Le samedi 28 mai, dans la matinée, les troupes d’occupation russes ont de nouveau tiré sur la ville de Mykolaïv. Et encore une fois, la frappe est tombée sur les zones résidentielles. Une personne est décédée sur place. En outre, on compte au moins six civils blessés en ce moment », dit le communiqué du service de presse de l’administration d’Etat, citant le bureau du commandant militaire de la région.          De son côté, Volodymyr Zelensky rapporte sept blessés dans son allocution vidéo, samedi soir. « A la suite du bombardement russe de Mykolaïv aujourd’hui, une personne est morte, sept ont été blessées, deux d’entre elles sont dans un état grave. Les obus ont touché un quartier résidentiel, à vingt mètres de l’école maternelle », précise le président ukrainien.                    06:40   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Des personnes dans un train, à la gare de Pokrovsk, dans l’est de l’Ukraine, fuient Lyssytchansk et d’autres régions où les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO / AP                               06:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce matin         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.        A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent(…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville, où elle a subi« de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.        Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de« manipulation » car selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».        Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses »avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.        Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.        Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.                     06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine        Vous pouvez retrouver notre direct d’hier en suivant ce lien.                                         Le contexte       Live  animé par Assma Maad et Florian Lefèvre      Image de couverture :  Cette photographie diffusée par le service de presse de la présidence ukrainienne le 29 mai 2022 montre Volodymyr Zelensky durant une visite dans la région de Kharkiv, à l’est de l’Ukraine.    Ukrainian Presidential press-service / AFP          Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         De violents combats font rage dans l’est de l’Ukraine pour le contrôle de la région du Donbass. L’armée russe a confirmé, samedi, la conquête de la localité-clé de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.A Sievierodonetsk, « les bombardements continuent (…), l’armée détruit tout simplement la ville », a assuré, de son côté, le gouverneur de l’oblast de Louhansk, Serhi Haïdaï. Selon lui, l’armée russe est entrée dans les faubourgs de la ville où elle a subi « de lourdes pertes ». D’après les autorités locales, 12 000 à 13 000 habitants sont restés dans la ville, il étaient 100 000 avant la guerre.Sur le front méridional, un premier bateau cargo est entré dans le port de Marioupol, samedi, selon l’agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifié cette annonce de « manipulation », car, selon elle, « tout en continuant à négliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d’Azov ».Le président français Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demandé, samedi, au président russe Vladimir Poutine – lors d’un entretien téléphonique – d’entamer des « négociations directes sérieuses » avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi réclamé la libération des 2 500 combattants ukrainiens qui s’étaient retranchés dans l’aciérie Azovstal à Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.Alors que l’Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses céréales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assuré, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays était « prêt » à aider une exportation « sans entraves » des céréales de l’Ukraine.Plus de huit millions d’Ukrainiens étaient déplacés à l’intérieur de leur pays, selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les réfugiés de l’ONU (HCR). S’y ajoutent 6,6 millions qui ont fui à l’étranger, dont plus de la moitié – 3,5 millions – en Pologne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. De Tchernobyl à Chambéry, mes correspondants ukrainiens         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Je pense que mes amis m’en veulent un peu d’être partie »         Reportage. La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou         Reportage. Dans la poche de Louhansk, sous le feu des chars russes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-29T14:06:09+00:00","coverageEndTime":"2022-05-30T02:06:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Assma Maad et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky auprès des troupes ukrainiennes dans la région de Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien est all\u00e9 \u00e0 la rencontre, dimanche, des troupes ukrainiennes dans le nord-est du pays. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Assma Maad et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-05-29T14:06:09+00:00"
,"endDate":"2022-05-30T02:06:09+00:00"
         Une femme bless\u00e9e est embarqu\u00e9e \u00e0 bord d\u2019un train d\u2019\u00e9vacuation g\u00e9r\u00e9 par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 29 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4c03993_1653837347761-348284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-05-29T15:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T14:59:25+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche sur le site du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Moscou revendique la destruction d\u2019un \u00ab\u00a0vaste d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb \u00e0 Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk. L\u2019arm\u00e9e russe affirme \u00e9galement avoir touch\u00e9, ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, plusieurs cibles militaires dans le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kharkiv, plus au nord. Selon ce bilan, 53 cibles militaires auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par des frappes a\u00e9riennes, tandis que l\u2019artillerie aurait vis\u00e9 plusieurs centaines de cibles.          \u00ab\u00a0A la suite des frappes a\u00e9riennes russes, plus de 300 [soldats ukrainiens] tu\u00e9s et jusqu\u2019\u00e0 50 unit\u00e9s d\u2019\u00e9quipements militaires et sp\u00e9ciaux des forces arm\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, revendique le communiqu\u00e9, qui dresse aussi une liste des armements ukrainiens d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive, dont 183 avions, 128 h\u00e9licopt\u00e8res et 1\u00a0049 drones.          L\u2019Ukraine a, elle aussi, communiqu\u00e9 un bilan des pertes mat\u00e9rielles et humaines qu\u2019elle revendique avoir inflig\u00e9 aux Russes. Selon Kiev, la Russie aurait ainsi perdu 30\u00a0150 soldats depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et, sur le plan mat\u00e9riel, 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026          Tous ces chiffres sont \u00e0 prendre avec prudence du fait des enjeux de propagande qui leur sont inh\u00e9rents et de la difficult\u00e9 \u2013 voire de l\u2019impossibilit\u00e9 \u2013, en l\u2019\u00e9tat actuel des choses, de les v\u00e9rifier. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne d\u00e9voile aucun chiffre sur le nombre de morts dans ses rangs, mais une source militaire occidentale \u00e9voquait il y a quelques jours au Monde des pertes au moins aussi \u00e9lev\u00e9es que dans le camp russe.          Sur le volet mat\u00e9riel, le site Oryx, qui recense toutes les pertes confirm\u00e9es ou document\u00e9es par des images, fait \u00e9tat de 525 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits du c\u00f4t\u00e9 ukrainien (1\u00a0105 si l\u2019on compte ceux qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, abandonn\u00e9s ou pris), et 2\u00a0428 du c\u00f4t\u00e9 russe (4\u00a0172 si l\u2019on compte tous ceux qui ne sont plus utilisables). Pour les avions de combat, Oryx a recens\u00e9 51 destructions dans le camp ukrainien, et 27 parmi l\u2019arsenal russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir tu\u00e9 trois cents soldats ukrainiens sur les vingt-quatre derni\u00e8res heures","dateModified":"2022-05-29T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:46:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rendu visite, dimanche, \u00e0 des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le bureau de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition officielle du dirigeant ukrainien en dehors de la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Vous risquez votre vie pour nous tous et pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux soldats, selon le site Internet de la pr\u00e9sidence, qui pr\u00e9cise que M.\u00a0Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 les militaires et leur a distribu\u00e9 des cadeaux. \u00ab\u00a02\u00a0229 maisons d\u00e9truites \u00e0 Kharkiv et dans la r\u00e9gion. Nous restaurerons, reconstruirons et ferons revenir la vie. A Kharkiv et dans toutes les autres villes et villages o\u00f9 le mal est venu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une vid\u00e9o de sa visite.                          Cette photo, prise et publi\u00e9e par le service de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, dimanche 29 mai, montre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, discutant avec des militaires lors de sa visite dans la r\u00e9gion de Kharkiv. (Photo by UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS-SERVICE \/ AFP) STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/88e32ae_5321097-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kharkiv ","dateModified":"2022-05-29T13:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:20:33+00:00","articleBody":"           Des habitants de Kramatorsk reviennent d'une distribution d'aide alimentaire, le 28 mai 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/50f4ce7_1653812992298-345933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans le Donbass ","dateModified":"2022-05-29T13:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:03:31+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, elles ont quitt\u00e9 Lviv, Kharkiv ou Kiev et ont pos\u00e9 leurs valises \u00e0 Toulon, \u00e0 Courbevoie ou encore \u00e0 Villeurbanne. Leurs vies ont \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9es par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes ont accept\u00e9 de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Dans cette s\u00e9rie, \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du\u00a0Monde. L\u2019\u00e9pisode 7 continue de suivre leurs parcours.                    Lire l\u2019article :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un peu d\u2019\u00eatre partie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages\u00a0d\u2019exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que mes amis m\u2019en veulent un pe...","dateModified":"2022-05-29T13:25:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T13:01:04+00:00","articleBody":"     La Serbie a sign\u00e9 avec Moscou une extension pour trois ans de son accord d\u2019approvisionnement en gaz russe \u00e0 bas prix, a annonc\u00e9, dimanche, le pr\u00e9sident Aleksandar Vucic. C\u2019est \u00ab\u00a0de loin le meilleur deal en Europe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Vucic, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine.          La Serbie, qui est candidate pour rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne, est rest\u00e9e proche du Kremlin depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Si la Serbie a condamn\u00e9 l\u2019agression russe \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies, elle s\u2019est ainsi refus\u00e9e \u00e0 s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou qui continue \u00e0 lui fournir du gaz \u00e0 prix d\u2019ami. Avec ce nouvel accord, la quasitotale d\u00e9pendance de la Serbie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est r\u00e9affirm\u00e9e et ce, d\u2019autant plus que Moscou d\u00e9tient une part majoritaire dans la compagnie nationale serbe de p\u00e9trole et de gaz.          Les d\u00e9tails de ce nouveau contrat, notamment en mati\u00e8re de prix et de volumes de gaz fournis, seront communiqu\u00e9s \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 les dirigeants de Gazprom, a pr\u00e9cis\u00e9 le pr\u00e9sident serbe. \u00ab\u00a0Nous aurons un hiver plus s\u00fbr en mati\u00e8re d\u2019approvisionnement en gaz\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          Actuellement, la facture \u00ab\u00a0est presque trois fois moins \u00e9lev\u00e9e que partout en Europe, et cet hiver ce sera dix \u00e0 douze fois moindres\u00a0\u00bb, selon lui. Le pays re\u00e7oit pour le moment 6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour du g\u00e9ant russe Gazprom \u00e0 251\u00a0euros le millier de m\u00e8tres cubes. Aleksandar Vucic a \u00e9galement indiqu\u00e9 avoir discut\u00e9 avec Vladimir Poutine d\u2019une extension des capacit\u00e9s de stockage dans son pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Serbie prolonge de trois ans son accord avec Moscou pour recevoir du gaz russe \u00e0 bas prix","dateModified":"2022-05-29T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T11:23:24+00:00","articleBody":"     Les Lituaniens ont collect\u00e9 plus de 5\u00a0millions d\u2019euros lors d\u2019une collecte de fonds destin\u00e9e \u00e0 acheter un drone militaire pour l\u2019Ukraine. L\u2019argent n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019achat d\u2019un drone turc Bayraktar TB2 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9uni en trois jours et demi.          \u00ab\u00a0C\u2019est probablement la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire que les citoyens d\u2019un Etat peuvent acheter et donner des armes aussi lourdes \u00e0 un autre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andrius Tapinas, fondateur de la cha\u00eene locale de t\u00e9l\u00e9vision en ligne Laisves TV, \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative. Laisves TV a fait savoir qu\u2019elle allait transf\u00e9rer l\u2019argent collect\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense lituanien, qui se chargera \u00e0 son tour de l\u2019achat du drone et des munitions n\u00e9cessaires.          Le ministre de la d\u00e9fense, Arvydas Anusauskas, a d\u00e9clar\u00e9, dimanche, que son adjoint partirait pour la Turquie au d\u00e9but de la semaine prochaine afin d\u2019y signer une lettre d\u2019intention relative \u00e0 l\u2019achat.                    Les drones de combats turcs dont s\u2019est dot\u00e9e l\u2019Ukraine sont entr\u00e9s en action aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe et, selon Kiev, se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s une arme particuli\u00e8rement redoutable dans la lutte contre les forces arm\u00e9es russes.                    Lire aussi :  Les drones, nouvelle arme phare de la d\u00e9fense turque                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Lituaniens collectent 5\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un drone de combat \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-29T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T10:46:43+00:00","articleBody":"                     Un lance-roquettes multiple des troupes prorusses de l\u2019oblast de Donetsk fait feu pr\u00e8s de Pantele\u00efmonivka, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 28 mai 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/4ac6d88_1653812735332-346503.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T11:07:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:39:36+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019Est du pays, s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dimanche sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Un obus russe est tomb\u00e9 sur un immeuble d\u2019habitation, une fille est morte sur place et quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit. La journ\u00e9e de la veille a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la ville selon M. Ha\u00efda\u00ef, qui \u00e9voque un cin\u00e9ma d\u00e9truit et vingt-deux immeubles endommag\u00e9s.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche. Selon le gouverneur Serhi Ha\u00efda\u00ef, l\u2019assaut russe se poursuit dans la ville avec des combats de rue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk, la situation s\u2019est \u00ab\u00a0largement aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de Louhansk","dateModified":"2022-05-29T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T09:19:14+00:00","articleBody":"                     Une \u00e9cole touch\u00e9e par des bombardements \u00e0 Kutuzivka, pr\u00e8s de Kharkiv, le 27 mai 2022. PATRICK FORT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/3cb1e61_1653815117946-611222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T09:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:49+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie aurait perdu 30\u00a0150 soldats, a annonc\u00e9, dimanche, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Du c\u00f4t\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles, la Russie aurait \u00e9galement perdu 1\u00a0338\u00a0tanks, 3\u00a0270\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, 631\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie, 203\u00a0lance-roquettes multiples, 2\u00a0240\u00a0v\u00e9hicules et r\u00e9servoirs de carburant, 504\u00a0drones\u2026                    Mais le nombre annonc\u00e9 de soldats tu\u00e9s est \u00e0 prendre avec prudence, selon plusieurs sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington, et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, 30\u00a0150 soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T09:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T08:39:36+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs plantent du tournesol dans des champs de Tcherkaska Lozova, pr\u00e8s de Kharkiv, alors que les panaches de fum\u00e9e des bombardements sont visibles \u00e0 l'horizon, le 28 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/e02dee2_1653812599075-345674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T06:25:35+00:00","articleBody":"     Au moins 242 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 440 autres, bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, affirme le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien dans un message publi\u00e9 sur Telegram, samedi 28 mai. Ces chiffres, \u00e9crit-il, \u00ab\u00a0ne sont pas d\u00e9finitifs\u00a0\u00bb, car ils ne prennent pas en compte les potentielles victimes dans les zones o\u00f9 les combats sont toujours en cours, ainsi que dans les territoires \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Pr\u00e8s de 2 000 \u00e9tablissements scolaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s\u00a0\u00bb par les bombardements. Cent quatre-vingts ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"242 enfants tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-05-29T06:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T05:56:29+00:00","articleBody":"     Les forces arm\u00e9es ukrainiennes accusent les autorit\u00e9s au pouvoir en Crim\u00e9e d\u2019avoir ordonn\u00e9 aux h\u00f4pitaux d\u2019arr\u00eater d\u2019accepter les civils \u00e0 l\u2019entr\u00e9e afin de \u00ab\u00a0faire de la place pour les soldats russes\u00a0\u00bb, rapporte le Kyiv Independent.                    Un peu plus t\u00f4t, dans un message publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes affirmait effectivement que les forces russes continuaient de \u00ab\u00a0subir des pertes\u00a0\u00bb et qu\u2019elles avaient besoin de \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires de soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ainsi, dans le territoire temporairement occup\u00e9 de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e, l\u2019administration d\u2019occupation a ordonn\u00e9 de ne plus accepter de civils afin de lib\u00e9rer les lits pour les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les forces arm\u00e9es ukrainiennes, assurant, par ailleurs, qu\u2019une collecte \u00ab\u00a0intensive\u00a0\u00bb de dons du sang est en cours dans la p\u00e9ninsule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils ne sont plus accept\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des h\u00f4pitaux en Crim\u00e9e, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-05-29T06:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:59:36+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau russe se resserre, notamment autour de la grande ville de Sievierodonetsk o\u00f9 \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a men\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019assaut\u00a0\u00bb, selon un rapport de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne publi\u00e9 dimanche.          \u00ab\u00a0La Russie a engag\u00e9 tous ses moyens pour s\u2019emparer de Sievierodonetsk ou emp\u00eacher toute communication entre la r\u00e9gion et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, samedi soir, sur son compte Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk. \u00ab\u00a0La semaine prochaine sera tr\u00e8s dure\u00a0\u00bb, a-t-il admis, en consid\u00e9rant toutefois que les forces russes \u00ab\u00a0ne seront pas en mesure de r\u00e9ussir tout ce qu\u2019elles planifient dans un avenir proche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Russes ont amen\u00e9 beaucoup de moyens pour prendre la ville d\u2019assaut mais ne peuvent pas encore le faire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0Nous pensons que la ville r\u00e9sistera\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Il a alert\u00e9 sur l\u2019aggravation de la situation sanitaire dans cette ville de 100\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Les \u00ab\u00a0bombardements constants\u00a0\u00bb compliquent beaucoup l\u2019approvisionnement \u2013 notamment en eau potable \u2013 de la cit\u00e9, priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis plus de deux semaines, a-t-il \u00e9crit samedi soir sur son compte Telegram. L\u2019activit\u00e9 du \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb de la ville a \u00e9t\u00e9 suspendue, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e [russe] d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, avait auparavant affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville o\u00f9 elle a subi \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9pondait \u00e0 un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, qui affirmait vendredi que \u00ab\u00a0la ville de Sievierodonetsk [\u00e9tait] actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes y \u00e9taient pi\u00e9g\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-05-29T05:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:56:35+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, samedi soir, Volodymyr Zelensky a rappel\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0Les principales zones de lutte sur le front sont toujours Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Bakhmout, Popasna et d\u2019autres villes o\u00f9 se concentre l\u2019offensive russe\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Mais notre d\u00e9fense tient bon. C\u2019est difficile, l\u00e0-bas. Et je suis reconnaissant \u00e0 tous ceux qui r\u00e9sistent \u00e0 cet assaut des occupants\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque \u00e9galement la possibilit\u00e9 de recevoir des armes prochainement.           Nous travaillons chaque jour pour renforcer notre d\u00e9fense. Il s\u2019agit principalement d\u2019un approvisionnement en armes (\u2026) Bien s\u00fbr, cela d\u00e9pend beaucoup des partenaires. Sur leur volont\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine tout le n\u00e9cessaire pour d\u00e9fendre la libert\u00e9. Et j\u2019attends de bonnes nouvelles \u00e0 ce sujet d\u00e8s la semaine prochaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Situation compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb dans le Donbass et la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-05-29T05:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:42:48+00:00","articleBody":"     Au sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 Mykola\u00efv, une attaque russe aurait fait, samedi, un mort et plusieurs bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le samedi 28\u00a0mai, dans la matin\u00e9e, les troupes d\u2019occupation russes ont de nouveau tir\u00e9 sur la ville de Mykola\u00efv. Et encore une fois, la frappe est tomb\u00e9e sur les zones r\u00e9sidentielles. Une personne est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e sur place. En outre, on compte au moins six civils bless\u00e9s en ce moment\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du service de presse de l\u2019administration d\u2019Etat, citant le bureau du commandant militaire de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky rapporte sept bless\u00e9s dans son allocution vid\u00e9o, samedi soir. \u00ab\u00a0A la suite du bombardement russe de Mykola\u00efv aujourd\u2019hui, une personne est morte, sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, deux d\u2019entre elles sont dans un \u00e9tat grave. Les obus ont touch\u00e9 un quartier r\u00e9sidentiel, \u00e0 vingt m\u00e8tres de l\u2019\u00e9cole maternelle\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne civile morte \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-05-29T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:40:30+00:00","articleBody":"           Des personnes dans un train, \u00e0 la gare de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fuient Lyssytchansk et d\u2019autres r\u00e9gions o\u00f9 les combats font rage, le 28 mai 2022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/6bc2792_0e3ceb6b5be84418971463e51ebdbc77-adea0234e6c04dcea6115a5d2439b450-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kha...","dateModified":"2022-05-29T05:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:34:47+00:00","articleBody":"      De violents combats font rage dans l\u2019est de l\u2019Ukraine pour le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Donbass. L\u2019arm\u00e9e russe a confirm\u00e9, samedi, la conqu\u00eate de la localit\u00e9 cl\u00e9 de Lyman, un carrefour qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et de Kramatorsk.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0les bombardements continuent(\u2026), l\u2019arm\u00e9e d\u00e9truit tout simplement la ville\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans les faubourgs de la ville, o\u00f9 elle a subi\u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb. D\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s locales, 12\u00a0000\u00a0\u00e0 13\u00a0000\u00a0habitants sont rest\u00e9s dans la ville, il \u00e9taient 100\u00a0000 avant la guerre.          Sur le front m\u00e9ridional, un premier bateau cargo est entr\u00e9 dans le port de Marioupol, samedi, selon l\u2019agence de presse officielle TASS. La marine ukrainienne a qualifi\u00e9 cette annonce de\u00ab\u00a0manipulation\u00a0\u00bb car selon elle, \u00ab\u00a0tout en continuant \u00e0 n\u00e9gliger les normes du droit maritime international, les groupes de navires de la Russie continuent de bloquer la navigation civile dans les eaux des mers Noire et d\u2019Azov\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron et le chancelier allemand Olaf Scholz ont demand\u00e9, samedi, au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u2013 lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique \u2013 d\u2019entamer des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations directes s\u00e9rieuses\u00a0\u00bbavec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Ils lui ont aussi r\u00e9clam\u00e9 la lib\u00e9ration des 2\u00a0500\u00a0combattants ukrainiens qui s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Marioupol (Sud-Est) et qui se sont rendus aux forces russes.          Alors que l\u2019Ukraine, grande puissance agricole, ne peut plus exporter ses c\u00e9r\u00e9ales en raison du blocage de ses ports, Vladimir Poutine a assur\u00e9, lors de sa conversation avec MM. Macron et Scholz, que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eat\u00a0\u00bb \u00e0 aider une exportation \u00ab\u00a0sans entraves\u00a0\u00bb des c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine.          Plus de huit millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s de l\u2019ONU (HCR). S\u2019y ajoutent 6,6\u00a0millions qui ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, dont plus de la moiti\u00e9 \u2013 3,5\u00a0millions \u2013 en Pologne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-29T05:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html#474216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/29/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-aupres-des-troupes-ukrainiennes-dans-la-region-de-kharkiv_6128068_3210.html","datePublished":"2022-05-29T04:32:31+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/265/0/3000/1500/1342/671/60/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-29T05:18:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/ba9231f_1653832801453-617661.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-2">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n’est pas une surprise. Le choix du tout répressif a entretenu l’incompétence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Sport       Ligue des champions         « Le chaos au Stade de France est l’aboutissement des politiques françaises de gestion des supporteurs »   Chronique        Jérôme Latta        Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n’est pas une surprise. Le choix du tout répressif a entretenu l’incompétence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.   Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il faudra du temps pour que les responsabilités, forcément multiples, du fiasco de la finale de la Ligue des champions soient mieux établies à l’issue des enquêtes promises par l’UEFA et les pouvoirs publics. On les espère aussi indépendantes que possibles, tant ces instances en sont parties prenantes.            Le ministre de l’Intérieur, Gérald Darmanin, n’a cependant pas attendu pour présenter une version expéditive à 23 h 45, en ligne avec la Préfecture et l’UEFA : « Des milliers de “supporters” britanniques, sans billet ou avec des faux billets ont forcé les entrées et, parfois, violenté les stadiers. »            Cette explication tient du réflexe, s’agissant de blâmer l’irresponsabilité présumée des supporteurs. Elle tient mal face aux innombrables démentis opposés par les journalistes britanniques et les observateurs sur place, faisant état du calme des fans anglais et de leur arrivée précoce – lire les comptes rendus des journalistes Matt Pearson, Rob Draper ou Simon Hugues.            On my way out of Paris, so here’s a chronological thread on my experience covering the #UCLfinal for @dw_sports. https://t.co/hr75TwdIVB— thisismpearson (@Matt Pearson)              It’s important to tell what happened on the ground last night as I see that there are already several versions of ‘… https://t.co/2AjrAAmAWf— draper_rob (@Rob Draper)              Relieved to be out of that. Police checks just beyond narrow underpasses made tighter by presence of vans unnecessa… https://t.co/6C696Ilump— Simon_Hughes__ (@Simon Hughes)              Elle a aussi une très fâcheuse résonance avec la catastrophe d’Hillsborough et ses 95 morts en 1989, dont la responsabilité avait immédiatement et mensongèrement été attribuée aux supporteurs des Reds, alors qu’elle relevait de l’incurie des organisateurs et des forces de police.              L’intime connaissance de ce drame par les Liverpuldiens a probablement joué pour prévenir des mouvements de foule dont l’issue aurait pu être fatale. Plusieurs témoins ont rapporté l’atmosphère de peur, sans que l’exaspération ne l’emporte.            Des facteurs connus ou prévisibles            Le constat reste accablant : devant des centaines de millions de téléspectateurs, le coup d’envoi a été retardé de 36 minutes… sans même empêcher que des milliers de spectateurs ne puissent rejoindre les tribunes que bien après celui-ci.            Les émissaires de la police de Liverpool ont défendu la conduite « exemplaire » de leurs ouailles et décrit « la pire organisation » de match à laquelle ils ont assisté. Le député de la ville Ian Byrne a évoqué « l’une des pires expériences de sa vie » et « une organisation épouvantable mettant des vies en danger ».              La plupart des raisons concrètes du désordre sont identifiées, bien qu’il soit difficile d’établir leur importance relative : des tentatives d’intrusion sans billet, survenues une fois la confusion établie ; des présentations de faux billets ; une congestion aux accès sud-ouest de l’enceinte, due à l’orientation des supporteurs vers ce seul passage ; un manque de stadiers bien formés.            Autant de facteurs connus ou prévisibles, que les autorités et les organisateurs avaient pour mission d’anticiper et de gérer. En particulier, l’accès au parvis depuis le RER D, via un goulet d’étranglement, a toujours été problématique. Précisément là où ont eu lieu les incidents.            Leur mauvaise appréhension fait peu de doutes : levée tardive du préfiltrage des spectateurs à l’origine de la congestion ; incapacité à contenir les intrusions illicites ; gaz lacrymogène utilisé sans discernement ; fermeture inexpliquée des guichets concernés, etc.            MUITA CONFUSÃO! Olha só o que rolou na porta do Stade de France, que acabou atrasando o início da partida entre Liv… https://t.co/y5fiLT2lkB— TNTSportsBR (@TNT Sports Brasil)              Absence de dialogue et répression            Voilà pour les circonstances d’un chaos qui ne constitue en rien une surprise tant il est l’aboutissement logique des politiques de (non) gestion des supporteurs en France. Depuis des années, le renoncement des pouvoirs publics à leur mission et le choix du tout répressif ont entretenu leur incompétence dans l’administration de ces foules.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Supporteurs de football : un rapport parlementaire dénonce « la politique du tout-répressif »                   Pour traiter des problèmes auxquels elles contribuent par l’absence de dialogue avec les organisations de supporteurs, elles n’ont à proposer qu’une doctrine brutale et dépassée du maintien de l’ordre… dont les supporteurs ont été les cobayes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »                                Dans une nation qui s’enorgueillissait d’accueillir cette finale après la mise à l’écart de Saint-Pétersbourg, qui prétend accueillir de grands événements sportifs et se trouve à deux ans des Jeux olympiques de Paris, cette faillite est d’autant plus alarmante que la désignation de boucs émissaires prime encore sur toute reconnaissance de responsabilité.              Il y a dix ans, l’Euro de football avait pourtant mis en évidence de graves manquements. « Si quelques têtes sont tombées, il n’y a eu aucun retour d’expérience, aucune enquête indépendante. Six ans et beaucoup d’autosatisfaction plus tard, les mêmes dispositifs archaïques entraînent les mêmes problèmes », déplore Ronan Evain, directeur exécutif de FSE.            L’espoir est que l’exposition internationale de cet échec magistral contribue enfin à une remise en cause. Les désolantes tentatives des forces de l’ordre pour empêcher les journalistes de filmer les scènes les plus compromettantes pour elles n’y suffiront pas, cette fois.                   Jérôme Latta          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/le-chaos-au-stade-de-france-est-l-aboutissement-des-politiques-francaises-de-gestion-des-supporteurs_6128104_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le chaos au Stade de France est l\u2019aboutissement des politiques fran\u00e7aises de gestion des supporteurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T18:33:46+02:00","datePublished":"2022-05-29T18:33:46+02:00","dateModified":"2022-05-29T18:42:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n\u2019est pas une surprise. Le choix du tout r\u00e9pressif a entretenu l\u2019incomp\u00e9tence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/517/0/6169/3084/1342/671/60/0/d90e076_c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-3">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les huitièmes de finale des Internationaux de France ont débuté ce dimanche. Novak Djokovic n’a pas traîné face à Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte Félix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Djokovic en patron, l’Américaine Gauff et la Canadienne Fernandez verront les quarts      Les huitièmes de finale des Internationaux de France ont débuté ce dimanche. Novak Djokovic n’a pas traîné face à Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte Félix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.          Par Valentin Moinard et Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La perspective d’un quart Djokovic-Nadal se confirme. Novak Djokovic n’a pas fait de détail face à l’Argentin Diego Schwartzman, dimanche 29 mai. Rafael Nadal, lui, affronte sur le Philippe-Chatrier le Canadien Félix Auger-Aliassime, tête de série numéro 9, qui présente la particularité d’être entraîné depuis un an par l’oncle du Majorquin, Toni Nadal. Carlos Alcaraz sera, lui, opposé au Russe Karen Khachanov en session de nuit. Chez les femmes, l’Américaine Cori Gauff a battu nettement la Belge Elise Mertens et rejoint Martina Trevisan et Leylah Fernandez en quarts de finale.                             Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : après l’élimination d’Hugo Gaston, il n’y a plus de Français en lice                   Novak Djokovic au pas de course                            Au troisième tour de Roland-Garros, Novak Djokovic s’est imposé en trois sets contre l’Argentin Diego Schwartzman, 15e joueur mondial.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Novak Djokovic n’a pas traîné sur le court Suzanne-Lenglen. Il s’impose en trois sets (6-1, 6-3, 6-3) contre Diego Schwartzman. C’était pourtant un vrai test pour le Serbe, car l’Argentin, 15e joueur mondial, a la réputation d’être un véritable poison sur terre battue, capable d’enchaîner les matchs marathon.              Mais Schwartzman, visiblement nerveux, n’a joué que par intermittence. Malgré le soutien du public, l’Argentin de poche (1,70 m) n’a jamais semblé en mesure de bousculer le numéro un mondial, sûr de son tennis.            « C’était un bon match, je suis content. J’ai trouvé mon service. (…) Je me sens bien physiquement et mentalement. Je suis prêt à jouer Rafa en quart », a déclaré en français le Serbe, à l’issue de la rencontre, au micro de France Télévisions.            Si Nadal vient à bout du Canadien Félix Auger-Aliassime, lui et Djokovic se retrouveront effectivement au prochain tour pour un quart de finale qui s’annonce explosif. Ce sera leur 59e confrontation, un record dans l’ère du tennis moderne. A eux deux, ils ont remporté quarante et un tournois du Grand Chelem.              Dans un autre match à sens unique, l’Américaine Cori Gauff a battu nettement la Belge Elise Mertens sur un score sans appel (6-4, 6-0). Malgré son jeune âge (18 ans), elle atteint déjà les quarts porte d’Auteuil pour la deuxième année d’affilée.            Martina Trevisan, la patience récompensée                           A l’issue d’une bataille acharnée, l’Italienne Martina Trevisan a battu la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich 7-6 (12-10), 7-5.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Sur le court Suzanne-Lenglen, l’Italienne Martina Trevisan (59e au classement WTA) a battu la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich (47e) sur le score de 7-6 (10), 7-5. Les deux joueuses se sont rendu coup pour coup du fond du court pendant deux heures.            Un beau combat, malgré la faiblesse au service des deux protagonistes. Plus défensive, la Transalpine a commis moins d’erreurs et s’est montrée plus patiente à l’échange. Elle accède aux quarts de finale porte d’Auteuil pour la deuxième fois de sa carrière, après l’édition 2020.                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   Leylah Fernandez au rendez-vous                           Leylah Fernandez, lors de sa victoire contre Amanda Anisimova, en huitièmes de finale de Roland-Garros, dimanche 29 mai.  THIBAULT CAMUS / AP                 Sur le Philippe-Chatrier, la jeune Canadienne Leylah Fernandez, 19 ans et 17e joueuse mondiale, a battu (6-3, 4-6, 6-3) l’Américaine Amanda Anisimova (28e) dans un match où les fautes directes ont été plus nombreuses que les coups gagnants. Anisimova, demi-finaliste porte d’Auteuil en 2019, à 17 ans, a été trop inconstante pour espérer se qualifier. Leylah Fernandez devra élever son niveau de jeu en quarts de finale contre l’Italienne Martina Trevisan si la jeune femme veut aller loin sur la terre battue parisienne.                 Valentin Moinard et  Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/roland-garros-2022-l-italienne-trevisan-et-la-canadienne-fernandez-premieres-qualifiees-pour-les-quarts_6128092_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Djokovic en patron, l\u2019Am\u00e9ricaine Gauff et la Canadienne Fernandez verront les quarts","dateCreated":"2022-05-29T14:56:43+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:56:43+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:35:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Les huiti\u00e8mes de finale des Internationaux de France ont d\u00e9but\u00e9 ce dimanche. Novak Djokovic n\u2019a pas tra\u00een\u00e9 face \u00e0 Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte F\u00e9lix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/2c07b56_bc90259d512b4b0e9b77a6f5b164f399-bc90259d512b4b0e9b77a6f5b164f399-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-4">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Opposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »          La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou   Par Jean-Baptiste Chastand (Belgrade, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h22, mis à jour à 15h08   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageOpposants actifs au Kremlin, simples télétravailleurs, réfugiés en transit : les jeunes Russes découvrent à Belgrade un environnement favorable au président russe et à la guerre en Ukraine.         Le bar est typique de ces lieux branchés de Belgrade cachés dans la cour d’un immeuble connu des seuls habitués de la capitale serbe. Depuis quelques semaines, tous les jeudis soir, il est devenu le discret point de rencontre des Russes qui ont fui leur patrie pour atterrir dans le dernier pays d’Europe à entretenir des liaisons aériennes directes avec Moscou et Saint-Pétersbourg. Autour d’une bière, jeudi 19 mai, une dizaine de Russes discutent, prudemment, de cet étonnant pays d’accueil qui les reçoit à bras ouverts pour une raison inattendue : l’opinion publique y est massivement prorusse.          « C’est très contradictoire, reconnaît Arthur Zalevsky, biologiste de 31 ans qui a quitté Moscou début mars. Les Serbes sont très sympas, tout le monde essaye de nous aider, mais, après, vous voyez des manifestations et pleins de graffitis pro-Poutine dans la rue. » Lui est parti de Russie deux semaines après le déclenchement de la guerre en Ukraine, plus par crainte d’être bloqué dans sa carrière scientifique que par véritable conviction politique. « Je fais certes partie de cette communauté de Moscovites qui ont manifesté en 2012 [contre le président Vladimir Poutine], mais j’avais surtout peur qu’il devienne beaucoup plus dur de quitter le pays si je ne partais pas tout de suite. » A Belgrade, il attend désormais de recevoir un visa américain pour rejoindre la place de postdoctorant qu’il a décrochée dans une université de San Francisco.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil                                     Marina Bulganina, devant chez elle à Belgrade (Serbie) le 19 mai 2022.  MARKO RISOVIC POUR « LE MONDE »               Dynamique figure de cette communauté naissante, la trentenaire Marina Bulganina a, elle, « tout vendu » à Moscou pour venir s’installer à Belgrade, en mars, où elle loue une ancienne auberge de jeunesse qu’elle rêve de transformer en lieu de vie collective pour les Russes ayant fui Poutine. « Depuis des années, je voyais les choses empirer », raconte cette ancienne agente de voyages, qui assure avoir préparé son départ dès l’été, à l’occasion d’un voyage de repérage dans les Balkans. Son premier colocataire, Kiril Dobriakov, informaticien de 24 ans qui travaille pour Reddit, un site américain de forums, est, lui, arrivé en Serbie après avoir transité en Turquie et à Budva, au Monténégro, une station balnéaire devenue lieu de refuge des opposants à la guerre en Ukraine. Comme de nombreux informaticiens russes travaillant pour des entreprises américaines, il s’est vu proposer par son employeur de déménager à l’étranger pour contourner les sanctions prises à Washington contre Moscou depuis le début du conflit.          « Mauvaises graines »          Tous les Russes de Belgrade ne sont pas de farouches opposants au régime, mais ils incarnent une classe urbaine moscovite qui a souvent la possibilité de travailler à distance. Leur nombre est inconnu, mais, depuis le début du conflit, le registre du commerce local a enregistré des centaines de créations d’entreprises par des Russes, et les agents immobiliers témoignent d’une forte hausse des prix des locations.        Il vous reste 62.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/la-serbie-refuge-paradoxal-des-russes-qui-fuient-moscou_6128064_3210.html"},"headline":"La Serbie, refuge paradoxal des Russes qui fuient Moscou","dateCreated":"2022-05-29T05:22:36+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:22:36+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Serbie"],"description":"Opposants actifs au Kremlin, simples t\u00e9l\u00e9travailleurs, r\u00e9fugi\u00e9s en transit\u00a0: les jeunes Russes d\u00e9couvrent \u00e0 Belgrade un environnement favorable au pr\u00e9sident russe et \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Belgrade, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/225d914_1653578418274-russians-in-belgrade-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-5">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des Palestiniens et des juifs israéliens se sont affrontés en marge du défilé des nationalistes israéliens célébrant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte en 1967.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël             A Jérusalem, des tensions lors de la « marche des drapeaux »      Des Palestiniens et des juifs israéliens se sont affrontés en marge du défilé des nationalistes israéliens célébrant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte en 1967.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Palestiniens et des juifs israéliens s’affrontent dans la Vieille Ville à Jérusalem en marge de la « marche des drapeaux », un défilé qui célèbre depuis 1968 la conquête par Israël de la partie arabe de la ville l’année précédente.  ARIEL SCHALIT / AP                 Echauffourées entre Palestiniens et policiers israéliens, défilé d’Israéliens brandissant des drapeaux nationaux, police en état d’alerte : la tension était forte, dimanche 29 mai, à Jérusalem pour la « marche des drapeaux » marquant la conquête de la partie orientale de la Ville sainte par Israël.            Dimanche matin, à quelques heures de la marche ayant débuté à 16 heures heure locale, le ténor de l’extrême droite israélienne Itamar Ben Gvir s’est rendu sur l’esplanade des Mosquées, lieu saint au cœur des tensions israélo-palestiniennes dans la Vieille Ville à Jérusalem-Est, partie palestinienne occupée depuis 1967 par Israël.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, les défenseurs du Temple gagnent du terrain                   Ce troisième lieu saint de l’islam est aussi le site le plus sacré du judaïsme sous son nom de « mont du Temple ». « Je suis venu soutenir les forces de sécurité et j’attends de la police qu’elle fasse régner l’ordre sur le mont du Temple. (…) Je suis venu aujourd’hui affirmer que nous, l’Etat d’Israël, sommes souverains ici », a-t-il lancé.              En vertu d’un statu quo historique, les non-musulmans peuvent se rendre sur l’esplanade, en entrant par une porte unique et à des heures précises, mais ne peuvent y prier. Or, ces dernières années, un nombre croissant de juifs, souvent nationalistes, y prient subrepticement, un geste dénoncé comme une « provocation » par les Palestiniens.            Dimanche, environ 1 800 non-musulmans, dont une majorité de touristes mais aussi des Israéliens, ont visité l’esplanade, a indiqué la police, rapporte l’Agence France-Presse (AFP).            Face-à-face            A la porte de Damas, principale voie d’entrée du quartier musulman de la Vieille Ville, de brefs heurts entre Palestiniens et policiers israéliens ont éclaté et plusieurs Palestiniens ont été interpellés, selon un photographe de l’AFP sur place. Des pierres ont été lancées par des Palestiniens vers les forces israéliennes qui contrôlent les accès du lieu saint, selon des témoins.              La majorité des commerçants ont fermé boutique dans le quartier musulman et les habitants sont restés chez eux. Dans la rue, des dizaines de jeunes juifs nationalistes ont chanté et dansé en agitant des drapeaux israéliens, a constaté un journaliste de l’AFP.            Craignant des dérapages, la police a mobilisé 3 000 officiers pour la marche de Yom Yerushalaïm ou le Jour de Jérusalem, qui marque pour Israël la « réunification » de la Ville sainte, après l’occupation et l’annexion de sa partie orientale.            Selon le site du quotidien israélien Haaretz, « des participants juifs sont entrés dans le quartier musulman, aspergeant de gaz poivre et frappant les Palestiniens, qui ont à leur tour lancé des chaises et des bouteilles sur les Israéliens ».            https://t.co/hfaDyJLxPz— nirhasson (@نير حسون Nir Hasson ניר חסון)              « Dans l’une des échauffourées, un Israélien juif a été vu en train d’utiliser un spray au poivre contre une femme palestinienne », ajoute le Times of Israel.            עימותים אלימים בשער שכם בין ערבים ליהודים, הרבה מאוד גז באוויר פה https://t.co/nvDtCRQPAG— haim_goldberg (@חיים גולדברג)              Menace d’une escalade de la violence            L’an dernier, lors du jour prévu pour la « marche des drapeaux » selon le calendrier hébraïque et après des jours de violences israélo-palestiniennes à Jérusalem-Est, le mouvement palestinien Hamas au pouvoir à Gaza avait lancé des salves de roquettes sur Israël, prélude à une guerre de onze jours entre les deux camps.              Cette année, les groupes palestiniens ont de nouveau menacé de « répondre » en cas de violences lors de la marche, voire si des participants se rendent sur l’esplanade. « Nous n’allons pas hésiter à user de tous les moyens possibles. (…) Israël en paiera le prix fort », a averti, samedi, Ghazi Hamad, une figure du Hamas islamiste.                             Lire aussi :  Mort de Shireen Abu Akleh : la journaliste a été tuée par un tir israélien, selon l’enquête palestinienne                   Mais selon Shlomo Mofaz, analyste sécuritaire et ex-haut gradé du renseignement militaire israélien, « le Hamas n’a aucun intérêt à se lancer dans une nouvelle guerre (…) car il se focalise sur la reconstruction de Gaza ».            Néanmoins, note-t-il, des violences avec des blessés ou morts palestiniens pourraient le pousser, ou d’autres groupes palestiniens comme le djihad islamique, à agir. Et d’ajouter : « peut-être » que l’Iran, un soutien de ces groupes et ennemi d’Israël, « va [les] encourager à briser la routine » et lancer des roquettes sur Israël.              Le médiateur en chef de l’Organisation des Nations unies pour le Proche-Orient, Tor Wennesland, a, lui, exhorté Palestiniens et Israéliens à éviter une « nouvelle escalade ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/a-jerusalem-des-tensions-lors-de-la-marche-des-drapeaux_6128101_3210.html"},"headline":"A J\u00e9rusalem, des tensions lors de la \u00ab\u00a0marche des drapeaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T17:51:10+02:00","datePublished":"2022-05-29T17:51:10+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:57:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des Palestiniens et des juifs isra\u00e9liens se sont affront\u00e9s en marge du d\u00e9fil\u00e9 des nationalistes isra\u00e9liens c\u00e9l\u00e9brant la conqu\u00eate de la partie orientale de la Ville sainte en\u00a01967.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/2a1b3ac_10e6728e932745b686a7a96a1577a2f9-10e6728e932745b686a7a96a1577a2f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-6">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le fait que les techniques de géo-ingénierie soient mises à l’agenda des réflexions de la nouvelle Commission mondiale sur la gouvernance des risques liés au dépassement climatique devrait susciter une profonde inquiétude, alerte notre journaliste Stéphane Foucart.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         Climat : « Certaines des technologies envisagées pour maintenir habitable la Terre relèvent du cauchemar »   Chronique            Stéphane Foucart        Le fait que les techniques de géo-ingénierie soient mises à l’agenda des réflexions de la nouvelle Commission mondiale sur la gouvernance des risques liés au dépassement climatique devrait susciter une profonde inquiétude, alerte notre journaliste Stéphane Foucart.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Sur le front du climat, l’information la plus frappante de ces derniers jours n’est ni la sécheresse qui s’installe en France, ni la succession des canicules qui ont mis plusieurs semaines durant des dizaines de millions d’Indiens et de Pakistanais au seuil de l’invivable. Non : l’actualité climatique la plus inquiétante de ces dernières semaines est la création, au sein du Forum de Paris sur la paix, de la Commission mondiale sur la gouvernance des risques liés au dépassement climatique. Le lancement de ses travaux, le 17 mai, est passé inaperçu en France, où seul Le Monde, sous la plume d’Audrey Garric, en a rendu compte. Son mandat devrait pourtant retenir toute notre attention.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Captage du carbone, géo-ingénierie… Une commission mondiale se penche sur l’impact du dépassement climatique de 1,5 °C                 La quinzaine de membres de cette commission – anciens commissaires européens, chefs d’Etat ou ministres de pays du Nord et du Sud, diplomates de haut niveau, etc. – se pencheront sur des problématiques qui n’ont jusqu’ici jamais été examinées à un tel niveau. Cette fois, il est officiellement question de réfléchir aux conditions de déploiement de techniques de géo-ingénierie – c’est-à-dire des méthodes de modification climatique à grande échelle –, non seulement sur leur faisabilité, leurs bénéfices et leurs risques, mais aussi leur gouvernance.          Le simple fait que ces techniques soient aujourd’hui officiellement mises à l’agenda devrait susciter une profonde inquiétude. Cela signifie d’abord que l’espoir s’estompe de voir le climat terrestre préservé d’une dérive catastrophique. Ensuite, la radicalité de certaines solutions envisagées pour maintenir l’habitabilité d’une Terre surchauffée donne à comprendre la gravité de la situation. Certaines de ces technologies relèvent d’un cauchemar dystopique inimaginable il y a seulement quelques années. Elles sont désormais sur la table – pas encore celle de la diplomatie de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques, mais au moins dans son antichambre.          Un tabou tombé          « Si la réduction considérable et rapide des émissions doit être l’objectif central de toute politique climatique, l’action collective contre le [réchauffement] doit prendre en compte l’ensemble des réponses possibles pour réduire activement les risques, explique ainsi la nouvelle commission dans sa présentation. Ces options comprennent des mesures d’adaptation considérablement élargies pour réduire la vulnérabilité climatique, l’élimination du carbone pour retirer le dioxyde de carbone de l’atmosphère, et éventuellement la géo-ingénierie solaire pour refroidir la planète en réduisant le rayonnement solaire entrant. »        Il vous reste 55.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/29/climat-certaines-des-technologies-envisagees-pour-maintenir-habitable-la-terre-relevent-du-cauchemar_6128066_3232.html"},"headline":"Climat\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines des technologies envisag\u00e9es pour maintenir habitable la Terre rel\u00e8vent du cauchemar\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-29T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:03:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Climat","D\u00e9bats","Chroniques","Plan\u00e8te"],"description":"Le fait que les techniques de g\u00e9o-ing\u00e9nierie soient mises \u00e0 l\u2019agenda des r\u00e9flexions de la nouvelle Commission mondiale sur la gouvernance des risques li\u00e9s au d\u00e9passement climatique devrait susciter une profonde inqui\u00e9tude, alerte notre journaliste St\u00e9phane Foucart.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/03/324/0/1000/500/1342/671/60/0/705900f_91537779-as08-16-2593.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-7">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Sur ces seize cas, douze ont été rapportés en Ile-de-France, un en Auvergne-Rhône-Alpes, deux en Occitanie et un en Normandie, selon Santé publique France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé-environnement             Variole du singe : seize cas « confirmés » en France      Sur ces seize cas, douze ont été rapportés en Ile-de-France, un en Auvergne-Rhône-Alpes, deux en Occitanie et un en Normandie, selon Santé publique France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France comptait, samedi 28 mai, seize cas « confirmés » d’infection au virus de la variole du singe, selon les chiffres rapportés, dimanche, par Santé publique France. D’après l’agence nationale de santé publique, sur ces seize cas, douze ont été rapportés en Ile-de-France, un en Auvergne-Rhône-Alpes, deux en Occitanie et un en Normandie.            Un précédent bilan faisait état de sept cas « avérés », avait annoncé, mercredi, la nouvelle ministre de la santé, Brigitte Bourguignon. Une prochaine actualisation du bilan doit s’effectuer lundi, selon Santé publique France.            Le pays dispose de stocks nécessaires pour vacciner, selon la ministre            Mme Bourguignon avait indiqué que les autorités ne s’attendaient pas à une « flambée » de la maladie, et que le pays disposait de stocks suffisants de vaccins pour les personnes cas contacts. La direction générale de la santé a indiqué, vendredi, à l’Agence France-Presse, que deux premières personnes, considérées comme ayant eu un contact à risque avec un malade de la variole du singe, ont été vaccinées à Paris, à l’hôpital Bichat. La ministre avait, par ailleurs, précisé qu’elle allait discuter, lundi, avec ses homologues européens des « stratégies qu’[ils] adopter[ont] » à propos de cette maladie. « Pour l’instant, la situation est sous contrôle, elle est maîtrisée », a-t-elle dit.              Face aux cas de variole du singe, dans un avis rendu mardi, la Haute Autorité de santé a recommandé la vaccination des adultes, y compris des professionnels de santé, ayant eu un contact à risque avec un malade. La variole du singe (monkeypox en anglais) ou orthopoxvirose simienne est une maladie considérée comme rare, connue chez l’être humain depuis 1970. Elle est due à un virus à ADN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’arme vaccinale pour tenter d’endiguer l’épidémie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/29/variole-du-singe-seize-cas-confirmes-en-france_6128095_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: seize cas \u00ab\u00a0confirm\u00e9s\u00a0\u00bb en France","dateCreated":"2022-05-29T16:28:48+02:00","datePublished":"2022-05-29T16:28:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te"],"description":"Sur ces seize cas, douze ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en Ile-de-France, un en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, deux en Occitanie et un en Normandie, selon Sant\u00e9 publique France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/264/0/3163/1581/1342/671/60/0/4c1876e_fw1-health-monkeypox-iberia-0523-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-8">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le projet Sango prévoirait de faire du pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Centrafrique             Centrafrique : Bangui, improbable capitale du bitcoin      Le projet Sango prévoirait de faire du pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés.          Par Cyril Bensimon         Publié le 27 mai 2022 à 18h00, mis à jour hier à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             ADAM GAULT/CAIAIMAGES/PHOTONONSTOP               Après San Salvador, Bangui, capitale du bitcoin ! Qu’importe les doutes sur la faisabilité technique, les critiques sur les supposés objectifs cachés ou le cours qui dévisse depuis six mois, le président centrafricain n’a pas renoncé à faire de son pays un précurseur inattendu des cryptomonnaies.          Un mois après avoir fait du bitcoin une monnaie numérique officielle de la République centrafricaine (RCA), le président Faustin-Archange Touadéra, professeur de mathématiques dont les calculs ne cessent de dérouter, a annoncé le 23 mai le lancement pour « bientôt » du projet « Sango – The First Crypto Initiative [la première initiative crypto] – destiné à poser un jalon visionnaire sur la carte du monde (…), une révolution qui va repositionner l’économie, améliorer les perspectives et changer le destin des citoyens ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  En Centrafrique, bitcoin et guerre d’influence                 Dans les termes du communiqué de la présidence, comme sur la plaquette proposée sur le site Sango.org, l’ambition semble démesurée alors que le pays peine à sortir de la guerre civile, qu’un peu plus de 15 % de la population à accès à l’électricité et que les caisses de l’Etat s’assèchent à mesure que les soutiens budgétaires extérieurs (Banque mondiale, Fonds monétaire international, France, Union européenne) se désengagent par crainte de voir leurs subsides terminer dans les poches des mercenaires russes du Groupe Wagner, premier partenaire sécuritaire du pouvoir.          Sango, qui est aussi le nom de la langue nationale de la RCA, prévoirait donc de faire de ce pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés, où les échanges en bitcoins ne seront plus taxés et où l’acquisition de la nationalité et de terres centrafricaines sera facilitée pour les investisseurs numériques. Pour donner encore un peu plus de lustre à l’initiative, la construction d’une « Crypto Island » sur les rives de l’Oubangui, avec infrastructures ultramodernes, lacs et plages artificiels, est annoncée… mais sans date de livraison.          « Une énorme foutaise ! »          Après un bref voyage mi-mai à Dubaï, dont l’objectif était selon la lettre spécialisée Africa Intelligence d’officialiser l’ouverture d’une société de « minage » destinée à produire de la cryptomonnaie, le pouvoir centrafricain a ces derniers jours invité un petit groupe de « bitcoiners » venus de France, du Canada et du Salvador. Accompagnés de l’ancien député socialiste du Gard et président de la section affaires internationales du Conseil économique, social et environnemental Jean-Marie Cambacérès, ceux-ci ont été reçus jeudi 26 mai par le chef de l’Etat centrafricain.        Il vous reste 39.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/27/centrafrique-bangui-improbable-capitale-du-bitcoin_6127935_3212.html"},"headline":"Centrafrique\u00a0: Bangui, improbable capitale du bitcoin","dateCreated":"2022-05-27T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-05-28T10:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["International","Cryptomonnaies","Le Monde Afrique","Centrafrique"],"description":"Le projet Sango pr\u00e9voirait de faire du pays \u00ab\u00a0le premier crypto hub l\u00e9gal\u00a0\u00bb, un paradis financier sans imp\u00f4t sur le revenu et les soci\u00e9t\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/76/0/5079/2539/1342/671/60/0/40e5ad6_1653466438019-pns-781056638.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-9">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Ligue des champions             Finale de la Ligue des champions perturbée au Stade de France : Jean-Luc Mélenchon critique un « échec complet de la stratégie policière »      Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 15h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’entrée du Stade de France, à Seint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi 28 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Les incidents ayant émaillé la finale de la Ligue des champions de football, organisée au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi soir, n’ont pas manqué de déclencher des réactions politiques, dimanche 29 mai, les oppositions critiquant la capacité du gouvernement à organiser de grandes manifestations.            « On n’est pas préparé pour des événements du type les Jeux olympiques ou le Championnat mondial en rugby », a tancé Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV, dimanche midi. Déplorant une « image lamentable » pour la France et « un échec complet de la stratégie policière », la rencontre entre Liverpool et Madrid ayant débuté avec plus d’une demi-heure de retard après plusieurs charges policières et soixante-huit interpellations, le chef de file de La France insoumise a mis en cause « la doctrine d’emploi de la police ».                             Lire aussi :  Polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                   Certains spectateurs, pourtant munis de billets samedi soir, n’ont pu accéder au stade qu’en fin de première période. De nombreux supporteurs ont tenté d’escalader les grilles de l’enceinte pour tenter de forcer l’entrée. De brèves échauffourées ont alors opposé les forces de l’ordre qui repoussaient ces intrus, parfois en faisant usage de gaz lacrymogènes. La préfecture de police de Paris puis le ministère de l’intérieur ont relevé l’utilisation de faux billets pour justifier des ralentissements à l’entrée de l’enceinte.              Du côté de la majorité présidentielle, Aurore Bergé a tenu à « rappeler le contexte ». « Cette finale aurait dû se tenir en Russie » et la France l’a organisée « en à peine trois mois », a plaidé sur RMC la députée La République en marche. « Il n’y a pas eu de difficultés dans les fan zones », a-t-elle assuré, appelant à « regarder à froid ce qui s’est passé », pour ne pas tirer de conclusions erronées sur les faiblesses organisationnelles potentielles des autorités françaises avant les grandes échéances sportives à venir.            « Nous sommes regardés par le monde entier »            « C’étaient des bandes de voyous que l’on connaît bien de ce département [de Seine-Saint-Denis] hors contrôle en matière de sécurité », a affirmé Marine Le Pen sur RTL, dimanche, sans apporter aucun élément de preuve mais en citant les « dires de reporters étrangers ». L’ancienne présidente du Rassemblement national a fait part de son « sentiment d’humiliation » avant de commenter : « Nous sommes regardés par le monde entier et l’intégralité des capitales qui ont vu cela ont constaté que la France n’était plus en capacité d’organiser de grandes manifestations sans que celles-ci ne dégénèrent. »                             Lire aussi :  La Ligue des champions a encore dit oui au Real Madrid                   A l’extrême droite également, Eric Zemmour a écrit sur Twitter que, selon lui, « les racailles sont complètement enivrées par l’impunité générale ». « C’est la France qui a la gueule de bois », a jugé l’ancien candidat à l’élection présidentielle, en campagne pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Var. « C’est l’habituel refrain raciste de ces gens qui n’ont qu’un mépris absolu pour la population quand elle n’est pas conforme à l’idée qu’ils s’en font », leur a répondu Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV. « L’extrême droite, mensongère et dégoûtante, se précipite une fois de plus sur son objet de haine favori : la Seine-Saint-Denis », a abondé le président du conseil départemental du département, Stéphane Troussel, sur Twitter.                             Lire aussi :  « Honteux », « scandale » : la presse étrangère déplore les incidents en marge de la finale de la Ligue des champions                   « Un peu rapide et lâche de renvoyer le problème sur les seuls supporteurs britanniques », a réagi, de son côté, le député des Alpes-Maritimes des Républicains, Eric Ciotti, spécialiste des questions de maintien de l’ordre, sur Twitter. « Toute la lumière doit être faite sur les responsables de ces violences », a-t-il estimé, dans la même ligne que l’ambassadrice du Royaume-Uni en France, Menna Rawlings, qui a salué l’engagement de l’UEFA à enquêter : « Les faits doivent être établis », a commenté la diplomate sur Twitter quelques heures après la rencontre.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/jean-luc-melenchon-critique-un-echec-complet-de-la-strategie-policiere-au-lendemain-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions-perturbee-au-stade-de-france_6128089_823448.html"},"headline":"Finale de la Ligue des champions perturb\u00e9e au Stade de France\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critique un \u00ab\u00a0\u00e9chec complet de la strat\u00e9gie polici\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T14:18:41+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:18:41+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:51:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ligue des champions"],"keywords":["Football","Ligue des champions","Sport","Politique"],"description":"Le chef de file de La France insoumise a remis en cause \u00ab\u00a0la doctrine d\u2019emploi de la police\u00a0\u00bb fran\u00e7aise, dimanche, quand l\u2019extr\u00eame droite a vu l\u2019\u0153uvre de \u00ab\u00a0racailles\u00a0\u00bb dans les bousculades \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019enceinte dionysienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/484/0/5815/2907/1342/671/60/0/0947750_5315835-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-10">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Face à la fronde d’une partie de son camp après l’union signée avec Mélenchon pour les élections législatives, le discret et impassible premier secrétaire veut sauver le PS et ne renonce pas à un destin national.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             L’énigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste      Face à la fronde d’une partie de son camp après l’union signée avec Mélenchon pour les élections législatives, le discret et impassible premier secrétaire veut sauver le PS et ne renonce pas à un destin national.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure lors de sa rencontre avec de jeunes étudiants à Lieusaint (Seine-et-Marne), le 13 mai 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR "LE MONDE"               Les yeux d’Anne Hidalgo, trempés dans l’acier : « Olivier, c’est simple. Si tu ne veux pas me suivre, tu dégages ! » C’est un comité stratégique, début janvier. Autour de la candidate du Parti socialiste (PS), on cherche, une énième fois, à réanimer la campagne. Selon la maire de Paris, ulcérée, Olivier Faure, malgré les apparences, ne fait pas beaucoup d’efforts. Le verbe tonique employé à l’encontre du chef du parti sèche l’assistance.          Ces réunions, surtout quand tout va mal, c’est un bal de masques. Celui d’Olivier Faure, après une seconde de stupeur, est redevenu impassible. Comme toujours. Personne ne peut dire ce qu’il se passe dans sa tête. Comme toujours, personne ne peut dire ce que pense ou envisage Olivier Faure. S’il est content, en colère, s’il est franc ou méchant. La lenteur de ses mouvements, ses silences, son détachement intriguent. Il en joue, sans doute. En mai, on soumet au député de Seine-et-Marne un mot qui pourrait lui convenir : « énigmatique ». « Je m’en étouffe », répond-il, en entamant son deuxième pain au chocolat. Mais où peuvent-ils bien disparaître dans ce corps si svelte ? Ce n’est pas le plus mince de ses mystères.          « Olivier est quelqu’un qui a une intense vie intérieure, explique Christophe Clergeau, secrétaire national au PS, qui est son ami depuis les années 1990, quand ils étaient, avec Benoît Hamon, trois colocataires débarqués à Paris. Même en réunion, il peut donner l’impression d’être ailleurs. C’est une manière de se protéger. » Mais à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), le samedi 7 mai, pour l’inauguration de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), il était bien là, protagoniste essentiel d’un moment fatidique dans l’histoire de la gauche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Parti socialiste, le cimetière des « éléphants »                 Né dans un chou hollandais          Celui qui peut se faire malmener sans tiquer, celui qui ne faisait pas de bruit depuis qu’il a été élu premier secrétaire du PS en 2018, ce « méconnu notoire », selon ses propres termes, dirigeant réputé sans charisme, qui avale ses mots, vient de réaliser un vrai gros coup politique. Le 5 mai, devant le conseil national, qui doit valider un accord politique existentiel, il dégaine le discours de sa vie. La Nupes est approuvée à 62 %. Il vient de fracturer le PS, mais on l’a entendu. On l’a même écouté. Il va au bout d’une intuition qui l’obsède depuis quatre ans : le salut du PS passe par le rassemblement. « En 2018, le PS était disqualifié. Personne ne voulait discuter avec nous. C’était terminé. »          Sur la scène de la Nupes, il n’exulte pas, toujours pas son genre, mais, en coulisses, Eric Coquerel, député La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis, est formel : « Il respire mieux qu’avant. » Comme son parti. L’appel de la Nupes, une sonnerie qui l’aurait tiré d’un mauvais rêve. Le PS s’éteignait à toute vitesse. « Cet accord a réveillé une fierté de gauche », pour Olivier Faure. Une conversion idéologique qui a surpris jusqu’aux « insoumis ». Qui se demandent s’il n’a pas, derrière la tête, un plan secret encore plus secret que lui : miser sur des élections législatives (12 et 19 juin) pas trop triomphantes pour LFI, guetter un dérapage fatal de Jean-Luc Mélenchon, tandis que lui aura réussi à replacer le PS dans la lumière. Rafler le leadership à gauche… L’« insoumis » Manuel Bompard sourit : « Je n’ai pas envie de douter de sa sincérité. »        Il vous reste 71.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/sauveur-ou-fossoyeur-du-parti-socialiste-l-enigmatique-olivier-faure_6128065_823448.html"},"headline":"L\u2019\u00e9nigmatique Olivier Faure, sauveur ou fossoyeur du Parti socialiste","dateCreated":"2022-05-29T05:47:48+02:00","datePublished":"2022-05-29T05:47:48+02:00","dateModified":"2022-05-29T11:25:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Face \u00e0 la fronde d\u2019une partie de son camp apr\u00e8s l\u2019union sign\u00e9e avec M\u00e9lenchon pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le discret et impassible premier secr\u00e9taire veut sauver le PS et ne renonce pas \u00e0 un destin national.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/d1e7b6e_1653717513060-girette-hl-faure005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-11">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une somme consacrée aux complaintes criminelles à la mode à la fin du XIXᵉ siècle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire             « Chanter le crime », de Jean-François Heintzen : le « canard sanglant » pousse sa goualante      Une somme consacrée aux complaintes criminelles à la mode à la fin du XIXᵉ siècle.          Par Macha Séry         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  « Chanter le crime. Canards sanglants & complaintes tragiques », de Jean-François « Maxou » Heintzen, Bleu autour, 672 p., avec une clé USB comprenant deux films, 36 €.            En France, tout finit par des chansons, y compris les crimes les plus sordides – massacres à la hache, empoisonnements, parricides… Les foires et les trottoirs ont ainsi résonné de ritournelles macabres ayant pour fonction sociale de diffuser l’information et d’édifier le grand public, avant d’être définitivement supplantées, après la seconde guerre mondiale, par les journaux à grand tirage et les émissions de radio. « Le crime se chante », notait ainsi Michel Foucault dans Moi, Pierre Rivière, ayant égorgé ma mère, ma sœur et mon frère… (Gallimard, 1973). Sous la IIIe République, dans les villes et les campagnes, goualeuses et chanteurs de rue ont interprété ces complaintes criminelles, retraçant fidèlement des faits divers sur l’air d’une chanson célèbre, par exemple La Paimpolaise, La Petite Tonkinoise ou Sous les ponts de Paris.          Promu par colportage, ce genre versifié, dont les paroliers étaient quelquefois des auteurs notoires, a prospéré à partir des années 1870 pour atteindre son apogée en 1900, où il fit partie des spectacles donnés dans les cafés-concerts et les cabarets. Vendues 10 centimes pièce, ces chansons d’actualité, imprimées sur des feuilles illustrées de bois gravés, puis de photographies d’arrestation ou de procès, s’appelaient « canards sanglants ». Elles font aujourd’hui l’objet d’une passionnante étude signée Jean-François Heintzen, agrégé de mathématiques et docteur en histoire.          Une source inestimable pour l’histoire de la justice et de la culture          Chanter le crime, la somme qu’il consacre à cette « littérature de plein vent », parachève un mouvement de redécouverte d’un pan de la poésie populaire mené depuis cinquante ans sous l’impulsion conjointe de chercheurs et de collectionneurs. Un colloque sur le sujet, rassemblant des historiens, des musicologues et des spécialistes de la littérature, s’est ainsi tenu en avril 2019, et plus de 1 200 complaintes éditées figurent aujourd’hui sur le site de la revue en ligne Criminocorpus. Ce répertoire constitue une source inestimable pour l’histoire de la justice autant que de la culture, en ce qu’il documente les goûts musicaux du public. Ont ainsi été rimées et entonnées les affaires Troppmann, Landru, Steinheil, Violette Nozière, celle de la « séquestrée de Poitiers », mais aussi des scandales politico-financiers, comme celui de Panama. Autant de morceaux de « justice boulevardière ou faubourienne », selon l’expression du chroniqueur de la vie parisienne Jules Claretie (1840-1913).        Il vous reste 37.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/29/chanter-le-crime-de-jean-francois-heintzen-le-canard-sanglant-pousse-sa-goualante_6128087_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chanter le crime\u00a0\u00bb, de Jean-Fran\u00e7ois Heintzen\u00a0: le \u00ab\u00a0canard sanglant\u00a0\u00bb pousse sa goualante","dateCreated":"2022-05-29T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-29T13:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Une somme consacr\u00e9e aux complaintes criminelles \u00e0 la mode \u00e0 la fin du XIX\u1d49 si\u00e8cle.","author":[{"@type":"Person","name":"Macha S\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/224/0/1037/518/1342/671/60/0/5bcac67_1653316744199-heintzein.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-12">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Retrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié le 24 mai 2022 à 19h07 - Mis à jour le 27 mai 2022 à 09h24     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesRetrouvez dans ce tableau les noms dévoilés des 6 293 candidats qui se présentent aux élections législatives des 12 et 19 juin.         Après la présidentielle, ce sont 577 nouvelles élections législatives qui se profilent, avec un enjeu majeur pour les principaux partis : remporter une majorité de députés à l’Assemblée nationale.          Alliances, investitures officielles et candidatures dissidentes : les manœuvres politiques se sont multipliées ces dernières semaines et jusqu’au 20 mai, date limite de dépôt des candidatures.          Nous avons rassemblé dans le tableau ci-dessous toutes les candidatures officielles, telles qu’enregistrées et diffusées par le ministère de l’intérieur.                                 Des nuances du ministère affinées par « Le Monde »       Quand ils déposent leurs listes en préfecture, les candidats peuvent indiquer le parti sous les couleurs duquel ils se présentent. Les préfectures, elles, attribuent des nuances politiques à ces candidatures selon une liste arrêtée par le ministère de l’intérieur.         Comme à chaque élection, ce procédé mécontente beaucoup de candidats qui ne se retrouvent pas dans l’étiquette qui leur est accolée, cette année particulièrement. Le ministère a fait le choix de ne pas créer de nuance « Nupes » (Nouvelle Union populaire, écologique et sociale) pour les  candidats de La France insoumise, du Parti socialiste, du Parti communiste français ou d’Europe-Ecologie-Les Verts qui ont scellé un accord pour les législatives. Un candidat Nupes est donc présenté par le ministère selon son parti d’origine : LFI, PS, EELV...         A l’inverse, les candidats de la coalition « Ensemble ! Majorité présidentielle » sont tous rassemblés sous cette nuance par les préfectures, ce qui empêche l’électeur de savoir de quel parti ils proviennent : MoDem, Agir, Territoires de progrès ou  LRM.         Pour chacune des 6 293 candidatures, Le Monde a fait le choix d’afficher leur appartenance politique et, le cas échéant, les coalitions nouées entre elles. Nous avons donc précisé qui étaient les candidats de la Nupes et de quel parti proviennent certains candidats Ensemble ! C’est un travail long et fastidieux que nous poursuivrons dans les jours à venir, afin que tous les candidats soient correctement étiquetés avant l’élection. Ce tableau est donc une version susceptible d’être modifiée. Merci de votre compréhension.         Voir plus Voir moins                  Vous ignorez quelle est votre circonscription ? Découvez-le avec notre moteur de recherche                        

    #d_table_dep table { 
    border-collapse: collapse; 
    cursor:pointer;
}
#d_table_dep table tr:first-child {
   border : 1px solid #e8e8ec;
  }

#d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #d_table_dep table {
        border: 1px #e8e8ec solid;
    }
    #d_table_dep table tr {
        border:1px solid #e8e8ec;
    }

    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table,  [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child  {
        border: 1px #e8e8ecb6 solid;
    }
#d_table_dep table .d_masked {
        display: none !important;
    }
#d_table_dep {
    width: 70%;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep table td {
    /* text-align: center; */
    padding: 15px 10px;

}
#d_table_dep table td ul {
    text-align: left;
    padding: 10px 10px;
    width: 85%;
    margin: 0 auto;
     list-style:none;
}
#d_table_dep .d_lib_dep  {
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 1.6rem;
    letter-spacing: 0.5px;
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 25%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 30%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 35%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 5%;
}

#d_table_dep table tr td div{
    margin-left:.5rem;
}




#d_table_dep .circle_nua {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.1rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}
#d_table_dep .background_nua{
    font-weight: 600;
    display: inline-flex;
    cursor: default;
    text-align: center;
    margin:.3rem;
    margin-left:.5rem;
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .8px;
}
#d_table_dep li .background_nua{
    margin-left:.1rem;
    margin-right:.1rem;
}
#d_table_dep .background_nua span{
    padding-top:.15rem;
    padding-bottom:.15rem;
    padding-left:.4rem;
    padding-right:.3rem;
    color:#F8F8F8;
}
#d_table_dep #d_legend  {
    margin: 0 auto;
    margin-bottom: 2rem;
}
#d_table_dep #d_legend .circle_nua {
    margin-left: .6rem;
}
/* [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .circle_nua:last-child, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_legend .d_zemmour {
    border: 0.5px solid #ccc;
} */

#d_table_dep .d_grey {
    background-color: #F8F8F8;
}
#d_table_dep .chevron::before {
            border-style: solid;
            border-color: #CAC6C6;
            border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
            content: '';
            display: inline-block;
            height: 0.5em;
            transition: all .25s ease-out;
            transform: rotate(-45deg);
            width: 0.5em;
        }
                
#d_table_dep .chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron.bottom:before {
    border-color: rgb(70, 70, 70);
}

#d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
    border: 1px solid #666262;
    background-color: #dadada;
    color: #383f4e;
}

#d_table_dep {
    max-width: 750px;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    min-height: 280px;
    font-size: 1.4rem;
}

#d_table_dep .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#d_table_dep tr:first-child {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    /* text-align: center; */
    justify-content: center;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child {
  
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #181a1e;
   
}
/* #383f4e */

#d_table_dep_search {
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_table_dep .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
    margin: 0 auto;
}

#d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 60%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}
#d_table_dep .d_search {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#d_table_dep .d_search {
    width: 40%;
}

#d_table_dep .d_bold {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: .2px;
}
[data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
    background-color: #181a1e;
}
[data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
    background-color: #32353d;
}
#d_table_dep .d_bold sup{
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;

}

#d_table_dep .d_grp_pol {
    font-style: italic;
    font-size: 1.1rem;
    letter-spacing: 0rem;
}
#d_table_dep #d_num_circo { 
    text-transform: lowercase;
    letter-spacing: 0rem;
}

.participants .d_title {
margin: 1rem 0;
font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-weight: 500;
line-height: 1.5rem;
margin-top: 2rem;
}

.participants {
font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
margin-bottom: 2rem;
line-height: 2.3rem
}
@media screen and (max-width: 870px){
  #d_table_dep  {
      width: 90%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep table td ul {
    width: 90%;
}
#d_table_dep tr:first-child {
    letter-spacing: 0rem;
    line-height: normal;
}
}
@media screen and (max-width: 600px){
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-size: 1.2rem;
}
    #d_table_dep .background_nua{
    font-size: 1.2rem;
}
    #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
    font-size:1.2rem;
}
    #d_table_dep .d_bold {
    font-size: 1.1rem;
}
    
  #d_table_dep {
      width: 94%;
      margin: 0 auto;
  }
  #d_table_dep .d_tab_subtitle {
        line-height: 1.5;
    }

  #d_table_dep .d_search, #d_table_dep .d_tab_subtitle {
    width: 98%;
    margin: 5px auto;
    
}

#d_table_dep table tr td:first-child{
    width: 20%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(2){
    width: 20%;
    line-height: 120%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(3){
    width: 55%;
}
#d_table_dep table tr td:nth-child(4){
    width: 5%;
}
#d_table_dep table tr td div{
    margin-left:.25rem;
}
#d_table_dep .background_nua{
    margin-left:.25rem;
}
}

@media screen and (max-width: 500px){
    .sortant{
        display: none;
    }
}





Pour voir le détail, cliquez sur la ligne.






    




                Source

ministère de l'intérieur

                Recension des candidatures et réétiquetage

Anne-Aël Durand, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Lamothe, Jonathan Parienté, Julien Lemaignen, Léa Sanchez, Patrick Roger, Pierre Breteau et Simon Auffret

                Développement

Léa Sanchez







   
const html_tag = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode");
var t;
var timeout = null;


function populateTable(table, content, candidatures) {
    if (!table) table = document.createElement('table');

    let row_init = document.createElement('tr');
    let cells = Object.keys(content[0]);
    let cells_count = 0;
    let colors = {
  "Lutte ouvrière": { "Libellé Le Monde":"LO", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Nouveau Parti anticapitaliste": { "Libellé Le Monde":"NPA", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti ouvrier indépendant": { "Libellé Le Monde":"POI", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti ouvrier indépendant démocratique": { "Libellé Le Monde":"POID", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "autres extrême gauche": { "Libellé Le Monde":"ext. g.", "couleur":"#D03232", "Mode sombre":"#B5000B"},
  "Parti communiste français": { "Libellé Le Monde":"PCF", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "La France insoumise": { "Libellé Le Monde":"LFI", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "Parti socialiste": { "Libellé Le Monde":"PS", "couleur":"#FF7999", "Mode sombre":"#FF97B0"},
  "Parti radical de gauche": { "Libellé Le Monde":"PRG", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Divers gauche": { "Libellé Le Monde":"div. g.", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Mouvement des progressistes": { "Libellé Le Monde":"MdP", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Parti communiste réunionnais": { "Libellé Le Monde":"PCR", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "Pour la Réunion": { "Libellé Le Monde":"PLR", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Rassemblement réunionnais": { "Libellé Le Monde":"RR", "couleur":"#DA679E", "Mode sombre":"#C85A8F"},
  "Nouvelle Union populaire écologique et sociale": { "Libellé Le Monde":"Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Nupes": { "Libellé Le Monde":"Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "La France insoumise-Nupes": { "Libellé Le Monde":"LFI-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Parti communiste français-Nupes": { "Libellé Le Monde":"PCF-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Génération.s-Nupes": { "Libellé Le Monde":"Gen.-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Parti socialiste-Nupes": { "Libellé Le Monde":"PS-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "divers écologistes-Nupes": { "Libellé Le Monde":"écol.-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "Europe Ecologie-Les Verts-Nupes": { "Libellé Le Monde":"EELV-Nupes", "couleur":"#A11870", "Mode sombre":"#B20073"},
  "dissident LFI hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"LFI dis.", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "dissident PCF hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"PCF dis.", "couleur":"#FF3333", "Mode sombre":"#FF102B"},
  "dissident PS hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"PS dis.", "couleur":"#FF7999", "Mode sombre":"#FF97B0"},
  "dissident EELV hors accord Nupes": { "Libellé Le Monde":"EELV dis.", "couleur":"#23B73D", "Mode sombre":"#41B055"},
  "(En Corse et dans les outre-mer, non concernés par l’accord Nupes, les candidats PS, PCF, LFI ou EELV présentés par leurs partis respectifs seront étiquetés comme tels)": { "Libellé Le Monde":"", "couleur":"", "Mode sombre":""},
  "Europe Ecologie-Les Verts": { "Libellé Le Monde":"EELV", "couleur":"#23B73D", "Mode sombre":"#41B055"},
  "Parti animaliste": { "Libellé Le Monde":"Anim.", "couleur":"#85D693", "Mode sombre":"#85D693"},
  "divers écologistes": { "Libellé Le Monde":"écol.", "couleur":"#85D693", "Mode sombre":"#85D693"},
  "divers inclassable": { "Libellé Le Monde":"div.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Résistons !": { "Libellé Le Monde":"Rés.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Résistons": { "Libellé Le Monde":"Rés.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Parti Pirate": { "Libellé Le Monde":"Pirate", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Mouvement de la ruralité": { "Libellé Le Monde":"MdR", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "régionalistes": { "Libellé Le Monde":"rég.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Abertzale": { "Libellé Le Monde":"Ab.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "autonomistes": { "Libellé Le Monde":"aut.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Front de libération nationale kanak et socialiste": { "Libellé Le Monde":"FLNKS", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "indépendantistes": { "Libellé Le Monde":"ind.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Mouvement indépendantiste martiniquais": { "Libellé Le Monde":"MIM", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Parti progressiste démocratique guadeloupéen": { "Libellé Le Monde":"PPDG", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Tahoeraa huiraatira": { "Libellé Le Monde":"Tahoeraa", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Walwari": { "Libellé Le Monde":"Wal.", "couleur":"#78668D", "Mode sombre":"#957CB5"},
  "Ensemble ! Majorité présidentielle": { "Libellé Le Monde":"Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "La République en marche": { "Libellé Le Monde":"LRM", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Mouvement démocrate": { "Libellé Le Monde":"MoDem", "couleur":"#FFBE3F", "Mode sombre":"#FFBE3F"},
  "Horizons": { "Libellé Le Monde":"Hor.", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "La République en marche-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"LRM-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "MoDem-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"MoDem-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Horizons-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"Hor.-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "divers centre": { "Libellé Le Monde":"div. c.", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "dissident La République en marche": { "Libellé Le Monde":"LRM dis.", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "dissident MoDem": { "Libellé Le Monde":"MoDem dis.", "couleur":"#FFBE3F", "Mode sombre":"#FFBE3F"},
  "dissident Horizons": { "Libellé Le Monde":"Hor. Dis. ", "couleur":"#E1B000", "Mode sombre":"#E1B000"},
  "Guadeloupe unie, responsable et solidaire-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"GUSR-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Tapura huiraatira-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"Tapura-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Union loyaliste-Ensemble": { "Libellé Le Monde":"UL-Ensemble", "couleur":"#FF9F0E", "Mode sombre":"#FF9F0E"},
  "Union des démocrates et indépendants": { "Libellé Le Monde":"UDI", "couleur":"#6EB3E9", "Mode sombre":"#74C2FF"},
  "Les Républicains": { "Libellé Le Monde":"LR", "couleur":"#0890C5", "Mode sombre":"#00A7E8"},
  "divers droite": { "Libellé Le Monde":"div. d.", "couleur":"#6387A8", "Mode sombre":"#6387A8"},
  "Les Centristes": { "Libellé Le Monde":"LCen.", "couleur":"#6387A8", "Mode sombre":"#6387A8"},
  "divers souverainistes": { "Libellé Le Monde":"souv.", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "Reconquête !": { "Libellé Le Monde":"Rec.", "couleur":"#654519", "Mode sombre":"#9B5C04"},
  "Reconquête !": { "Libellé Le Monde":"Rec.", "couleur":"#654519", "Mode sombre":"#9B5C04"},
  "Rassemblement national": { "Libellé Le Monde":"RN", "couleur":"#8D6026", "Mode sombre":"#A6824F"},
  "Debout la France": { "Libellé Le Monde":"DLF", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "Les Patriotes": { "Libellé Le Monde":"Pat.", "couleur":"#02279C", "Mode sombre":"#3C6AFF"},
  "divers extrême droite": { "Libellé Le Monde":"ext. d.", "couleur":"#654519", "Mode sombre":"#9B5C04"}
};

    let old_nua = {
        "La République en marche":"de ", 
        "La France insoumise": "de ",
        "Parti socialiste":"du ",
        "Parti communiste français":"du ",
        "Modem":"du ",
        "Les Républicains":"des ",
        "Union des Démocrates et indépendants":"de l’",
        "Divers droite": "",
        "Ecologiste": ""
        };
    for (let j = 0; j         
        if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
            let text = document.createElement('div')
            text.innerHTML = corresp_data[cells[j]]["name"]
            let td_elem = document.createElement('td')
= 0){
                td_elem.classList.add("sortant")
            }
            
            row_init.appendChild(td_elem);
            row_init.cells[cells_count].appendChild(text);
            cells_count += 1
        }
    }
    // Ajout de la colonne avec les gommettes de candidatures
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    row_init.appendChild(document.createElement('td'));
    row_init.cells[cells_count].appendChild(document.createTextNode(mobile == true ? "Candidats":"Candidatures"));
    table.appendChild(row_init)
    

    for (let i = 0; i         let row = document.createElement('tr');
        let id_circo = content[i].dept_code + "_" + content[i].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1');
        row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
        for (let j = 0; j             if (corresp_data[cells[j]] && corresp_data[cells[j]]["display"] == true){
                let td = document.createElement('td');
                row.appendChild(td);
                let text = content[i][cells[j]].trim();
                if (cells[j] == "sortant_nom"){
                    td.classList.add("sortant")
                    text = content[i]["sortant_prenom"] + " " + text;
                    grp_pol = content[i]["grp_pol"].replace("La ", "La ").replace("Les ", "Les ");
" + numberWithSpace(text) + "" + grp_pol + "";
                }
                else if (cells[j] == "circo"){
re" : "e";
                    let nom = content[i]["dept_lib"].replace("St-", "Saint-");
                    if (nom == "Etranger")
                        nom = "Français de l’étranger";
                    else if (nom == "Wallis-et-Futuna")
                        nom = "Wallis et Futuna";
                    else if (nom == "Saint-Barthélemy/St-Martin")
                        nom = "Saint-Martin et Saint-Barthélémy";
" + nom + "" + text + (text == "" ? "" : mobile == true ? " circo." : " circonscription") + ""
                    td.innerHTML = text;
                    td.classList.add("d_grey");
                    td.classList.add("d_bold");
                } else {
                    td.innerHTML = numberWithSpace(text);
                    
                }
                cells_count += 1;
            }
        }
        let td = document.createElement('td');
        row.appendChild(td);
        let colors_txt = "";
";
        if (id_circo == "075_09")
candidature homonyme à celle de la Nupes, Sandrine Rousseau."
        for (let k = 0; k             
            let civ = candidatures[id_circo][k]["civ"] == "Mme" ? "e ": " ";
            let nom = candidatures[id_circo][k]["ln"];
            let prenom = candidatures[id_circo][k]["fn"];
            let parti = candidatures[id_circo][k]["pt"];
            let grp = candidatures[id_circo][k]["nuaLM"];
            let nua = candidatures[id_circo][k]["nua"];
            let color;
            let toSearch = "couleur";

            if (html_tag == "dark")
                toSearch = "Mode sombre";
            try {
                color = colors[parti][toSearch];
                
            } catch (error) {
                if (parti == "Ensemble")
                    color = colors["Ensemble ! Majorité présidentielle"][toSearch];
                else
                    color = "#617B75";
            }

            let add = "";
            let outremer = false;
           

            if (["Polynésie française", "Nouvelle-Calédonie", "Martinique", "Guyane", "Corse", "Guadeloupe", "Guyane", "Wallis-et-Futuna", "St-Pierre-et-Miquelon", "St-Barthélemy/St-Martin"].includes(content[i].dept_lib)){
                outremer = true;
            }
            if ( sanitizeInput(removeAccents(nom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_nom"])) && sanitizeInput(removeAccents(prenom)) == sanitizeInput(removeAccents(content[i]["sortant_prenom"]))) {
= 2)
                    add += " (député" + civ + "sortant" + civ + "élu" + civ + "sous l'étiquette " + old_nua[content[i]["nua_2017_ministere"]] + content[i]["nua_2017_ministere"].replace("Les ", "").replace("Divers", "divers") + ')';
                else
                    add += " (député" + civ + "sortant" + civ.trim() + ")";
            } 
            let search_candidats = prenom + " " + nom + " " + parti;
            content[i]["search_candidats_" + String(candidatures[id_circo][k]["p"])]  = search_candidats 
            if (grp == ""  && nua == "REC") {
                grp = "Rec.";
                parti = "Reconquête !";
                color = colors[parti][toSearch]
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "ECO") {
                grp = "écol.";
                parti = "Europe Ecologie-Les Verts";
                color = colors[parti][toSearch];
                parti = "divers écologistes";
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "DIV") {
                grp = "div.";
                parti = "Divers";
                color = "#617B75";
            } 
            else if (grp == ""  && nua == "DVD") {
                grp = "div. d.";
                parti = "divers droite";
                color = colors[parti][toSearch];
            } else if (grp == ""  && nua == "DSV") {
                grp = "souv.";
                parti = "divers souverainistes";
                color = colors[parti][toSearch];
            } else if (grp == ""  && nua == "FI") {
                grp = "LFI";
                parti = "La France insoumise";
                color = colors[parti][toSearch];
            }else if (grp == ""  && nua == "LR") {
                grp = "LR";
                parti = "Les Républicains";
                color = colors[parti][toSearch];
            }  else if (grp == ""  && nua == "DVG") {
                grp = "div. g.";
                parti = "Divers gauche";
                color = colors[parti][toSearch];
            }   else if (grp == ""  && nua == "REG") {
                grp = "rég.";
                parti = "régionalistes";
                color = colors[parti][toSearch];
            }else if (grp == ""  && nua == "UDI") {
                grp = "UDI";
                parti = "Union des démocrates et indépendants";
                color = colors[parti][toSearch];
            }    else if (grp == ""  && nua == "RDG") {
                grp = "PRG";
                parti = "Parti radical de gauche";
                color = colors[parti][toSearch];
            }    else if (grp == ""  && nua == "ENS") {
                grp = "Ensemble";
                parti = "Ensemble ! Majorité présidentielle";
                color = colors[parti][toSearch];
            }    else if (grp == ""  && nua == "DXG") {
                grp = "ext. g.";
                parti = "Extrême gauche";
                color = colors["autres extrême gauche"]["couleur"];
            }     else if (grp == ""  && nua == "RN") {
                grp = "RN";
                parti = "Rassemblement national";
                color = colors[parti][toSearch];
            } else if (grp == ""  && nua == "COM") {
                grp = "PCF";
                parti = "Parti communiste français";
                color = colors[parti][toSearch];
            }  else if (grp == ""  && nua == "DVC") {
                grp = "div. c.";
                parti = "divers centre";
                color = colors[parti][toSearch];
            } else if (grp == ""  && nua == "SOC") {
                grp = "PS";
                parti = "Parti socialiste";
                color = colors[parti][toSearch];
            } else if (grp == ""  && nua == "DXD") {
                grp = "ext. d.";
                parti = "divers extrême droite";
                color = colors[parti][toSearch];
            } 

            if (parti == "divers inclassable"){
                parti = "divers";
                color = "#617B75";
            } 
           
            if (id_circo == "099_09"&& nom == "EL GUERRAB"){

        
            } else {
                if (grp.includes("-Nupes")){
                    color = colors["La France insoumise-Nupes"][toSearch];
" + grp.split("-")[1] + "";
" + "" + parti + "-Nupes" + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
                }else if (grp.includes("-Ensemble")){
                    color = colors["Ensemble ! Majorité présidentielle"][toSearch];
" + grp.split("-")[1] + "";
" + "" + parti + "-Ensemble" + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
                }    
                else{
" + grp + "";
" + "" + parti + " : " + prenom + " " + nom + add + "";
                }
            }
        }
        

        content[i]["search_sortants"] = content[i]["sortant_prenom"] + " " + content[i]["sortant_nom"];
        // document.getElementById("d_legend").innerHTML = legend;
";
        td.innerHTML = colors_txt;
        td.classList.add("d_grey");
        let td_chevron = document.createElement('td');
";
        td_chevron.classList.add("d_grey");
        row.appendChild(td_chevron);

        let hidden_tr = document.createElement('tr');
        hidden_tr.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_div");
        hidden_tr.setAttribute("class", "d_hidden_div")
" + hidden_li + ""
        hidden_tr.style.display = "none"
        
        table.appendChild(row);
        table.appendChild(hidden_tr);

        row.addEventListener("click", function (e) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            let bottom = el.className.split(/\s+/).includes("bottom");
            if (bottom == false){
                el.classList.add('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "contents";
            } else {
                el.classList.remove('bottom');
                document.getElementById(idClick + "_div").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_div").style.display = "none";
            }
        });
    }
    return table;
}

function numberWithSpace(x) {
    return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
}


function searchInData(toSearch, data){

    toSearch.trim();
    let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
    let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
    if (toSearch == "") {
        for (let i = 1; i             try { 
                all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
            }
            catch (e) {};
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
        }

    } 
    else {
        var fuse = new Fuse(sortants, { shouldSort: false, threshold: 0.2, distance: 1000000000, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, 
        
        keys: [
            { name: "dept_lib", weight: 0.7 }, 
            { name: "circo", weight: 0.7 }, 
            { name: "search_candidats_1", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_2", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_3", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_4", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_5", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_6", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_7", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_8", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_9", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_10", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_11", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_12", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_13", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_14", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_15", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_16", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_17", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_18", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_19", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_20", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_21", weight: 0.7 },
            { name: "search_candidats_22", weight: 0.7 },
            { name: "search_sortants", weight: 0.8 },
            { name: "sortant_nom", weight: 0.2 },
            { name: "sortant_prenom", weight: 0.2 },
            { name: "nua_2017_ministere", weight: 0.2 },
            { name: "grp_pol", weight: 0.2 },
        
            ]}, 
            
            );
        resultats = fuse.search(toSearch);
        for (let i = 1; i             all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 1; i             all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
        }
        for (let i = 0; i             let id_circo = String(resultats[i]["item"].dept_code) + "_" + String(resultats[i]["item"].circo.replace(/^(\d)$/, '0$1'));
                try { 
                    document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");}
                catch (e) {};
        }
    }
}

const mobile = window.innerWidth const corresp_data = {
    "dept_lib": { name:"Département", display:false},
    "circo": { name: mobile == true ? "Dép.":"Département", display:true},
et son groupe parlementaire", display:true}
}


var table = populateTable(null, sortants, candidats_france_par_circo);

document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
    clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, sortants) }, 100);
});



function removeAccents(obj) {
  if (typeof obj === 'string' || obj instanceof String) {
    return obj.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "");
  }
  return obj.strip()
}

function sanitizeInput(input) {
  return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
    .replace(/[àâä]/g, 'a')
    .replace(/[æ]/g, 'ae')
    .replace(/[ç]/g, 'c')
    .replace(/[éèêë]/g, 'e')
    .replace(/[îï]/g, 'i')
    .replace(/[ô]/g, 'o')
    .replace(/[œ]/g, 'oe')
    .replace(/[ùûü]/g, 'u')
    .replace(/-/g, ' ')
    .replace(/'/g, ' '));
}


<article-nb="2022/05/29/19-13">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions imposées aux libertés des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Afghanistan             Afghanistan : une vingtaine de femmes manifestent à Kaboul pour leurs droits      Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions imposées aux libertés des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une vingtaine d’Afghanes ont manifesté à Kaboul, dimanche 29 mai, aux cris de « Pain, travail, liberté ! », pour protester contre les restrictions imposées par les talibans aux libertés des femmes en Afghanistan.            « L’éducation est mon droit ! Rouvrez les écoles ! », ont également scandé les manifestantes, dont beaucoup portaient des voiles couvrant le visage. Elles se sont rassemblées devant le ministère de l’éducation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’exclusion des filles de l’école signe la victoire de l’aile dure des talibans                   Elles ont marché quelques centaines de mètres avant d’être stoppées par des talibans en civil, venus pour disperser la manifestation. « Nous voulions lire une déclaration, mais les talibans ne l’ont pas permis », a déclaré une participante après la marche. « Ils ont pris les téléphones portables de certaines filles et nous ont également empêchées de prendre des photos ou des vidéos de notre manifestation », a-t-elle ajouté.              Depuis leur retour au pouvoir, les talibans ont imposé une série de restrictions à la société civile, dont une grande partie vise à soumettre les femmes à leur conception intégriste de l’islam. Ils ont largement exclu les femmes des emplois publics, ont restreint leur droit à se déplacer et ils ont interdit l’accès des filles au collège et au lycée.            Restrictions en série            La dernière restriction date du début de mai, quand le gouvernement a publié un décret, approuvé par le chef suprême des talibans et de l’Afghanistan, Hibatullah Akhundzada, rendant obligatoire pour les femmes le port du voile intégral en public. Les talibans ont précisé que leur préférence allait à la burqa, ce voile intégral le plus souvent bleu et grillagé au niveau des yeux, mais que d’autres types de voile ne laissant apparaître que les yeux seraient tolérés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, les talibans  « veulent entraver les activités des femmes et les éliminer »                   Ils ont aussi estimé qu’à moins que les femmes n’aient une raison pressante de sortir, il était « mieux pour elles de rester à la maison ». Ces nouvelles mesures ont suscité l’indignation de la communauté internationale. Vendredi, les talibans ont rejeté l’appel du Conseil de sécurité de l’ONU à revenir sur ces restrictions, jugeant « sans fondement » les inquiétudes exprimées sur ces questions.              Depuis vingt ans, les Afghanes avaient acquis des libertés nouvelles, retournant à l’école ou postulant à des emplois dans tous les secteurs d’activité, même si le pays est resté socialement conservateur.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/afghanistan-une-vingtaine-de-femmes-manifestent-a-kaboul-pour-leurs-droits_6128081_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: une vingtaine de femmes manifestent \u00e0 Kaboul pour leurs droits","dateCreated":"2022-05-29T10:52:46+02:00","datePublished":"2022-05-29T10:52:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Des Afghanes se sont rendues dans la rue pour protester contre les restrictions impos\u00e9es aux libert\u00e9s des femmes dans le pays. Mais, les talibans sont rapidement intervenus pour disperser la manifestation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/397/0/4757/2378/1342/671/60/0/15168ec_1653813484841-523510.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-14">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Publiée sur le Web il y a près de dix ans, la série littéraire pour « jeunes adultes » se décline sur de multiples supports, à l’image des habitudes de lecture très diverses de son lectorat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Livres             « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques      Publiée sur le Web il y a près de dix ans, la série littéraire pour « jeunes adultes » se décline sur de multiples supports, à l’image des habitudes de lecture très diverses de son lectorat.          Par Charles de Laubier         Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La saga After, dont la romancière américaine Anna Todd a écrit les premières lignes sur son smartphone il y a près de dix ans, est un phénomène littéraire mondial. Elle est devenue un cas d’école dans la catégorie des livres « young adult » (« jeune adulte »), ces histoires d’amour, voire d’érotisme, qui séduisent les adolescents et les jeunes adultes, et ce dès 13 ans, à l’âge où l’on se précipite sur les réseaux sociaux, même si certaines romances sexy sont déconseillées aux moins de 16 ans – car ils se distinguent des romans d’amour à l’eau de rose à la Barbara Cartland du siècle dernier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’écran n’est pas l’aspect déterminant de la sensibilité des jeunes »                 Dépassant les 12 millions d’exemplaires dans une trentaine de pays, en 2019, dont plus de 5 millions en France (cinq tomes chez Hugo & Cie), le best-seller After est devenu une œuvre multimédia. Le quatrième film adapté de cette romance amoureuse (dont le premier est sorti au cinéma en 2019) est prévu pour fin août-début septembre et attendu par des millions de fans. Aux Etats-Unis, la saga peut être vue dès 13 ans, mais avec l’accord des parents tout de même. Avant d’arriver dans les salles obscures, c’est Paramount, la maison mère de Simon & Schuster, qui avait acquis les droits d’adaptation pour le cinéma en 2014, mais elle les a cédés trois ans plus tard à CalMaple Media et Offspring Entertainment.          Une autopublication devenue saga          L’édition papier se décline également sous d’autres formes : le premier volume de la version graphique d’After est disponible depuis mai, notamment en France chez Hugo & Cie, où sept volumes sont prévus. After, qui raconte l’idylle passionnelle entre l’ambitieuse Tessa et le bad boy Hardin, a rejoint les œuvres-phares de la littérature sentimentale des adolescents telles que Cinquante nuances de Grey, d’E. L. James, ou Le Journal de Bridget Jones, d’Helen Fielding.          « Quand j’ai commencé à écrire, c’était strictement un passe-temps et un exutoire. En fait, je n’ai jamais pensé que cela pouvait être un succès ; j’ai maintenant environ 2 milliards de lectures. Souvent, je repense à l’époque où j’étais perdue sur le plan professionnel et à la façon dont mon amour de la lecture s’est transformé en écriture, qui s’est transformée en une carrière dont je n’aurais pas pu rêver », s’étonne encore Anna Todd.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les jeunes réinventent les usages de la lecture                 Née il y a trente-trois ans dans l’Ohio, elle s’est d’abord autopubliée sur le réseau social Wattpad (sous le pseudo Imaginator1D), où près de 100 millions d’utilisateurs peuvent lire et/ou éditer des romans, récits, poèmes ou fanfictions (des prolongements d’œuvres écrits par des fans). After devint le titre le plus lu de cette plate-forme canadienne basée à Toronto, mais dont la maison mère est le groupe sud-coréen Naver, qui l’a rachetée en janvier 2021. De l’autopublication, After est rapidement publié en livre par Gallery Publishing (division de Simon & Schuster). La saga compte un cinquième tome : Before. Anna Todd, elle, a créé sa propre société – Frayed Pages Media – pour éditer ses prochaines œuvres et celles d’autres auteurs. La romancière a renoué fin 2021 avec Wattpad pour publier en ligne ses prochaines séries à lire sous forme de webtoons, ces BD numériques à défiler sur smartphone.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/29/after-ce-succes-de-librairie-aux-multiples-adaptations-numeriques_6128099_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0After\u00a0\u00bb, ce succ\u00e8s de librairie aux multiples adaptations num\u00e9riques","dateCreated":"2022-05-29T17:15:06+02:00","datePublished":"2022-05-29T17:15:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Livres"],"keywords":["\u00c9conomie","Culture","Livres"],"description":"Publi\u00e9e sur le Web il y a pr\u00e8s de dix ans, la s\u00e9rie litt\u00e9raire pour \u00ab\u00a0jeunes adultes\u00a0\u00bb se d\u00e9cline sur de multiples supports, \u00e0 l\u2019image des habitudes de lecture tr\u00e8s diverses de son lectorat.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/240/0/3800/1900/1342/671/60/0/d4602e1_1653660717029-2019-03-26t133400z-268016174-mt1wenn36199628-rtrmadp-3-wenn-entertainment-20190326-after-madrid-photocall.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-15">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ouverte aux voyageurs dès l’été 2020, l’île caribéenne a été la bouée de sauvetage du tourisme de masse durant la pandémie de Covid-19. Mais le succès de son modèle bénéficie peu à la population locale, qui doit se contenter de miettes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »      Ouverte aux voyageurs dès l’été 2020, l’île caribéenne a été la bouée de sauvetage du tourisme de masse durant la pandémie de Covid-19. Mais le succès de son modèle bénéficie peu à la population locale, qui doit se contenter de miettes.          Par Clément Guillou(Punta Cana, République dominicaine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h00    Temps de Lecture 8 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une plage couverte d’algues sargasses, à Punta Cana, en République dominicaine, le 1er  septembre 2021.  ORLANDO BARRIA/EFE/SIPA               Les routes les mieux entretenues de la République dominicaine sont celles que les Dominicains n’empruntent jamais. Pour rouler sur ces enrobés impeccables, éclairés de nuit, il faut quitter le pays du président Luis Abinader et entrer dans celui des resorts. Punta Cana, une bande de territoire sur la côte est du pays, 3 kilomètres de large, entre les plages de sable blanc et l’autoroute qui traverse ce royaume du divertissement et du farniente. Un alignement d’enclaves touristiques dotées de piscines, de buffets standardisés et d’accès privés à la plage – on en compte 70 kilomètres entre Cap Cana, au sud, et Uvero Alto, l’extrémité nord. Pour le moment, car l’affluence nourrit une expansion dévorante.          Très vite rouverte aux visiteurs durant la pandémie de Covid-19, la République dominicaine – et Punta Cana, en particulier – attire comme un aimant les touristes américains, russes et européens. Pendant que sa voisine Haïti se noie dans la violence et le chaos institutionnel, l’île caribéenne a été le premier pays du monde à retrouver autant de visiteurs qu’avant la crise sanitaire. A l’hiver 2021, elle a même été la destination étrangère la plus vendue auprès des Français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En République dominicaine, l’inexorable essor du tourisme de masse                 Punta Cana est devenue, avec Cancun au Mexique, le symbole du tourisme « tout inclus ». Au pays des resorts, certaines rues portent le nom des hôteliers, symbole de la privatisation de cette bande de terre par de grands groupes privés, notamment espagnols. La zone compte 160 000 chambres d’hôtel ou appartements de courte durée, davantage que Paris. En 2019, 4 milliards de dollars (3,7 milliards d’euros) ont été dépensés par les 3,5 millions de touristes ayant atterri à Punta Cana. Un nouveau record se profile pour 2022.          Une huit-voies bordée de panneaux publicitaires à l’américaine fait office de frontière avec la réalité de la République dominicaine. Il faut franchir un carrefour pour entrer dans Friusa, où vivent une partie des Dominicains et Haïtiens qui font marcher les enclaves. Les rues piégeuses, parfois des chemins, desservent un mélange anarchique de cases créoles aux couleurs vives, de cabanes en tôle et d’immeubles bas en briques de ciment nues. Tous les 100 mètres, des dos-d’âne ravageurs, qui ne sont pas sans lien avec l’omniprésence de garages dans chaque ville du pays.          Contraste violent          Il n’y a pas l’eau courante à Friusa, pas plus qu’à Veron, le principal bourg au sortir des hôtels. Des centaines de forages privés vont puiser l’eau du sous-sol, contaminée en l’absence de système de collecte des déchets – comme la majeure partie du pays, qui compte 350 décharges sauvages. L’électricité, particulièrement chère, se consomme en cartes prépayées. C’est à Veron que l’on croise dès potron-minet des grappes d’Haïtiens à l’affût des camionnettes de chantier, dans l’espoir de travailler à la construction de nouveaux complexes touristiques.        Il vous reste 77.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/29/a-punta-cana-en-republique-dominicaine-les-dollars-envoles-du-tourisme-tout-inclus_6128055_3234.html"},"headline":"A Punta Cana, en R\u00e9publique dominicaine, les dollars envol\u00e9s du tourisme \u00ab\u00a0tout inclus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T03:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-29T03:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Ouverte aux voyageurs d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, l\u2019\u00eele carib\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 la bou\u00e9e de sauvetage du tourisme de masse durant la pand\u00e9mie de Covid-19. Mais le succ\u00e8s de son mod\u00e8le b\u00e9n\u00e9ficie peu \u00e0 la population locale, qui doit se contenter de miettes.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"Punta Cana, R\u00e9publique dominicaine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/198/0/5472/2736/1342/671/60/0/443aaf0_1653656106050-sipa01036452-000002.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-16">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Réseau d’influenceurs, art du buzz et comédies dans l’air du temps... Molière était aussi un génie de la communication.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Culture       L'année Molière             400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?      vidéo   Réseau d’influenceurs, art du buzz et comédies dans l’air du temps... Molière était aussi un génie de la communication.          Par Fanny Zarifi et Solène Bureau         Publié aujourd’hui à 14h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Molière était un auteur de génie, une star parmi ses contemporains, il est aujourd’hui un incontournable du répertoire français. Les fourberies de Scapin, Le Tartuffe, L’Ecole des femmes fréquentent sans relâche les planches des théatres ou les salles classes.            Mais celui dont on fête cette année le 400e anniversaire ne serait peut-être pas devenu aussi célèbre sans un talent méconnu : celui de communicant hors pair. Car à y regarder de plus près, la construction de sa notoriété fait écho aux méthodes d’aujourd’hui, avec un recours notable aux influenceurs, aux publireportages et à un certain art du clash et du buzz. Explication en vidéo.            Sources :            L’Atlas Molière, ​​Clara Dealberto, Jules Grandin et Christophe Schuwey (Les Arènes, 2022)Registre de La Grange (1658-1685)La haine de Molière ? Une question de marketing, Christophe Schuwey (OBVIL, 2017)Naissance de la machine médiatique : théâtre et supports publicitaires, d’Andromède à La Devineresse, Christophe Schuwey (Littératures classiques 2021/2 N° 105)Comment Molière inventa la querelle de L’école des femmes, Georges Forestier et Claude Bourqui (Littératures classiques 2013/2 N° 81)                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Molière, un auteur « au Panthéon des célébrités mondiales »                        Fanny Zarifi et  Solène Bureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/video/2022/05/29/400-ans-de-moliere-pourquoi-est-il-aussi-celebre_6128088_3246.html"},"headline":"400 ans de Moli\u00e8re\u00a0: pourquoi est-il aussi c\u00e9l\u00e8bre\u00a0?","dateCreated":"2022-05-29T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","L'ann\u00e9e Moli\u00e8re"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","L'ann\u00e9e Moli\u00e8re","Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"R\u00e9seau d\u2019influenceurs, art du buzz et com\u00e9dies dans l\u2019air du temps... Moli\u00e8re \u00e9tait aussi un g\u00e9nie de la communication.","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Bureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/1920/960/1342/671/60/0/c1416c8_1651055657821-thumb-molier-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"400 ans de Moli\u00e8re\u00a0: pourquoi est-il aussi c\u00e9l\u00e8bre\u00a0?","uploadDate":"2022-05-29T14:00:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k2gqIIsiyBH79ixS86k?pubtool=oembed","duration":"09:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/27/0/0/1920/960/1342/671/60/0/c1416c8_1651055657821-thumb-molier-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'ann\u00e9e Moli\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-annee-moliere/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-17">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Trois membres d’équipage et dix-neuf passagers se trouvaient à bord de l’appareil qui a disparu au-dessus d’une zone montagneuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Népal             Népal : un avion porté disparu avec vingt-deux personnes à son bord      Trois membres d’équipage et dix-neuf passagers se trouvaient à bord de l’appareil qui a disparu au-dessus d’une zone montagneuse.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Près de Pokhara, au Népal, le 1er janvier 2022.  NIRANJAN SHRESTHA / AP                 Un bimoteur transportant vingt-deux personnes – trois membres d’équipage et dix-neuf passagers – a été porté disparu au-dessus d’une zone montagneuse du Népal, a annoncé, dimanche 29 mai, la compagnie aérienne Tara Air. « Le contact a été perdu avec un vol domestique qui devait relier Jomsom au départ de Pokhara », a fait savoir, à l’Agence France-Presse, Sudarshan Bartaula, porte-parole de la compagnie, basée à Katmandou. Parmi les passagers se trouvaient deux Allemands et quatre Indiens.            La ville de Jomsom, connue comme point de départ pour les randonneurs dans l’Himalaya, est à vingt minutes de vol de Pokhara, deuxième ville du pays, à 200 kilomètres à l’ouest de la capitale Katmandou. La durée de ce vol est habituellement d’une quinzaine de minutes, précise l’agence de presse américaine Associated Press (AP), mais la tour de contrôle a perdu le contact avec l’appareil peu après le décollage. Selon AP, cette ligne est prisée des randonneurs étrangers, mais aussi des pèlerins indiens et népalais qui vont à Jomsom pour se rendre aux temples de Muktinath.              Phanindra Mani Pokharel, un porte-parole du ministère de l’intérieur, a précisé que deux hélicoptères avaient été dépêchés pour les opérations de recherche. Le porte-parole de Tara Air a ensuite annoncé que des équipes de secours de la police et de l’armée étaient en route vers la région où l’avion avait disparu. Les secouristes ont ainsi exploré, sans succès, tout au long de la journée de dimanche cette région montagneuse très difficile d’accès dans l’ouest du Népal.            « Pour l’instant, nous ignorons où se trouve l’avion et dans quel état. Il n’y a pas eu d’information faisant état d’un incendie ou quoi que ce soit d’autre qui puisse donner une indication », a précisé Dev Raj Subedi, porte-parole de l’aéroport de Pokhara, dans l’après-midi. « Le temps rend les opérations de recherche difficiles. Trois hélicoptères ont dû renoncer. Il reste un hélicoptère de l’armée qui continue à tenter d’atteindre la région », avait-il ajouté peu avant la tombée de la nuit.            S’il a plu dans la région ces derniers jours, les vols ont continué à effectuer les liaisons normalement, poursuit AP, précisant que les avions qui transportent les voyageurs entre les deux villes volent entre des montagnes avant d’atterrir dans une vallée.            Un piètre bilan en matière de sécurité aérienne            Le transport aérien népalais a connu un véritable essor ces dernières années, transportant des touristes, des marcheurs et des alpinistes, ainsi que des marchandises, dans des endroits reculés et difficiles d’accès par la route.              Mais le pays affiche un piètre bilan en matière de sécurité aérienne, en raison d’une formation des pilotes et d’une maintenance insuffisantes. Le pays possède également certaines des pistes les plus éloignées et les plus dangereuses au monde, situées au milieu de pics enneigés.            En mars 2018, un avion de la compagnie bangladaise US-Bangla Airlines s’était écrasé à proximité de l’aéroport de Katmandou, faisant 51 morts. L’année suivante, trois personnes avaient péri lorsqu’un avion avait raté son décollage et percuté deux hélicoptères. L’accident le plus meurtrier remonte à 1992, lorsque 167 personnes avaient été tuées à bord d’un vol de Pakistan International Airlines près de l’aéroport de Katmandou.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvelle chute d'un appareil au Népal depuis juillet L'accident d'un Airbus près de Katmandou a fait 167 victimes                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les fusées à la conquête de l’espace  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/29/nepal-un-avion-porte-disparu-avec-vingt-deux-personnes-a-son-bord_6128076_3210.html"},"headline":"N\u00e9pal\u00a0: un avion port\u00e9 disparu avec vingt-deux personnes \u00e0 son bord","dateCreated":"2022-05-29T09:36:16+02:00","datePublished":"2022-05-29T09:36:16+02:00","dateModified":"2022-05-29T18:30:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","N\u00e9pal"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","N\u00e9pal"],"description":"Trois membres d\u2019\u00e9quipage et dix-neuf passagers se trouvaient \u00e0 bord de l\u2019appareil qui a disparu au-dessus d\u2019une zone montagneuse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/397/0/5653/2826/1342/671/60/0/d14f610_7162f91b5ff04af49aab59f37ba19d41-7162f91b5ff04af49aab59f37ba19d41-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"N\u00e9pal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nepal/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-18">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Refuge dans le passé, amours empêchés et métaphores autour de la création artistique sont trois grands thèmes qui ont traversé les films présentés sur la Croisette. Comme pour mieux dresser le tableau d’une époque empreinte d’une grande inquiétude.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : un palmarès brouillon pour clore une compétition officielle ouverte sur les maux du monde      Refuge dans le passé, amours empêchés et métaphores autour de la création artistique sont trois grands thèmes qui ont traversé les films présentés sur la Croisette. Comme pour mieux dresser le tableau d’une époque empreinte d’une grande inquiétude.          Par Jacques Mandelbaum et Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 14h07    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur Ruben Östlund, récompensé par la Palme d’or, pose pour les photographes à Cannes, samedi 28 mai.  LOIC VENANCE / AFP               Après dix jours de projections et 21 films examinés sous toutes les coutures, le jury du 75e Festival de Cannes, présidé par Vincent Lindon et réuni sous l’arche du Grand Théâtre Lumière pour la traditionnelle cérémonie de clôture, a remis une copie particulièrement brouillonne, plus encline à la défense des grandes causes et des sujets massifs qu’à celle des grands films. Symptomatique, la Palme d’or revient cette année, et pour la deuxième fois après The Square (2017), au Suédois Ruben Östlund pour Triangle of Sadness (Sans Filtre, en français), une farce sardonique vomissant l’époque contemporaine. Le réalisateur propulse sur un yacht de luxe un échantillon d’ultrariches bouffis et botoxés, pour une croisière secouée par la tempête et culminant dans un carnaval de déjections. Après avoir réglé leur compte à ces spécimens d’un néocapitalisme gavé, Östlund orchestre, en guise d’antithèse, la mutinerie d’une femme de ménage, exerçant sur les passagers une dictature du prolétariat guère plus enviable. Le cynisme règne donc à tous les étages et c’est bien lui, ce soir, qui se retrouve primé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Festival de Cannes : « Triangle of Sadness », le capitalisme en phase terminale                 La suite du palmarès zigzague entre des œuvres bigarrées, à l’image d’un Grand Prix partagé ex æquo entre Close, de Lukas Dhont et Des étoiles à midi, de Claire Denis. Dans le premier, le jeune réalisateur belge de 31 ans filme l’amitié fusionnelle de deux garçons, à grands coups de travellings champêtres et d’élans de naturel, avant que tout ne se brise tragiquement sur le regard normatif de leurs camarades de classe. Après la révélation de Girl, distingué par la Caméra d’or en 2018, Dhont poursuit son examen sur la fabrique sociale du genre et le décloisonnement d’une masculinité rigide. Claire Denis, quant à elle, se transporte dans un Nicaragua au bord de la guerre civile, pour dépeindre la passion chancelante de deux étrangers, sur fond d’espionnage industriel. Curieusement déphasée, cette fiction sur le désir expatrié ne trouve jamais à s’incarner.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : Golshifteh Farahani, Taraneh Alidoosti et Zar Amir Ebrahimi, trois Iraniennes sur le tapis rouge                 Le Prix d’interprétation féminine revient à l’actrice Zar Amir Ebrahimi, iranienne réfugiée en France, pour son rôle dans Les Nuits de Mashhad, d’Ali Abbassi, celui d’une journaliste dans l’Iran des années 2000, assez coriace pour enquêter sur un tueur de prostituées fondamentaliste. Côté masculin, c’est le formidable acteur sud-coréen Song Kang-ho, vu notamment dans Parasite (2019), qui se voit récompensé pour son rôle de trafiquant de bébé dans Les Bonnes étoiles, le dernier film du Japonais Hirokazu Kore-eda, tourné en Corée du Sud. A ce récit plein de bons sentiments, le comédien apporte sa touche de truculence, d’extravagance, d’émotions ciselées. Son compatriote le cinéaste Park Chan-wook a reçu un Prix de la mise en scène sans grande surprise pour Decision to Leave, un polar jouant avec brio des acquis hitchcockiens sous forme d’un exercice de style un peu vain.        Il vous reste 65.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/29/cannes-2022-un-palmares-brouillon-pour-clore-une-competition-officielle-ouverte-sur-les-maux-du-monde_6128083_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: un palmar\u00e8s brouillon pour clore une comp\u00e9tition officielle ouverte sur les maux du monde","dateCreated":"2022-05-29T11:05:36+02:00","datePublished":"2022-05-29T11:05:36+02:00","dateModified":"2022-05-29T14:07:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Refuge dans le pass\u00e9, amours emp\u00each\u00e9s et m\u00e9taphores autour de la cr\u00e9ation artistique sont trois grands th\u00e8mes qui ont travers\u00e9 les films pr\u00e9sent\u00e9s sur la Croisette. Comme pour mieux dresser le tableau d\u2019une \u00e9poque empreinte d\u2019une grande inqui\u00e9tude.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
,{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/421/0/5052/2526/1342/671/60/0/b0b5ab7_5316683-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  
