<FILE-date="2022/05/29/19">

<article-nb="2022/05/29/19-1">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’Australien a gagné dimanche devant les arènes de Vérone le Tour d’Italie. Le premier Français, Guillaume Martin, termine 14e, et Arnaud Démare domine le classement par points.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Cyclisme             Tour d’Italie : Jai Hindley premier Australien vainqueur du Giro      L’Australien a gagné dimanche devant les arènes de Vérone le Tour d’Italie. Le premier Français, Guillaume Martin, termine 14e, et Arnaud Démare domine le classement par points.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 18h57    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’Australien Jai Hindley célèbre sa victoire au Giro devant les arènes de Vérone.  MASSIMO PAOLONE / AP               L’Australien Jai Hindley (Bora-Hansgrohe) a remporté, dimanche 29 mai, le Tour d’Italie, une épreuve de plus de 3 400 kilomètres. Il avait frappé un grand coup la veille en prenant le maillot rose de leader du Giro à l’Equatorien Richard Carapaz (Ineos Grenadiers) au terme d’une longue étape au final très difficile, avec des pentes à plus de 11 %.          Avant la dernière étape, un contre-la-montre long de 17,4 kilomètres avec une bosse à mi-parcours, Hindley disposait de 1 min 25 s d’avance sur Carapaz et 1 min 51 s sur l’Espagnol Mikel Landa (Bahrain). C’était largement suffisant puisque Richard Carapaz, dixième de l’étape, ne lui reprit que 17 secondes ce dimanche.          C’est l’Italien Matteo Sobrero (BikeExchange-Jayco) qui remporte cette 21e et ultime étape, devant le Néerlandais Thymen Arensman (Team DSM) et le Belge Mathieu Van der Poel (Alpecin-Fenix).                           Lire aussi :  Tour d’Italie : Jai Hindley prend la tête du général à la veille de l’arrivée                 Jai Hindley, lui, rentre dans l’histoire du cyclisme. A 26 ans, il est premier Australien vainqueur du Giro et le deuxième à gagner un grand tour. En 2011, son compatriote Cadel Evans s’était imposé dans le Tour de France, après avoir terminé deux fois deuxième (en 2007 et en 2008).          C’est une belle revanche pour Jai Hindley, qui avait perdu le Giro en 2020 lors du chrono final. Cette année-là, il avait endossé le maillot rose à la veille de l’arrivée, mais l’avait perdu le lendemain dans le contre-la-montre à Milan. C’est le Britannique Tao Geoghegan Hart qui l’avait emporté.          Le premier Français, Guillaume Martin (Cofidis), termine 14e du Giro, à 28 min 37 s du vainqueur. Vainqueur de trois étapes, le sprinter français Arnaud Démare (Groupama-FDJ) remporte, lui, le maillot cyclamen, celui du classement par points.                           Lire aussi :  Tour d’Italie : blessé à un œil par un bouchon de prosecco, l’Erythréen Biniam Girmay abandonne                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/tour-d-italie-jai-hindley-premier-australien-vainqueur-du-giro_6128105_3242.html"},"headline":"Tour d\u2019Italie\u00a0: Jai Hindley premier Australien vainqueur du Giro","dateCreated":"2022-05-29T18:57:09+02:00","datePublished":"2022-05-29T18:57:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"L\u2019Australien a gagn\u00e9 dimanche devant les ar\u00e8nes de V\u00e9rone le Tour d\u2019Italie. Le premier Fran\u00e7ais, Guillaume Martin, termine 14e, et Arnaud D\u00e9mare domine le classement par points.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-2">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n’est pas une surprise. Le choix du tout répressif a entretenu l’incompétence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Sport       Ligue des champions         « Le chaos au Stade de France est l’aboutissement des politiques françaises de gestion des supporteurs »   Chronique        Jérôme Latta        Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n’est pas une surprise. Le choix du tout répressif a entretenu l’incompétence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.   Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il faudra du temps pour que les responsabilités, forcément multiples, du fiasco de la finale de la Ligue des champions soient mieux établies à l’issue des enquêtes promises par l’UEFA et les pouvoirs publics. On les espère aussi indépendantes que possibles, tant ces instances en sont parties prenantes.            Le ministre de l’Intérieur, Gérald Darmanin, n’a cependant pas attendu pour présenter une version expéditive à 23 h 45, en ligne avec la Préfecture et l’UEFA : « Des milliers de “supporters” britanniques, sans billet ou avec des faux billets ont forcé les entrées et, parfois, violenté les stadiers. »            Cette explication tient du réflexe, s’agissant de blâmer l’irresponsabilité présumée des supporteurs. Elle tient mal face aux innombrables démentis opposés par les journalistes britanniques et les observateurs sur place, faisant état du calme des fans anglais et de leur arrivée précoce – lire les comptes rendus des journalistes Matt Pearson, Rob Draper ou Simon Hugues.            On my way out of Paris, so here’s a chronological thread on my experience covering the #UCLfinal for @dw_sports. https://t.co/hr75TwdIVB— thisismpearson (@Matt Pearson)              It’s important to tell what happened on the ground last night as I see that there are already several versions of ‘… https://t.co/2AjrAAmAWf— draper_rob (@Rob Draper)              Relieved to be out of that. Police checks just beyond narrow underpasses made tighter by presence of vans unnecessa… https://t.co/6C696Ilump— Simon_Hughes__ (@Simon Hughes)              Elle a aussi une très fâcheuse résonance avec la catastrophe d’Hillsborough et ses 95 morts en 1989, dont la responsabilité avait immédiatement et mensongèrement été attribuée aux supporteurs des Reds, alors qu’elle relevait de l’incurie des organisateurs et des forces de police.              L’intime connaissance de ce drame par les Liverpuldiens a probablement joué pour prévenir des mouvements de foule dont l’issue aurait pu être fatale. Plusieurs témoins ont rapporté l’atmosphère de peur, sans que l’exaspération ne l’emporte.            Des facteurs connus ou prévisibles            Le constat reste accablant : devant des centaines de millions de téléspectateurs, le coup d’envoi a été retardé de 36 minutes… sans même empêcher que des milliers de spectateurs ne puissent rejoindre les tribunes que bien après celui-ci.            Les émissaires de la police de Liverpool ont défendu la conduite « exemplaire » de leurs ouailles et décrit « la pire organisation » de match à laquelle ils ont assisté. Le député de la ville Ian Byrne a évoqué « l’une des pires expériences de sa vie » et « une organisation épouvantable mettant des vies en danger ».              La plupart des raisons concrètes du désordre sont identifiées, bien qu’il soit difficile d’établir leur importance relative : des tentatives d’intrusion sans billet, survenues une fois la confusion établie ; des présentations de faux billets ; une congestion aux accès sud-ouest de l’enceinte, due à l’orientation des supporteurs vers ce seul passage ; un manque de stadiers bien formés.            Autant de facteurs connus ou prévisibles, que les autorités et les organisateurs avaient pour mission d’anticiper et de gérer. En particulier, l’accès au parvis depuis le RER D, via un goulet d’étranglement, a toujours été problématique. Précisément là où ont eu lieu les incidents.            Leur mauvaise appréhension fait peu de doutes : levée tardive du préfiltrage des spectateurs à l’origine de la congestion ; incapacité à contenir les intrusions illicites ; gaz lacrymogène utilisé sans discernement ; fermeture inexpliquée des guichets concernés, etc.            MUITA CONFUSÃO! Olha só o que rolou na porta do Stade de France, que acabou atrasando o início da partida entre Liv… https://t.co/y5fiLT2lkB— TNTSportsBR (@TNT Sports Brasil)              Absence de dialogue et répression            Voilà pour les circonstances d’un chaos qui ne constitue en rien une surprise tant il est l’aboutissement logique des politiques de (non) gestion des supporteurs en France. Depuis des années, le renoncement des pouvoirs publics à leur mission et le choix du tout répressif ont entretenu leur incompétence dans l’administration de ces foules.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Supporteurs de football : un rapport parlementaire dénonce « la politique du tout-répressif »                   Pour traiter des problèmes auxquels elles contribuent par l’absence de dialogue avec les organisations de supporteurs, elles n’ont à proposer qu’une doctrine brutale et dépassée du maintien de l’ordre… dont les supporteurs ont été les cobayes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Entre le football français et ses supporteurs, cinquante nuances de crise »                                Dans une nation qui s’enorgueillissait d’accueillir cette finale après la mise à l’écart de Saint-Pétersbourg, qui prétend accueillir de grands événements sportifs et se trouve à deux ans des Jeux olympiques de Paris, cette faillite est d’autant plus alarmante que la désignation de boucs émissaires prime encore sur toute reconnaissance de responsabilité.              Il y a dix ans, l’Euro de football avait pourtant mis en évidence de graves manquements. « Si quelques têtes sont tombées, il n’y a eu aucun retour d’expérience, aucune enquête indépendante. Six ans et beaucoup d’autosatisfaction plus tard, les mêmes dispositifs archaïques entraînent les mêmes problèmes », déplore Ronan Evain, directeur exécutif de FSE.            L’espoir est que l’exposition internationale de cet échec magistral contribue enfin à une remise en cause. Les désolantes tentatives des forces de l’ordre pour empêcher les journalistes de filmer les scènes les plus compromettantes pour elles n’y suffiront pas, cette fois.                   Jérôme Latta          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/le-chaos-au-stade-de-france-est-l-aboutissement-des-politiques-francaises-de-gestion-des-supporteurs_6128104_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le chaos au Stade de France est l\u2019aboutissement des politiques fran\u00e7aises de gestion des supporteurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T18:33:46+02:00","datePublished":"2022-05-29T18:33:46+02:00","dateModified":"2022-05-29T18:42:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Le fiasco de samedi lors de la finale de la ligue des champions n\u2019est pas une surprise. Le choix du tout r\u00e9pressif a entretenu l\u2019incomp\u00e9tence des pouvoirs publics dans la gestion des supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/517/0/6169/3084/1342/671/60/0/d90e076_c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-3">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Pour sa première participation au tournoi principal, le Danois de 19 ans s’est qualifié pour les huitièmes de finale, où l’attend lundi le Grec Stefanos Tsitsipas, finaliste l’an passé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : Holger Rune, l’autre pépite dans l’ombre de Carlos Alcaraz      Pour sa première participation au tournoi principal, le Danois de 19 ans s’est qualifié pour les huitièmes de finale, où l’attend lundi le Grec Stefanos Tsitsipas, finaliste l’an passé.          Par Elisabeth Pineau         Publié aujourd’hui à 18h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Samedi 28 mai, sur le court Philippe-Chatrier, le Danois Holger Rune n’est pas tombé dans le piège d’Hugo Gaston, au troisième tour de Roland-Garros.  MICHEL EULER / AP                 A l’ombre de Carlos Alcaraz, attraction de la saison et de Roland-Garros, éclôt un autre crack de la génération 2003, version nordique et houppette blonde. Même péché mignon pour les amortis que l’Espagnol, qu’il a déjà affronté une dizaine de fois chez les juniors, même parachute ascensionnel : 475e début 2021, le Danois Holger Rune pointe désormais au 40e rang, après quatorze mois sur le circuit principal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : Carlos Alcaraz, nouveau conquistador du tennis mondial                   Quand le Murcien (6e mondial) a frôlé la sortie prématurée sur la brique pilée parisienne, sauvant une balle de match au deuxième tour, lui n’a pas encore lâché le moindre set, avant d’affronter lundi 30 mai le Grec Stefanos Tsitsipas en huitièmes de finale. Après avoir éliminé le Canadien Denis Shapovalov, tête de série numéro 14, il a facilement dominé Henri Laaksonen (6-2, 6-3, 6-3). Seule petite frayeur face au Suisse : le Scandinave s’est pris le pied dans la bâche en fond de court et, pour ménager sa cheville, a jugé plus sage de se retirer du double.              Samedi 28 août dans la soirée, le dernier rescapé du clan français, Hugo Gaston, a subi le même sort (6-3, 6-3, 6-3), malgré le soutien des 15 000 spectateurs du court Central balayé par les rafales. « Rune frappe très fort, il est très solide du fond de court et fait peu de fautes. J’aurais aimé le mettre plus sous pression », a regretté le gaucher toulousain, réduit à faire l’essuie-glace. Bouille ronde et casquette à l’envers, son adversaire n’a jamais paru timoré pour son baptême sur l’immense court Philippe-Chatrier. Ni le moins du monde contrarié par un public qui renoue cette année avec son naturel sonore et chauvin, après deux éditions bousculées par la pandémie de Covid-19, entre huis clos et jauges restrictives.            « Je me sens presque à la maison »            Plus serein, plus puissant, plus agressif aussi, le droitier a déroulé son jeu, fortifié par la confiance engrangée ces derniers mois. « J’ai confiance en mon jeu, dit-il, tout en se montrant lucide. Je crois que je suis capable de battre n’importe qui, mais aussi de perdre contre n’importe qui. »            Trois semaines avant ses débuts dans le grand tableau porte d’Auteuil, il a soulevé son premier trophée sur le circuit principal – une première pour un Danois depuis Kenneth Carlsen en 2005. A Munich, où il a soufflé ses 19 bougies, il n’a pas concédé un set en cinq matchs disputés, avec une victoire au passage face à l’Allemand Alexander Zverev (numéro 3 mondial).              Le jeune homme s’est vu offrir en Bavière un bolide de luxe, traditionnel cadeau remis au vainqueur. Seul hic : il n’a pas pu repartir avec. « Je n’ai pas le permis de conduire. Dès que j’aurai du temps devant moi, je le passerai et j’irai récupérer [la voiture] », disait-il en souriant après sa victoire au premier tour à Paris, mardi 24 mai.            Le grand blond (1,88 m), né à Gentofte, dans l’est de l’île de Seeland, est un mordu de terre battue. En 2019, il est devenu le premier représentant de son pays à s’imposer dans le Grand Chelem parisien chez les juniors. « J’aime les conditions, je me sens presque à la maison en jouant ici », disait, cette semaine, Rune, accueilli à ses 13 ans dans l’académie de Patrick Mouratoglou – coach de l’Américaine Serena Williams et désormais de la Roumaine Simona Halep.            Le Danois a le même entraîneur à ses côtés depuis ses 6 ans et demi. « Le temps d’une semaine, il était Rafa, avec le bandeau et tout l’équipement. Il voulait être comme lui. La semaine suivante, il devenait Federer et s’y consacrait entièrement. Il adorait le jeu, racontait Lars Christensen à l’ATP en décembre 2021. Il était techniquement meilleur que la plupart des joueurs. Mais il ne se déplaçait pas assez bien, j’ai décidé de mettre l’accent sur son physique et sa mobilité », décrivant un gamin à l’époque « paresseux » dans ces registres.              Tout cela est de l’histoire ancienne. Au début du printemps, son poulain a marqué les esprits en réussissant un petit exploit : gagner deux matchs le même jour… dans deux pays différents. Le 10 avril en début d’après-midi, Rune s’imposait dans un tournoi Challenger (la deuxième division du circuit) à San Remo (Italie), avant d’enchaîner, quelques heures plus tard, avec les qualifications de Monte-Carlo. Un trajet d’une heure et dix minutes en voiture, jusqu’à la commune française de Roquebrune-Cap-Martin, à environ 200 mètres de la frontière monégasque. Avec un peu de chance, la prochaine fois, il pourra lui-même prendre le volant.                 Elisabeth Pineau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/roland-garros-holger-rune-l-autre-pepite-dans-l-ombre-de-carlos-alcaraz_6128103_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: Holger Rune, l\u2019autre p\u00e9pite dans l\u2019ombre de Carlos Alcaraz","dateCreated":"2022-05-29T18:27:44+02:00","datePublished":"2022-05-29T18:27:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Tennis","Roland-Garros 2022","Sport"],"description":"Pour sa premi\u00e8re participation au tournoi principal, le Danois de 19\u00a0ans s\u2019est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale, o\u00f9 l\u2019attend lundi le Grec Stefanos Tsitsipas, finaliste l\u2019an pass\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/243/0/2922/1461/1342/671/60/0/b06fbd6_5316285-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-4">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Le pilote Ducati l’emporte chez lui tandis qu’Enea Bastianini, l’un des principaux rivaux de Quartararo au classement mondial, a chuté.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              MotoGP : Bagnaia gagne le Grand Prix d’Italie, Quartararo creuse l’écart au championnat      Le pilote Ducati l’emporte chez lui tandis qu’Enea Bastianini, l’un des principaux rivaux de Quartararo au classement mondial, a chuté.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 15h28, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Français Fabio Quartararo à la poursuite de l’Italien Francesco Bagnaia, en tête du Grand Prix d’Italie de MotoGP sur le circuit de Mugello, au nord-est de Florence, en Italie.  JOSE BRETON / AP                 L’Italien Francesco Bagnaia a remporté, dimanche 29 mai, le Grand Prix d’Italie de MotoGP sur le circuit de Mugello, en Italie. Le leader de l’écurie officielle Ducati a pris la tête de la course vers la moitié du Grand Prix pour ne plus la lâcher, maintenant ses poursuivants à bonne distance. Pour la première fois, Bagnaia l’emporte chez lui, l’usine Ducati étant située à Bologne, à 70 km du circuit de Mugello.            Le Français Fabio Quartararo, champion du monde en titre, termine deuxième à une seconde de Bagnaia. Le podium est identique à celui du Grand Prix d’Espagne à Jerez, le 1er mai, puisque l’Espagnol Aleix Espargaro (Aprilia), dauphin de Quartararo au classement du championnat, prend la troisième place.              Malgré le déficit de puissance en ligne droite de sa Yamaha, le pilote français est le seul concurrent qui soit parvenu à suivre le rythme du pilote Ducati. Quartararo, qui avait gagné sur cette piste en 2021, creuse l’écart avec ses principaux rivaux au championnat du monde. Il est le seul pilote du paddock à avoir terminé dans le top 10 de toutes les courses depuis le début de la saison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, le champion que les fans français de moto attendaient                   « Pecco » Bagnaia, lui, se replace, passant de la 7e à la 4e place. Le grand perdant de la journée est Enea Bastianini (Gresini), vainqueur de trois courses cette saison, qui a chuté à une dizaine de tours de la fin. Il est désormais distancé au classement.            L’autre Français, Johann Zarco (Ducati-Pramac), décroche une belle quatrième place devant Luca Marini sur Ducati. Quant à l’Espagnol Marc Marquez, il termine 10e pour sa dernière course avant une longue pause. Le sextuple champion du monde doit de nouveau être opéré de son bras droit, fracturé à l’été 2020.                 Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/motogp-bagnaia-gagne-le-grand-prix-d-italie-quartararo-creuse-l-ecart-au-championnat_6128094_3242.html"},"headline":"MotoGP\u00a0: Bagnaia gagne le Grand Prix d\u2019Italie, Quartararo creuse l\u2019\u00e9cart au championnat","dateCreated":"2022-05-29T15:28:14+02:00","datePublished":"2022-05-29T15:28:14+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:45:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Moto"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Moto"],"description":"Le pilote Ducati l\u2019emporte chez lui tandis qu\u2019Enea Bastianini, l\u2019un des principaux rivaux de Quartararo au classement mondial, a chut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0a77fec_81278724afd4486f96843c7bcada38ea-81278724afd4486f96843c7bcada38ea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moto","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moto/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-5">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les huitièmes de finale des Internationaux de France ont débuté ce dimanche. Novak Djokovic n’a pas traîné face à Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte Félix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros 2022 : Djokovic en patron, l’Américaine Gauff et la Canadienne Fernandez verront les quarts      Les huitièmes de finale des Internationaux de France ont débuté ce dimanche. Novak Djokovic n’a pas traîné face à Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte Félix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.          Par Valentin Moinard et Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La perspective d’un quart Djokovic-Nadal se confirme. Novak Djokovic n’a pas fait de détail face à l’Argentin Diego Schwartzman, dimanche 29 mai. Rafael Nadal, lui, affronte sur le Philippe-Chatrier le Canadien Félix Auger-Aliassime, tête de série numéro 9, qui présente la particularité d’être entraîné depuis un an par l’oncle du Majorquin, Toni Nadal. Carlos Alcaraz sera, lui, opposé au Russe Karen Khachanov en session de nuit. Chez les femmes, l’Américaine Cori Gauff a battu nettement la Belge Elise Mertens et rejoint Martina Trevisan et Leylah Fernandez en quarts de finale.                             Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : après l’élimination d’Hugo Gaston, il n’y a plus de Français en lice                   Novak Djokovic au pas de course                            Au troisième tour de Roland-Garros, Novak Djokovic s’est imposé en trois sets contre l’Argentin Diego Schwartzman, 15e joueur mondial.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Novak Djokovic n’a pas traîné sur le court Suzanne-Lenglen. Il s’impose en trois sets (6-1, 6-3, 6-3) contre Diego Schwartzman. C’était pourtant un vrai test pour le Serbe, car l’Argentin, 15e joueur mondial, a la réputation d’être un véritable poison sur terre battue, capable d’enchaîner les matchs marathon.              Mais Schwartzman, visiblement nerveux, n’a joué que par intermittence. Malgré le soutien du public, l’Argentin de poche (1,70 m) n’a jamais semblé en mesure de bousculer le numéro un mondial, sûr de son tennis.            « C’était un bon match, je suis content. J’ai trouvé mon service. (…) Je me sens bien physiquement et mentalement. Je suis prêt à jouer Rafa en quart », a déclaré en français le Serbe, à l’issue de la rencontre, au micro de France Télévisions.            Si Nadal vient à bout du Canadien Félix Auger-Aliassime, lui et Djokovic se retrouveront effectivement au prochain tour pour un quart de finale qui s’annonce explosif. Ce sera leur 59e confrontation, un record dans l’ère du tennis moderne. A eux deux, ils ont remporté quarante et un tournois du Grand Chelem.              Dans un autre match à sens unique, l’Américaine Cori Gauff a battu nettement la Belge Elise Mertens sur un score sans appel (6-4, 6-0). Malgré son jeune âge (18 ans), elle atteint déjà les quarts porte d’Auteuil pour la deuxième année d’affilée.            Martina Trevisan, la patience récompensée                           A l’issue d’une bataille acharnée, l’Italienne Martina Trevisan a battu la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich 7-6 (12-10), 7-5.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Sur le court Suzanne-Lenglen, l’Italienne Martina Trevisan (59e au classement WTA) a battu la Biélorusse Aliaksandra Sasnovich (47e) sur le score de 7-6 (10), 7-5. Les deux joueuses se sont rendu coup pour coup du fond du court pendant deux heures.            Un beau combat, malgré la faiblesse au service des deux protagonistes. Plus défensive, la Transalpine a commis moins d’erreurs et s’est montrée plus patiente à l’échange. Elle accède aux quarts de finale porte d’Auteuil pour la deuxième fois de sa carrière, après l’édition 2020.                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   Leylah Fernandez au rendez-vous                           Leylah Fernandez, lors de sa victoire contre Amanda Anisimova, en huitièmes de finale de Roland-Garros, dimanche 29 mai.  THIBAULT CAMUS / AP                 Sur le Philippe-Chatrier, la jeune Canadienne Leylah Fernandez, 19 ans et 17e joueuse mondiale, a battu (6-3, 4-6, 6-3) l’Américaine Amanda Anisimova (28e) dans un match où les fautes directes ont été plus nombreuses que les coups gagnants. Anisimova, demi-finaliste porte d’Auteuil en 2019, à 17 ans, a été trop inconstante pour espérer se qualifier. Leylah Fernandez devra élever son niveau de jeu en quarts de finale contre l’Italienne Martina Trevisan si la jeune femme veut aller loin sur la terre battue parisienne.                 Valentin Moinard et  Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/roland-garros-2022-l-italienne-trevisan-et-la-canadienne-fernandez-premieres-qualifiees-pour-les-quarts_6128092_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: Djokovic en patron, l\u2019Am\u00e9ricaine Gauff et la Canadienne Fernandez verront les quarts","dateCreated":"2022-05-29T14:56:43+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:56:43+02:00","dateModified":"2022-05-29T17:35:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Les huiti\u00e8mes de finale des Internationaux de France ont d\u00e9but\u00e9 ce dimanche. Novak Djokovic n\u2019a pas tra\u00een\u00e9 face \u00e0 Diego Schwartzman. Il pourrait retrouver en quart Rafael Nadal, qui affronte F\u00e9lix Auger-Aliassime. Carlos Alcaraz joue ce soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/2c07b56_bc90259d512b4b0e9b77a6f5b164f399-bc90259d512b4b0e9b77a6f5b164f399-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-6">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Pour le tabloïd anglais « The Sun », qui fustige l’organisation en amont du match disputé près de Paris, le Stade de France s’est transformé en « Stade de Farce ». Un « scandale sans nom », a estimé le quotidien sportif espagnol « As ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Ligue des champions             « Honteux », « scandale » : la presse étrangère déplore les incidents en marge de la finale de la Ligue des champions      Pour le tabloïd anglais « The Sun », qui fustige l’organisation en amont du match disputé près de Paris, le Stade de France s’est transformé en « Stade de Farce ». Un « scandale sans nom », a estimé le quotidien sportif espagnol « As ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h45, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des fans de Liverpool patientent devant les grilles d’entrée du Stade de France, et des spectateurs tentent d’escalader les barrières, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 28 mai 2022, avant le coup d’envoi de la finale de Ligue des champions.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Un triste spectacle. Le sacre du Real Madrid en finale de la Ligue des champions face à Liverpool (1-0) a été éclipsé par des scènes chaotiques aux abords du Stade de France (Saint-Denis, Seine-Saint-Denis) où s’est disputée, samedi 28 mai, la finale de la grande compétition européenne de football.            Spectateurs bloqués à l’entrée du stade, gaz lacrymogènes, et tentatives d’intrusion en escaladant des barrières… Dans la presse européenne, les journalistes sont largement revenus sur les incidents survenus autour du Stade de France. A commencer par les médias britanniques. Plus que sur la défaite de Liverpool (1-0), les journaux ont insisté logiquement sur les graves défaillances constatées en marge de la rencontre en raison des difficultés d’accès à l’enceinte de Saint-Denis, qui ont retardé le coup d’envoi du match de plus d’une demi-heure et provoqué des tensions à l’extérieur.                             Lire aussi :  Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                   Le tabloïd The Sun est le plus virulent avec un titre en français (« Stade de Farce ») et le témoignage de Marvin Matip, le frère du défenseur du club de Liverpool, Joël Matip, qui a raconté avoir dû se réfugier dans un restaurant avec sa femme enceinte pour échapper aux gaz lacrymogènes dispersés dans leur direction.              Le Telegraph publie de son côté le récit accablant de Jason Burt, le chef de la rubrique football du journal. « J’étais devant la porte Y quand j’ai été pris dans les gaz lacrymogènes utilisés sans discernement par la police antiémeute française au Stade de France », a-t-il raconté dans un article. Et d’ajouter : « Je parlais à des supporteurs qui attendaient tranquillement, certains depuis trois heures, quand ils ont atteint mon visage, me piquant les yeux, mes lèvres et ma langue. J’ai vu qu’on en dispersait. Je n’arrivais pas à y croire (…) c’était absolument honteux. »            I was tear-gassed by disgraceful French riot police https://t.co/2lOg3Fa580— JBurtTelegraph (@Jason Burt)              Soulignant les « goulots d’étranglement » vers lesquels étaient dirigés les supporteurs des Reds pourtant arrivés deux heures et demie avant le coup d’envoi et les contrôles « insupportablement lents », Burt estime : « C’est une honte que l’UEFA ait accusé les supporteurs d’être arrivés tardivement. C’est tout simplement faux. Ils ont essayé de lancer leur version. Maintenant, ils doivent s’excuser. »            « Hordes de barbares »            Du côté espagnol, l’accent est surtout mis sur le quatorzième titre continental du Real Madrid. Le quotidien sportif Marca a ainsi rebaptisé ce sacre la « Decimocurtua », un jeu de mots entre le nom de l’infranchissable gardien belge Thibaut Courtois et le chiffre quatorze. « Avec neuf arrêts, Courtois a été le héros indiscutable de la finale », a souligné le journal le plus vendu d’Espagne, dimanche, à sa « une ».              Mais les incidents de la soirée tiennent également une large place dans les journaux ibériques. Alfredo Relano, président d’honneur du quotidien sportif As et voix respectée du football espagnol, se montre très sévère dans un éditorial, dénonçant Liverpool et « ses hordes de barbares sans ticket d’entrée » qui « ont créé un scandale sans nom aux portes du stade, qui aurait bien pu provoquer une catastrophe, même si tout [était] heureusement rentré dans l’ordre avec le retard du coup d’envoi ». Des faits qui ne « peuvent pas rester impunis », a-t-il ajouté. « Une honte : la finale a débuté avec une demi-heure de retard à cause du chaos aux accès du stade », a affiché le quotidien catalan Sport en bandeau de sa « une », dimanche.                             Lire aussi :  Ligue des champions : la finale retardée de plus d’une demi-heure en raison de difficultés d’accès au stade et de tensions à l’extérieur                   Les médias allemands s’interrogent aussi sur des défauts d’organisation de l’Union des associations européennes de football (UEFA). « La soirée du chaos », écrit Bild, pour qui, sur le plan sportif, il s’agit de « la défaite la plus amère de Klopp », l’entraîneur allemand de Liverpool.            En Italie, la presse salue sans surprise le quatrième titre de « l’empereur » Carlo Ancelotti (Corriere dello Sport). « Encore un match parfait, pour les choix, la gestion et la préparation. Il est le premier à arriver à quatre Ligue des champions. Une saison énorme, une fierté italienne, merci Carlo ! », souligne La Gazzetta dello Sport.              Le Corriere dello Sport revient comme toute la presse italienne sur le « flop de l’organisation » parisienne. « Une mauvaise soirée en conclusion d’une triste saison pour la France, où se sont multipliés dans les stades les problèmes de sécurité et d’ordre public », écrit le journal romain.                             Lire aussi :  Finale de la Ligue des champions perturbée au Stade de France : Jean-Luc Mélenchon critique un « échec complet de la stratégie policière »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/29/honteux-scandale-la-presse-etrangere-deplore-les-incidents-en-marge-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128091_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Honteux\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0scandale\u00a0\u00bb\u00a0: la presse \u00e9trang\u00e8re d\u00e9plore les incidents en marge de la finale de la Ligue des champions","dateCreated":"2022-05-29T14:45:24+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:45:24+02:00","dateModified":"2022-05-29T14:51:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Pour le tablo\u00efd anglais \u00ab\u00a0The Sun\u00a0\u00bb, qui fustige l\u2019organisation en amont du match disput\u00e9 pr\u00e8s de Paris, le Stade de France s\u2019est transform\u00e9 en \u00ab\u00a0Stade de Farce\u00a0\u00bb. Un \u00ab\u00a0scandale sans nom\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le quotidien sportif espagnol \u00ab\u00a0As\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/517/0/6169/3084/1342/671/60/0/d90e076_c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-c1229bead4b94bc0b3743b23fc3b4a9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-7">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Ligue des champions             Finale de la Ligue des champions perturbée au Stade de France : Jean-Luc Mélenchon critique un « échec complet de la stratégie policière »      Le chef de file de La France insoumise a remis en cause « la doctrine d’emploi de la police » française, dimanche, quand l’extrême droite a vu l’œuvre de « racailles » dans les bousculades à l’entrée de l’enceinte dionysienne.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 15h51    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’entrée du Stade de France, à Seint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi 28 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP                 Les incidents ayant émaillé la finale de la Ligue des champions de football, organisée au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), samedi soir, n’ont pas manqué de déclencher des réactions politiques, dimanche 29 mai, les oppositions critiquant la capacité du gouvernement à organiser de grandes manifestations.            « On n’est pas préparé pour des événements du type les Jeux olympiques ou le Championnat mondial en rugby », a tancé Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV, dimanche midi. Déplorant une « image lamentable » pour la France et « un échec complet de la stratégie policière », la rencontre entre Liverpool et Madrid ayant débuté avec plus d’une demi-heure de retard après plusieurs charges policières et soixante-huit interpellations, le chef de file de La France insoumise a mis en cause « la doctrine d’emploi de la police ».                             Lire aussi :  Polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                   Certains spectateurs, pourtant munis de billets samedi soir, n’ont pu accéder au stade qu’en fin de première période. De nombreux supporteurs ont tenté d’escalader les grilles de l’enceinte pour tenter de forcer l’entrée. De brèves échauffourées ont alors opposé les forces de l’ordre qui repoussaient ces intrus, parfois en faisant usage de gaz lacrymogènes. La préfecture de police de Paris puis le ministère de l’intérieur ont relevé l’utilisation de faux billets pour justifier des ralentissements à l’entrée de l’enceinte.              Du côté de la majorité présidentielle, Aurore Bergé a tenu à « rappeler le contexte ». « Cette finale aurait dû se tenir en Russie » et la France l’a organisée « en à peine trois mois », a plaidé sur RMC la députée La République en marche. « Il n’y a pas eu de difficultés dans les fan zones », a-t-elle assuré, appelant à « regarder à froid ce qui s’est passé », pour ne pas tirer de conclusions erronées sur les faiblesses organisationnelles potentielles des autorités françaises avant les grandes échéances sportives à venir.            « Nous sommes regardés par le monde entier »            « C’étaient des bandes de voyous que l’on connaît bien de ce département [de Seine-Saint-Denis] hors contrôle en matière de sécurité », a affirmé Marine Le Pen sur RTL, dimanche, sans apporter aucun élément de preuve mais en citant les « dires de reporters étrangers ». L’ancienne présidente du Rassemblement national a fait part de son « sentiment d’humiliation » avant de commenter : « Nous sommes regardés par le monde entier et l’intégralité des capitales qui ont vu cela ont constaté que la France n’était plus en capacité d’organiser de grandes manifestations sans que celles-ci ne dégénèrent. »                             Lire aussi :  La Ligue des champions a encore dit oui au Real Madrid                   A l’extrême droite également, Eric Zemmour a écrit sur Twitter que, selon lui, « les racailles sont complètement enivrées par l’impunité générale ». « C’est la France qui a la gueule de bois », a jugé l’ancien candidat à l’élection présidentielle, en campagne pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Var. « C’est l’habituel refrain raciste de ces gens qui n’ont qu’un mépris absolu pour la population quand elle n’est pas conforme à l’idée qu’ils s’en font », leur a répondu Jean-Luc Mélenchon sur BFM-TV. « L’extrême droite, mensongère et dégoûtante, se précipite une fois de plus sur son objet de haine favori : la Seine-Saint-Denis », a abondé le président du conseil départemental du département, Stéphane Troussel, sur Twitter.                             Lire aussi :  « Honteux », « scandale » : la presse étrangère déplore les incidents en marge de la finale de la Ligue des champions                   « Un peu rapide et lâche de renvoyer le problème sur les seuls supporteurs britanniques », a réagi, de son côté, le député des Alpes-Maritimes des Républicains, Eric Ciotti, spécialiste des questions de maintien de l’ordre, sur Twitter. « Toute la lumière doit être faite sur les responsables de ces violences », a-t-il estimé, dans la même ligne que l’ambassadrice du Royaume-Uni en France, Menna Rawlings, qui a salué l’engagement de l’UEFA à enquêter : « Les faits doivent être établis », a commenté la diplomate sur Twitter quelques heures après la rencontre.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/29/jean-luc-melenchon-critique-un-echec-complet-de-la-strategie-policiere-au-lendemain-de-la-finale-de-la-ligue-des-champions-perturbee-au-stade-de-france_6128089_823448.html"},"headline":"Finale de la Ligue des champions perturb\u00e9e au Stade de France\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon critique un \u00ab\u00a0\u00e9chec complet de la strat\u00e9gie polici\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-29T14:18:41+02:00","datePublished":"2022-05-29T14:18:41+02:00","dateModified":"2022-05-29T15:51:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Ligue des champions"],"keywords":["Football","Ligue des champions","Sport","Politique"],"description":"Le chef de file de La France insoumise a remis en cause \u00ab\u00a0la doctrine d\u2019emploi de la police\u00a0\u00bb fran\u00e7aise, dimanche, quand l\u2019extr\u00eame droite a vu l\u2019\u0153uvre de \u00ab\u00a0racailles\u00a0\u00bb dans les bousculades \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019enceinte dionysienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/484/0/5815/2907/1342/671/60/0/0947750_5315835-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-8">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le pilote Red Bull s’est imposé lors du Grand Prix de Monaco dimanche 29 mai, devant la Ferrari de Carlos Sainz et Max Verstappen. Parti en pole position, Charles Leclerc a terminé quatrième d’une course longtemps retardée à cause de la pluie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ à bientôt !    Formulix         Merci à vous d’avoir été aussi nombreux malgré le retard de la course et les drapeaux rouges. On se serait bien ennuyés sans vous !                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Le Méxicain a été le plus fort à Monaco, et son équipe sans doute la plus maline. C’est la première victoire de la saison pour le pilote Red Bull, qui devient le premier à mettre fin à la suprématie du duo Max Verstappen/Charles Leclerc.                              18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé : victoire de Sergio Pérez !        Le pilote Red Bull a résisté à Carlos Sainz pour l’emporter ! Max Verstappen complète le podium.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernier tour à présent        Et dernière occasion pour Sainz de doubler Pérez. Derrière, Norris met la pression sur Russell pour la cinquième place.                    17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dernière minute de course !                            17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est -ce qui est le plus rapide entre une Ferrari et Novak Djokovic ?    Jean         Imaginez un Djokovic qui pilote une Ferrari.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2 minutes restantes        Charles Leclerc a perdu un peu de temps dans le dépassement des retardataires, il ne devrait plus pouvoir inquiéter Verstappen pour la troisième place.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              3 minutes restantes         Et Sainz ne trouve pas l’ouverture, d’autant que Verstappen n’est pas loin non plus derrière !                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous avez dit une course serrée ?                                                17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              6 minutes restantes : Sainz met le pression sur Pérez        L’Espagnol hésite à attaquer mais c’est très risqué dans un circuit aussi étroit que Monaco.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les conducteurs qui se font prendre un tour sont contraints d'arrêter, ou ça n'arrive jamais ?    Je découvre         Ils ont ce qu’on appelle un « drapeau bleu » : ils peuvent continuer la course mais doivent laisser passer sans les gêner les voitures ayant un tour d’avance.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              8 minutes restantes        Incroyable ! Pérez, Sainz, Verstappen et Leclerc sont dans un mouchoir de poche.                    17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                           17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              10 minutes restantes        Et les quatres leaders se regroupent ! Sergio Pérez semble en difficulté et Sainz va tenter de le doubler !                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a un point du meilleur tour par tour ou pour toute la course ?    Je découvre         Un par course pour le pilote ayant réussi à le meilleur chrono sur un tour.                    17:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  « Je vais bien, je suis très déçu. j’ai touché une ligne blanche et ait essayé de corriger. C’est bizarre que la voiture se soit coupée en deux » explique Mick Shcumacher en zone mixte. Il a eu un gros accident au début de la course, le contraignant à abandonner.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              15 minutes restantes        Albon rentre au stand pour abandonner alors que Norris (6e) chausse de nouveaux pneus pour tenter de chasser le point du meilleur tour.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Jérôme Porier      Image de couverture :  Sergio Pérez l’a emporté pour la première fois à Monaco le 29 mai.   Christian Bruna / AP          Bienvenue dans ce direct consacré au Grand Prix de Monaco, septième course de la saison de formule 1.         De quoi s’agit-il ? De la course la plus prestigieuse du calendrier de F1, le Grand Prix de Monaco. Et surtout de l’occasion pour Charles Leclerc, en pole position, de mettre fin à sa malédiction sur le circuit monégasque : en trois participations en F1, il n’a jamais réussi à rallier l’arrivée.         Où ? Dans la principauté de Monaco.         Quelle est la situation ? La nouvelle réglementation mise en place au début de la saison a complètement rebattu les cartes dans le paddock. Exit les Mercedes qui n’avaient pas laissé échapper le moindre titre de 2014 à 2020, ce sont cette année Charles Leclerc (Ferrari) et Max Verstappen (Red Bull) qui dominent les débats et ont gagné les six premières courses. Ce dernier, champion du monde en titre, s’est déjà imposé sur quatre circuits cette saison, et est en tête du classement des pilotes.         A quelle heure ? Départ de la course à 15 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+.         Grille de départ         1re ligne :         Charles Leclerc (Ferrari)         Carlos Sainz Jr (Ferrari)         2e ligne :         Sergio Pérez (Red Bull)         Max Verstappen (Red Bull)         3e ligne :         Lando Norris (McLaren)         George Russell (Mercedes)         4e ligne :         Fernando Alonso (Alpine)         Lewis Hamilton (Mercedes)         5e ligne :         Sebastian Vettel (Aston Martin)         Esteban Ocon (Alpine)         6e ligne :         Yuki Tsunoda (Alpha Tauri)         Valtteri Bottas (Alfa Romeo)         7e ligne :         Kevin Magnussen (Haas)         Daniel Ricciardo (McLaren)         8e ligne :         Mick Schumacher (Haas)         Alexander Albon (Williams)         9e ligne :         Pierre Gasly (Alpha Tauri)         Lance Stroll (Aston Martin)         10e ligne :         Nicholas Latifi (Williams)         Zhou Guanyu (Alfa Romeo)         A lire en attendant :         Mattia Binotto, patron de la Scuderia : « La Ferrari se comporte telle qu’on l’a pensée, dessinée et développée »         Ferrari, la renaissance d’un mythe italien         Max Verstappen s’impose à Barcelone, après l’abandon de Charles Leclerc         Formule 1 : un troisième Grand Prix aux Etats-Unis         Pierre Gasly : « Pour être champion du monde de formule 1, il faut avoir la voiture adéquate »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-29T16:26:43+00:00","coverageEndTime":"2022-05-30T04:26:43+00:00","headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","description":"Le pilote Red Bull s\u2019est impos\u00e9 lors du Grand Prix de Monaco dimanche 29 mai, devant la Ferrari de Carlos Sainz et Max Verstappen. Parti en pole position, Charles Leclerc a termin\u00e9 quatri\u00e8me d\u2019une course longtemps retard\u00e9e \u00e0 cause de la pluie.","articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"Formule 1 : Sergio Pérez piège les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pilote Red Bull s\u2019est impos\u00e9 lors du Grand Prix de Monaco dimanche 29 mai, devant la Ferrari de Carlos Sainz et Max Verstappen. Parti en pole position, Charles Leclerc a termin\u00e9 quatri\u00e8me d\u2019une course longtemps retard\u00e9e \u00e0 cause de la pluie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/2444/1626/1342/892/3/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-05-29T16:26:43+00:00"
,"endDate":"2022-05-30T04:26:43+00:00"
  Merci d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous cet apr\u00e8s-midi pour ce Grand Prix de F1 qui a jou\u00e9 les prolongations\u00a0! On a v\u00e9cu une course bien plus anim\u00e9e que pr\u00e9vu, et elle l\u2019a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 dans les commentaires\u00a0! On se retrouve bient\u00f4t pour un nouveau live, \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en reste l\u00e0 pour aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-05-29T16:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:21:02+00:00","articleBody":"     Et quelle victoire\u00a0: au terme d\u2019une course anim\u00e9e, le M\u00e9xicain s\u2019est impos\u00e9 dimanche au Grand Prix de Monaco, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re. Parti troisi\u00e8me, le M\u00e9xicain a profit\u00e9 des bons choix tactiques de son \u00e9quipe pour doubler les Ferrari, pourtant toutes deux parties en premi\u00e8re ligne. Il est le premier pilote de la saison \u00e0 battre \u00e0 la fois Charles Leclerc et Max Verstappen pour monter sur la plus haute marche du podium d\u2019une course.          Mais avant de passer la ligne en premier, P\u00e9rez a attendu comme tous les pilotes. Et a attendu longtemps, car la course a d\u00e9marr\u00e9 avec une heure de retard \u00e0 cause de la pluie qui s\u2019est violemment abattue sur Monaco au moment du d\u00e9part th\u00e9orique. Quand les \u00ab\u00a0fauves\u00a0\u00bb ont enfin \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s, ils ont fait preuve de prudence et seuls ceux assez t\u00e9m\u00e9raires pour chausser des pneus interm\u00e9diaires ont r\u00e9ussi quelques d\u00e9passements. Et au jeu de la strat\u00e9gie des arr\u00eats, c\u2019est Red Bull qui a donn\u00e9 une le\u00e7on \u00e0 Ferrari.          Alors que Leclerc \u00e9tait tranquillement en t\u00eate de la course, les strat\u00e8ges Red Bull on en effet rapidement demand\u00e9 \u00e0 leurs pilotes de s\u2019arr\u00eater pour changer de pneus. Et quand Ferrari a r\u00e9agi et a fait rentrer ses pilotes, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop tard\u00a0: P\u00e9rez avait pris la t\u00eate et Leclerc passait de la premi\u00e8re \u00e0 la quatri\u00e8me place, lui qui r\u00eavait de l\u2019emporter pour la premi\u00e8re fois devant son public.          Quelques minutes plus tard, un nouveau rebondissement est venu encore animer une course qui n\u2019en manquait d\u00e9j\u00e0 pas\u00a0: Mick Schumacher a perdu le contr\u00f4le de sa voiture et cette derni\u00e8re s\u2019est coup\u00e9e en deux apr\u00e8s un \u00e9norme impact contre le mur. Heureusement, le pilote allemand s\u2019est sortait indemne, mais sa sortie de route provoquait un drapeau rouge (tous les pilotes ont d\u00fb rentrer aux stands). Le retour sur la piste pouvait \u00eatre l\u2019occasion pour les Ferrari de tenter de reprendre leurs places. Il n\u2019en fut finalement rien et P\u00e9rez a r\u00e9ussi \u00e0 tenir sa position jusqu\u2019\u00e0 la fin de la course.          Carton plein donc pour Red Bull ce dimanche\u00a0: Sergio P\u00e9rez a gagn\u00e9, Max Verstappen a lui aussi pris place sur le podium (3e) et prend de l\u2019avance sur Charles Leclerc au classement des pilotes (4e), et Red Bull creuse encore l\u2019\u00e9cart au classement des pilotes.                Sergio P\u00e9rez \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du Grand Prix de Monaco. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/f3ae172_65b62587ddea4afd9a7911ef7416b319-65b62587ddea4afd9a7911ef7416b319-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergio P\u00e9rez signe sa premi\u00e8re victoire de la saison","dateModified":"2022-05-29T16:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:09:17+00:00","articleBody":"     Derri\u00e8re les Ferrari et les Red Bull, Russell a pris la 5e place, Norris la 6e et Alonso la 7e. Les deux Fran\u00e7ais finissent aux portes des points\u00a0: Gasly termine 11e, Ocon 12e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T16:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:07:33+00:00","articleBody":"    Messieurs, merci pour ce moment.    Dr\u00e9sienne        A la revoyure !    Castorp        Bravo \u00e0 Sergio P\u00e9rez, l'\u00e9quipier-mod\u00e8le par excellence (cf par ex lors du dernier grand prix l'an dernier), victoire m\u00e9rit\u00e9e ! \r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e et...\r\n\u00e0 bient\u00f4t !    Formulix         Merci \u00e0 vous d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 aussi nombreux malgr\u00e9 le retard de la course et les drapeaux rouges. On se serait bien ennuy\u00e9s sans vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T16:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:06:37+00:00","articleBody":"               Le M\u00e9xicain a \u00e9t\u00e9 le plus fort \u00e0 Monaco, et son \u00e9quipe sans doute la plus maline. C\u2019est la premi\u00e8re victoire de la saison pour le pilote Red Bull, qui devient le premier \u00e0 mettre fin \u00e0 la supr\u00e9matie du duo Max Verstappen\/Charles Leclerc.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T16:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:02:19+00:00","articleBody":"     Le pilote Red Bull a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 Carlos Sainz pour l\u2019emporter\u00a0! Max Verstappen compl\u00e8te le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0: victoire de Sergio P\u00e9rez\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T16:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T16:01:16+00:00","articleBody":"     Et derni\u00e8re occasion pour Sainz de doubler P\u00e9rez. Derri\u00e8re, Norris met la pression sur Russell pour la cinqui\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier tour \u00e0 pr\u00e9sent","dateModified":"2022-05-29T16:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:59:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derni\u00e8re minute de course\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T15:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:59:25+00:00","articleBody":"    Qu'est -ce qui est le plus rapide entre une Ferrari et Novak Djokovic ?    Jean         Imaginez un Djokovic qui pilote une Ferrari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:58:58+00:00","articleBody":"     Charles Leclerc a perdu un peu de temps dans le d\u00e9passement des retardataires, il ne devrait plus pouvoir inqui\u00e9ter Verstappen pour la troisi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:57:43+00:00","articleBody":"     Et Sainz ne trouve pas l\u2019ouverture, d\u2019autant que Verstappen n\u2019est pas loin non plus derri\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes restantes ","dateModified":"2022-05-29T15:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:55:48+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez dit une course serr\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-05-29T15:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:55:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol h\u00e9site \u00e0 attaquer mais c\u2019est tr\u00e8s risqu\u00e9 dans un circuit aussi \u00e9troit que Monaco.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"6 minutes restantes\u00a0: Sainz met le pression sur P\u00e9rez","dateModified":"2022-05-29T15:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:54:09+00:00","articleBody":"    Est-ce que les conducteurs qui se font prendre un tour sont contraints d'arr\u00eater, ou \u00e7a n'arrive jamais ?    Je d\u00e9couvre         Ils ont ce qu\u2019on appelle un \u00ab\u00a0drapeau bleu\u00a0\u00bb\u00a0: ils peuvent continuer la course mais doivent laisser passer sans les g\u00eaner les voitures ayant un tour d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:54:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:51:45+00:00","articleBody":"     Incroyable\u00a0! P\u00e9rez, Sainz, Verstappen et Leclerc sont dans un mouchoir de poche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:50:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:49:44+00:00","articleBody":"     Et les quatres leaders se regroupent\u00a0! Sergio P\u00e9rez semble en difficult\u00e9 et Sainz va tenter de le doubler\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:49:05+00:00","articleBody":"    Il y a un point du meilleur tour par tour ou pour toute la course ?    Je d\u00e9couvre         Un par course pour le pilote ayant r\u00e9ussi \u00e0 le meilleur chrono sur un tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:48:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vais bien, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. j\u2019ai touch\u00e9 une ligne blanche et ait essay\u00e9 de corriger. C\u2019est bizarre que la voiture se soit coup\u00e9e en deux\u00a0\u00bb explique Mick Shcumacher en zone mixte. Il a eu un gros accident au d\u00e9but de la course, le contraignant \u00e0 abandonner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:46:01+00:00","articleBody":"     Albon rentre au stand pour abandonner alors que Norris (6e) chausse de nouveaux pneus pour tenter de chasser le point du meilleur tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:45:04+00:00","articleBody":"     Il perd le contr\u00f4le de sa voiture mais se reprend bien avant de toucher le mur. Le Chinois a d\u00fb avoir quelques frayeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh Zhou est pass\u00e9 tout proche de la correctionnelle ","dateModified":"2022-05-29T15:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:43:41+00:00","articleBody":"     Il ne se passe plus grand chose depuis quelques minutes. Les pilotes tiennent leurs positions et ne devraient plus retourner par la voie des stands. La pluie devrait \u00e9galement les laisser tranquille pour les derniers tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"17 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:42:22+00:00","articleBody":"    Nadal gagne ou pas ?    M         L\u2019Espagnol est en difficult\u00e9 face \u00e0 Auger-Aliassime\u00a0: il est men\u00e9 un set \u00e0 z\u00e9ro (6-3). 3-2 pour Nadal dans le deuxi\u00e8me set, sans break.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:41:21+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai pas bien compris pourquoi le GP s\u2019arr\u00eate \u00e0 18h ?     Novice          La course devait d\u00e9buter \u00e0 15h et ne peut continuer plus de 3 heures apr\u00e8s son d\u00e9but th\u00e9orique. La limite max est donc 18 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:39:30+00:00","articleBody":"    Le gp ira-t-il jusqu'au bout ?    Jefbird         Malheureusement non, il s\u2019arr\u00eatera dans 20 minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:38:13+00:00","articleBody":"               \u00ab\u00a0\u00c7a joue la ligne\u00a0\u00bb comme on dirait \u00e0 Roland-Garros.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:37:08+00:00","articleBody":"    Leclerc garde le statut d'homme du poteau malgr\u00e9 sa quatri\u00e8me place actuelle ?    Claire         Il reste l\u2019homme au poteau de Monaco jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ann\u00e9e prochaine, tout en \u00e9tant coiff\u00e9 au poteau par Red Bull.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:37:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:36:40+00:00","articleBody":"    Pas de p\u00e9nalit\u00e9 pour verstappen qui a coup\u00e9 la ligne jaune ?    Tony         Il semblerait que non, en tout cas la FIA n\u2019a pas fait d\u2019annonce pouvant laisser penser le contraire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:32:12+00:00","articleBody":"     Duel vintage entre Fernando Alonso et Lewis Hamilton pour la 7e place. L\u2019Espagnol tient sa position pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"28 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:29:17+00:00","articleBody":"     Sergio P\u00e9rez est actuellement en t\u00eate devant Carlos Sainz. Max Verstappen est troisi\u00e8me suivi du poleman, Charles Leclerc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel des positions","dateModified":"2022-05-29T15:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:27:06+00:00","articleBody":"     Sainz est \u00e0 moins d\u2019une seconde de P\u00e9rez, le pilote Red Bull est en danger\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"33 minutes restantes","dateModified":"2022-05-29T15:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:26:10+00:00","articleBody":"    Est ce que RedBull va demander \u00e0 Perez de laiss\u00e9 passer Verstappen...     Sam         Peu probable\u00a0: cela voudrait dire laisser passer Sainz, actuellement intercall\u00e9 entre les deux, en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:25:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impressionnant accident de Mick Schumacher","dateModified":"2022-05-29T15:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:25:07+00:00","articleBody":"    En raison de la tactique rat\u00e9e de son \u00e9curie, Leclerc doit \u00eatre vert cet aprem.     Calvin         Vert ou rouge comme sa Ferrari de col\u00e8re, faites vos jeux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:24:21+00:00","articleBody":"     Il est consid\u00e9r\u00e9 coupable de son accrochage avec Hamilton au d\u00e9but de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 secondes de p\u00e9nalit\u00e9 pour Ocon","dateModified":"2022-05-29T15:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:23:40+00:00","articleBody":"     S\u00e9quence un peu improbable, Albon a pris pendant quelques secondes le point du meilleur tour en course... alors qu\u2019il est 18e et dernier\u00a0! Sergio P\u00e9rez a battu le record juste ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 35 sur 77","dateModified":"2022-05-29T15:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:22:10+00:00","articleBody":"    \"Tactique diff\u00e9rente\" \u00e9crivez-vous... les chances sont fortes que Ferrari se fasse encore donner une le\u00e7on par Red Bull, non?    mg         C\u2019est ce que laisse penser le d\u00e9but de la course, mais attention, c\u2019est maintenant Red Bull qui a le plus \u00e0 perdre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:21:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi la course a t-elle \u00e9tait arr\u00eat\u00e9 ?    Vinke_         Apr\u00e8s l\u2019accident de Schumacher, il a fallu prendre un peu de temps pour reconstruire les barri\u00e8res endommag\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:21:10+00:00","articleBody":"     Le bloquage de roue de Sergio P\u00e9rez\u00a0! Il s\u2019en sort mais a s\u00fbrement tap\u00e9 dans sa pneumatique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 33 sur 77","dateModified":"2022-05-29T15:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:19:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:19:29+00:00","articleBody":"    Le rouge couleur grenadine a plut\u00f4t l\u2018air de prendre l\u2018eau \u00e0 Monaco    Rapala         Un peu trop dilu\u00e9e pour le moment oui, mais attention \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-go\u00fbt\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:16:14+00:00","articleBody":"     Les deux Red Bull sont en pneus m\u00e9diums, les Ferrari en durs\u00a0: tactiques diff\u00e9rentes pour les deux \u00e9quipes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les voitures sont en piste derri\u00e8re la voiture de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-05-29T15:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:15:02+00:00","articleBody":"     A noter que c\u2019est actuellement Russell qui dispose du point du tour le plus rapide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:13:22+00:00","articleBody":"    La piste a peut-\u00eatre s\u00e9ch\u00e9 \u00e0 Monaco, mais \u00e0 Roland Garros, c'est Nadal qui prend l'eau...    Yop         L\u2019Espagnol vient en effet de perdre le premier set face au Canadien F\u00e9lix Auger-Aliassime (6-3).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:10:47+00:00","articleBody":"    Mon Papy, aujourd'hui, il a eu un accident de chaise longue.    Dr\u00e9sienne         On esp\u00e8re qu\u2019un drapeau rouge a \u00e9t\u00e9 agit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:09:54+00:00","articleBody":"           Zinedine Zidane \u00e0 Monaco le 29 mai. CHRISTIAN BRUNA \/ AFP           ZZ est pr\u00e9sent en principaut\u00e9 aujourd\u2019hui pour assister \u00e0 la course.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/9cf4e5d_5322010-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une photode Zidane et \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 mieux","dateModified":"2022-05-29T15:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:08:27+00:00","articleBody":"     Ce sera un d\u00e9part lanc\u00e9 avant les 45 derniers tours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course reprendra \u00e0 17 h 15","dateModified":"2022-05-29T15:08:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:06:35+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cid\u00e9ment Leclerc n\u2019y arrive pas chez lui \u00e0 Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:05:25+00:00","articleBody":"    Pourquoi Leclerc est il 4eme pourtant il \u00e9tait en pole    Pourquoi Leclerc est il 4eme         Ferrari a trop tard\u00e9 \u00e0 changer de pneus et a perdu du temps sur les Red Bull. M\u00eame son co\u00e9quipier Sainz est pass\u00e9 devant lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:05:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:04:46+00:00","articleBody":"           Mick Schumacher a \u00e9t\u00e9 accident\u00e9 lors du Grand Prix de Monaco, le 29 mai. CHRISTIAN BRUNA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/8c7f4da_28d15bd1233b42e18bb3c20b7ea24d50-28d15bd1233b42e18bb3c20b7ea24d50-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images impressionnantes de la voiture de Schumacher apr\u00e8s l\u2019accident","dateModified":"2022-05-29T15:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:02:57+00:00","articleBody":"    Vous pensez vraiment qu'ils vont arriver \u00e0 finir les tours restants avant 18 heures? Parce qu'avec l'accident...     Ovalie         La course n\u2019ira pas au-del\u00e0 de 18 heures et il est donc peu probable qu\u2019on arrive au bout des 77 tours. Il va falloir regarder de pr\u00e8s les montres\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T15:01:18+00:00","articleBody":"     Magnussen explique son abandon par un probl\u00e8me d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9 de puissance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T15:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#475008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:57:41+00:00","articleBody":"     La course semble avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour permettre de resolidifier les barri\u00e8res cass\u00e9es par l\u2019accident de Schumacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:55:49+00:00","articleBody":"     La course est suspendue et toutes les monoplaces rentrent au stand. Les pilotes peuvent choisir ou non de changer de pneus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DRAPEAU ROUGE","dateModified":"2022-05-29T14:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:55:05+00:00","articleBody":"     Les voitures attendent derri\u00e8re la voiture de s\u00e9curit\u00e9 que les d\u00e9bris soient nettoy\u00e9s apr\u00e8s la crash de Schumacher. P\u00e9rez (Red Bull) est en t\u00eate devant Sainz, Verstappen et Leclerc. Premier Fran\u00e7ais, Ocon est 9e. Gasly est un peu derri\u00e8re, \u00e0 la 12e place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 30 sur 77\u00a0: le point sur la course","dateModified":"2022-05-29T14:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:53:39+00:00","articleBody":"    j'ai rien compris au mic-mac des pneus!...??    Coco'rico         Red Bull a suivi la strat\u00e9gie de Ferrari\u00a0: la Scuderia a choisi de chausser des pneus \u00ab\u00a0durs\u00a0\u00bb, capables de tenir plus longtemps,\u00a0sur les voitures de ses pilotes. Red Bull a fait de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:52:35+00:00","articleBody":"     A noter que Kevin Magnussen venait lui aussi de rejoindre les stands pour abandonner. Il n\u2019y a donc plus de pilote Haas dans ce Grand Prix de F1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:51:55+00:00","articleBody":"     Les pilotes doivent ralentir et tenir leur position derri\u00e8re la voiture de s\u00e9curit\u00e9. Pendant ce temps-l\u00e0 les d\u00e9bris de la voiture sont sortis de la piste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 28 sur 77\u00a0: voiture de s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-05-29T14:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:49:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vais bien.\u00a0\u00bb  Heureusement les nouvelles sont bonnes pour Schumacher, qui a perdu le contr\u00f4le de sa voiture et a termin\u00e9 dans le mur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 27 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:49:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:48:11+00:00","articleBody":"     La voiture de l\u2019Allemand est coup\u00e9e en deux, on esp\u00e8re que le pilote allemand va bien...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme accident pour Schumacher\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T14:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:47:20+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Question de niveau 1\u00a0: \u00eates-vous capables de deviner quel club Fernando Alonso supportait hier\u00a0?","dateModified":"2022-05-29T14:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:46:58+00:00","articleBody":"    Sainz s'est fait doubl\u00e9 ?    Sam         Pas sur la piste mais dans le jeu des arr\u00eats aux stands. Red Bull a \u00e9t\u00e9 plus malin que Ferrari sur ce coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:46:11+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure finit la course     Lea         Elle devrait se terminer un peu avant 18 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:45:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi des pneus durs ?    Le gars qui comprends pas         Maintenant qu\u2019il ne pleut plus, les pilotes vont essayer d\u2019aller au bout du circuit avec ces pneumatiques l\u00e0, sans retourner par la voie des stands. Ces pneus sont ceux qui sont cens\u00e9s durer le plus longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:44:38+00:00","articleBody":"     Sainz perd le contr\u00f4le de sa monoplace dans la ligne droite et arrive \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9rer au dernier moment. C\u2019\u00e9tait chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 24 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:43:11+00:00","articleBody":"     P\u00e9rez est juste devant Sainz et Verstappen juste devant Leclerc. La suite de la course s\u2019annonce dantesque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 23 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:42:31+00:00","articleBody":"     Ils couvrent la strat\u00e9gie des Ferrari pour mettre des pneus durs\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 22 sur 77\u00a0: les Red Bull \u00e0 leur tour aux stands","dateModified":"2022-05-29T14:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:40:56+00:00","articleBody":"     Et il choisit de mettre des pneus durs\u00a0! Et Leclerc fait de m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 21 sur 77\u00a0: Sainz \u00e0 son tour aux stands","dateModified":"2022-05-29T14:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:39:35+00:00","articleBody":"     Hamilton est nerveux derri\u00e8re Occon. Il est en train de perdre du temps en n\u2019arrivant pas \u00e0 d\u00e9paser le Fran\u00e7ais pour la huiti\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 21 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:38:39+00:00","articleBody":"     Sainz devant P\u00e9rez, Leclerc et Verstappen. Mais l\u2019Espagnol ne s\u2019est pas arr\u00eat\u00e9 et risque de le payer face \u00e0 P\u00e9rez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 20 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:37:18+00:00","articleBody":"     Ferrari a arr\u00eat\u00e9 trop vite son pilote et ressort 5 secondes derri\u00e8re la Red Bull, quelle erreur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 19 sur 77\u00a0: Leclerc passe au stand... et ressort derri\u00e8re P\u00e9rez\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T14:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:36:00+00:00","articleBody":"     Les deux pilotes se sont touch\u00e9s mais le contact ne semble pas avoir fait trop de d\u00e9g\u00e2ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 18 sur 77\u00a0: contact entre Ocon et Hamilton ","dateModified":"2022-05-29T14:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:35:13+00:00","articleBody":"     Les pilotes se succ\u00e9dent dans la voie des stands et sont tous \u00e9quip\u00e9s de pneus interm\u00e9diaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 18 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:34:41+00:00","articleBody":"    Dites, si l'on chausse des pneus interm\u00e9diaires, c'est g\u00e9nant pour marcher non ?    Jean         C\u2019est plut\u00f4t d\u00e9conseill\u00e9 loin des circuits de Formule 1 effectivement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:34:04+00:00","articleBody":"    Gasly sera t il dans les points ?\r\nIl depasse le plus de vehicules dans ce Grand Prix    Albert          Il est pour l\u2019instant 12e et ne marquerait donc pas de point. Mais le Fran\u00e7ais est en pleine remont\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:34:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:33:35+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me, Sergio P\u00e9rez chausse lui aussi des pneus interm\u00e9diaires, et ressort 5e, avec aucune voiture devant lui. Bien jou\u00e9 de la part de Red Bull.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 17 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:32:46+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9passement de Leclerc sur Zhou","dateModified":"2022-05-29T14:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:32:10+00:00","articleBody":"     Le Britannique chausse \u00e0 son tour des pneus interm\u00e9diaires. Il ressort 9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamilton au stand\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T14:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:30:34+00:00","articleBody":"     Carlos Sainz signe le record du tour et creuse l\u2019\u00e9cart sur P\u00e9rez, troisi\u00e8me\u00a0: 2.5 secondes d\u2019avance pour le pilote Ferrari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 15 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:29:43+00:00","articleBody":"    Hamilton derri\u00e8re Alonso \ud83d\ude05\ud83e\udd23\r\n\r\n    Pierrrrre         Retour vers le futur \u00e0 Monaco\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:29:12+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais passe cette fois devant Ricciardo, la remont\u00e9e continue\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 14 sur 77\u00a0: Gasly continue sa remont\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-05-29T14:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:28:02+00:00","articleBody":"    Ils font quoi les riverains pendant le GP ? Ils partent en week-end? ils font des provisions pour se confiner? ils ferment les volets????...    Coco'rico         Ils suivent les lives du Monde bien entendu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:26:55+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a pris l\u2019int\u00e9rieur pour prendre la 13e place. Il est le pilote le mieux plac\u00e9 en pneus interm\u00e9diaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ohh le jolie d\u00e9passement de Gasly sur Zhou\u00a0!\u00a0","dateModified":"2022-05-29T14:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:25:55+00:00","articleBody":"     Leclerc continue de prendre le large\u00a0: il a maintenant 5 secondes d\u2019avance sur Sainz en t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 12 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:25:11+00:00","articleBody":"    Ou est Gasly?    Pierrrrre        Ou en est Alonso?\r\n    Balau        Ou se trouve Hamilton ?    Fatt          Gasly est 14e, Alonso 7e et Hamilton 8e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:24:15+00:00","articleBody":"     Les 14 premiers de la course sont tous en pneus pluie. Les six derniers, dont Gasly, en pneus interm\u00e9diaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:21:43+00:00","articleBody":"     Charles Leclerc est en train de s\u2019\u00e9chapper. il compte \u00e0 pr\u00e9sent 3.4 secondes d\u2019avance sur son co\u00e9quipier Sainz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:20:54+00:00","articleBody":"    En quel position se trouve Ricciardo?     Sam         L\u2019Australien est actuellement 12e avec sa McLaren.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:20:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part lanc\u00e9 mais peu mouvement\u00e9 du GP","dateModified":"2022-05-29T14:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:19:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La piste s\u2019ass\u00e8che mais les conditions reste difficiles\u00a0\u00bb explique Verstappen \u00e0 sa voiture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:18:30+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous on attend la...","dateModified":"2022-05-29T14:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:17:38+00:00","articleBody":"     Sans surprise, ils chaussent tous deux des pneus interm\u00e9diaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tsunoda et Vettel \u00e0 leur tour dans la voie des stands","dateModified":"2022-05-29T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:16:57+00:00","articleBody":"     Ocon passe Vettel pour la neuvi\u00e8me place, pendant que Gasly signe le meilleur tour en course apr\u00e8s avoir chauss\u00e9 des pneus interm\u00e9diaires\u00a0! De quoi donner des id\u00e9es aux autres pilotes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 6 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:16:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:15:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zidane ne porte pas bonheur ce weke-end","dateModified":"2022-05-29T14:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:15:09+00:00","articleBody":"     Aucun d\u00e9passement \u00e0 signaler pour le moment. Les pilotes jouent la s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 5 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:15:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:12:21+00:00","articleBody":"    Qui en Premi\u00e8re position ?    T.c         Leclerc est toujours en t\u00eate devant Saint et P\u00e9rez. Les pilotes font preuve de calme pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour 4 sur 77","dateModified":"2022-05-29T14:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:11:29+00:00","articleBody":"    Quand vous dites que Latifi a touch\u00e9 le mur, vous voulez dire qu'il a touch\u00e9 Thibault Courtois ?    Jean         Tout \u00e0 fait, il a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 dans le corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:11:04+00:00","articleBody":"     Les coureurs sont prudents pour l\u2019instants, Pierre Gasly passe lui aux stands pour passer des pneus interm\u00e9diaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:10:04+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html#474888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/29/formule-1-suivez-le-grand-prix-de-monaco-2022-en-direct_6128086_3242.html","datePublished":"2022-05-29T14:09:55+00:00","articleBody":"    C'est bon, le caf\u00e9 est bu, j'suis pr\u00eate pour le d\u00e9part! Comment \u00e7a ils ne sont pas encore partis? Ce sont des F1 ou des escargots?    Ovalie         La cours ne vas pas tarder \u00e0 d\u00e9buter, la voiture de s\u00e9curit\u00e9 s\u2019appr\u00eate \u00e0 s\u2019\u00e9carter. Plus de pluie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/404/0/2444/1220/1342/671/60/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Formule\u00a01\u00a0: Sergio P\u00e9rez pi\u00e8ge les Ferrari et remporte le Grand Prix de Monaco","dateModified":"2022-05-29T14:09:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/29/0/0/2444/1626/1342/892/3/0/431a35a_d34901e671a548eaa0608b18444861b3-d34901e671a548eaa0608b18444861b3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-9">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Dans une finale retardée en raison de la confusion aux abords du Stade de France, les Espagnols ont été plus réalistes que Liverpool pour remporter la compétition pour la 14e fois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Football       Ligue des champions             La Ligue des champions a encore dit oui au Real Madrid      Dans une finale retardée en raison de la confusion aux abords du Stade de France, les Espagnols ont été plus réalistes que Liverpool pour remporter la compétition pour la 14e fois.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 02h28, mis à jour à 03h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Entouré de ses coéquipiers du Real Madrid, Karim Benzema soulève le trophée de la Ligue des champions après la victoire contre Liverpool, le 28 mai 2022 au Stade de France  PAUL ELLIS / AFP                 Même dans une finale qui a débuté avec 36 minutes de retard, le Real Madrid est toujours à l’heure pour marquer l’histoire. Une question d’habitude, de savoir-faire et un peu de réussite ; celle dont on dit qu’elle sourit à ceux qui la provoquent. La tribune rouge de Liverpool peut entonner un dernier You’ll never walk alone dans les arrêts de jeu, le Real file vers sa quatorzième Ligue des champions après cette courte victoire (1-0) samedi 28 mai à Saint-Denis.                             Lire aussi :  Le Real Madrid remporte la Ligue des champions après sa victoire contre Liverpool                   « Ici, c’est Real Madrid », résume en français dans le texte un Carlo Ancelotti comme s’il n’y avait rien de plus à ajouter. L’entraîneur du Real se dit « chanceux ». Chanceux d’entraîner des grandes équipes ce qui aide à remporter des Ligues des champions, mais encore faut-il savoir les guider au sommet. Lui, le sait mieux que personne. Pour l’Italien, il s’agit de la quatrième après celles remportées avec l’AC Milan en 2003 et 2007, avant un premier succès avec les « Merengues » en 2014.                             Lire aussi :  Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France                   La chance. Le mot accompagne le parcours européen du Real cette saison. Mais dans son logiciel, la chance n’existe pas. On parle de haine, de culture de la victoire, Luka Modric dira justement qu’il « n’a rien à dire » à ceux qui pensent que son équipe a marché sur un champ de trèfles à quatre feuilles. A 36 ans, le milieu croate est à l’image de son équipe : il a ses temps faibles, mais ses temps forts suffisent à dominer les autres.              Jürgen Klopp résume la chose en deux phrases cliniques. « On a eu plus de tirs cadrés, mais la stat la plus décisive est en faveur du Real. Ils ont marqué un but, pas nous. C’est l’explication la plus simple », souffle le manager des Reds, dépité mais « fier » de la prestation de ses joueurs malgré la défaite.            Comme Manchester City (3-4/3-1 a.p.) , Chelsea (3-1/2-3 a.p.) et même le Paris-Saint-Germain (0-1/3-1) , son Liverpool a dominé Madrid, imprimé son tempo. Comme eux, il n’a pas réussi à percer le secret de cette équipe capable de marquer sur des ersatz d’occasions et de défendre dans sa surface de réparation avec l’abnégation d’amateurs en 32e de finale de Coupe de France.            Le Real a trop frôlé le précipice lors des tours précédents, mais pour ne pas y tomber au dernier moment. Quelque part, il se sentait prédestiné à ce scénario heureux. A croire qu’il tient le stylo. « Ça paraissait écrit, c’est vrai, on a réussi des choses très compliquées… même moi, je ne saurais pas l’expliquer », concède d’ailleurs le défenseur français, Ferland Mendy, au micro de Canal+.            Courtois était invincible            Les grands matchs appartiennent aux grands joueurs, celui-là a appartenu à un grand gardien. Avec son double mètre, Thibaut Courtois occupe beaucoup de place dans les cages. Ce samedi soir, il mange encore un peu plus l’espace et les ballons rebondissent immanquablement sur lui. « Quand le gardien est élu joueur du match, c’est très mauvais pour l’autre équipe », ironise Jürgen Klopp avec un sourire plus désabusé qu’à son habitude.              A mi-distance, de près, de loin, de la tête ou des pieds, ses joueurs ont tout essayé. Son premier arrêt sur une frappe de Mohamed Salah donne le ton (16e). Sadio Mané voit une tentative repoussée par le Belge sur le poteau (21e), Salah (encore) a deux balles d’égalisation. A chaque fois, l’Egytien effectuera le geste juste, à chaque fois il se tiendra la tête après la parade de Courtois (64e, 69e, 80e).            « Aujourd’hui, j’avais besoin de gagner une finale pour ma carrière, pour tous les efforts que j’ai faits, pour que mon nom soit respecté, car je ne pense pas être assez respecté, surtout en Angleterre, a confié l’ancien gardien de Chelsea au micro de BT Sport. J’ai vu beaucoup de critiques, même après une grande saison. »            L'ouverture du score du Real Madrid ! ⚪️


<article-nb="2022/05/29/19-10">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Des milliers de spectateurs sont restés bloqués à l’entrée du stade, retardant de trente-six minutes le coup d’envoi de la finale entre le Real Madrid et Liverpool (1-0). Les autorités dénoncent des tentatives d’utilisation de faux billets par des supporteurs britanniques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : polémique sur l’organisation après les scènes de chaos aux abords du Stade de France      Des milliers de spectateurs sont restés bloqués à l’entrée du stade, retardant de trente-six minutes le coup d’envoi de la finale entre le Real Madrid et Liverpool (1-0). Les autorités dénoncent des tentatives d’utilisation de faux billets par des supporteurs britanniques.          Par Service Sports, Thomas Saintourens et Pierre Bouvier         Publié hier à 23h27, mis à jour à 12h51    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des fans de Liverpool patientent devant les grilles d’entrée du Stade de France, à Saint-Denis, le 28 mai 2022, avant le coup d’envoi de la finale de Ligue des champions.  THOMAS COEX / AFP                 Des spectateurs bloqués à l’entrée du stade, des gaz lacrymogènes et des tentatives d’intrusion en escaladant des barrières : la fête qui devait précéder la finale de la Ligue des champions, samedi 28 mai, entre le Real Madrid et Liverpool au Stade de France, remportée par le club espagnol, a été gâchée et s’est transformée en véritable chaos.                             Lire aussi :  La Ligue des champions a encore dit oui au Real Madrid                   Le coup d’envoi du match – initialement prévu à 21 heures – entre les deux meilleures formations européennes de la saison a même été retardé de trente-six minutes, une décision rarissime.              Dès 18 h 30, de nombreux fans détenteurs de billets étaient bloqués aux abords du stade, avant d’accéder aux premières zones de contrôles de sécurité. Vers 20 heures, les esprits ont commencé à s’échauffer, quelques dizaines de supporteurs n’hésitant pas à escalader les dernières barrières d’accès à l’intérieur de l’enceinte sportive. Les forces de l’ordre ont alors fait usage de gaz lacrymogènes.            🚨LÍO EN EL STADE DE FRANCE🚨

— elchiringuitotv (@El Chiringuito TV)              « La situation a été proche de la catastrophe lorsqu’un goulot d’étranglement s’est formé, à la suite d’un mauvais aiguillage des supporteurs à leur sortie du RER D puis aux problèmes d’ouverture et de fermeture des portes d’entrée au stade, explique un spectateur présent sur les lieux. Les gens attendaient sagement depuis des heures quand les mouvements de foule se sont accentués. Certains – même des enfants et des personnes âgées – ont été gazés ou écrasés contre des barrières. »            Rob Harris, journaliste de l’agence AP, a expliqué dans un tweet que des membres de l’UEFA sont même intervenus pour empêcher les forces de l’ordre de s’en prendre aux médias qui filmaient ces scènes. Et son confrère Steve Douglas a été contraint par la sécurité d’effacer ses vidéos de la bousculade, sous peine de se voir interdire l’accès à l’enceinte sportive.                             Lire aussi :  Ligue des champions : un important dispositif policier déployé pour la finale                   Faux billets et tentatives d’intrusion sans billet            « Ne forcez pas l’entrée au Stade de France », a finalement publié, à 20 h 40, sur Twitter, en français, anglais et espagnol, la Préfecture de police de Paris (PP).            #UCLfinal | ❌ Ne forcez pas l'entrée du @StadeFrance.

🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿 Do not force entry

<article-nb="2022/05/29/19-11">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Gaz lacrymogènes, tentatives d’intrusion en escaladant des barrières, foules amassées et impatientes… L’accès au Stade de France pour le match le plus important de la saison a été très perturbé avant le match.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : la finale retardée de plus d’une demi-heure en raison de difficultés d’accès au stade et de tensions à l’extérieur      Gaz lacrymogènes, tentatives d’intrusion en escaladant des barrières, foules amassées et impatientes… L’accès au Stade de France pour le match le plus important de la saison a été très perturbé avant le match.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h48, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un message dans le Stade de France prévient les spectateurs que le match sera retardé, samedi 28 mai 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Les supporteurs, qu’ils soient sur place ou devant leur télévision, ont dû s’armer de patience pour assister au coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, samedi 28 mai. En raison d’importantes difficultés pour accéder au Stade de France, le match le plus important de la saison a commencé avec trente-six minutes de retard.            Après 21 heures, l’horaire initialement prévu pour le coup d’envoi, une journaliste de l’Agence France-Presse a constaté diverses intrusions au niveau du parvis du stade, au moins une vingtaine de jeunes étant parvenus à passer. Plus tôt, d’autres ont essayé de forcer un premier barrage filtrant de policiers. Des gaz lacrymogènes ont été lancés pour empêcher quelques dizaines de jeunes d’escalader des barrières.                             Lire aussi :  Le Real Madrid remporte la Ligue des champions après sa victoire contre Liverpool                   « Ne forcez pas l’entrée au Stade de France », a intimé la préfecture de police de Paris sur Twitter dans un message écrit en français, anglais et espagnol. Elle avait déployé 6 800 policiers, gendarmes et pompiers pour assurer la sécurité du match, avec un œil sur les milliers de fans des Reds venus sans billets.            Plus de 300 millions de téléspectateurs            Du fait de l’attente, les joueurs de Liverpool sont revenus du vestiaire et ont repris leur échauffement sur la pelouse à 21 h 07. Leurs adversaires madrilènes les ont suivis quelques minutes plus tard. Après une dizaine de minutes sur le terrain, dans une ambiance surréaliste, ils sont retournés au vestiaire.              Ce contretemps a gâché la belle fête démarrée dans la journée à Paris et Saint-Denis, dans les fan-zones des deux équipes. Près de 30 000 fans des Reds ont notamment peint de rouge le cours de Vincennes, dans la capitale française, dans une ambiance bon enfant.            A 21 h 36, finalement, place au « match le plus important du football mondial », selon les mots de l’entraîneur italien du Real, Carlo Ancelotti : Karim Benzema contre Sadio Mané, Ancelotti face à Jürgen Klopp, la revanche de Mohamed Salah…                             Lire aussi :  Ligue des champions : au Real Madrid, une histoire et un maillot qui pèsent très lourd                   Plus de 300 millions de téléspectateurs du monde entier étaient attendus devant leur télé pour cet événement immanquable, selon le patron du groupe Canal+, qui produit le match.              Aucune star n’a manqué à l’appel sur le terrain. Les milieux Thiago Alcantara et Fabinho, un temps incertains, étaient bien titulaires pour les Anglais, selon leur club. Côté espagnol, un onze sans surprise a débuté, avec un milieu de terrain cinq étoiles, composé de Luka Modric, Casemiro et Toni Kroos.            La « Maison Blanche » peut allonger son incroyable record avec un 14e trophée, et les Reds en conquérir un septième et ainsi rejoindre l’AC Milan au deuxième rang des géants européens.            Liverpool-Real devient la première affiche jouée trois fois en finale de Ligue des champions, mais ce classique est furieusement moderne : il permettra d’éclaircir le duel pour le Ballon d’or entre Karim Benzema et Sadio Mané. Pour remporter ce prestigieux prix, qui sera décerné en octobre, Benzema fera figure d’immense favori en cas de sacre européen samedi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/ligue-des-champions-la-finale-retardee-de-plus-d-une-demi-heure-en-raison-de-difficultes-d-acces-au-stade-et-de-tensions-a-l-exterieur_6128047_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: la finale retard\u00e9e de plus d\u2019une demi-heure en raison de difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au stade et de tensions \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur","dateCreated":"2022-05-28T22:48:24+02:00","datePublished":"2022-05-28T22:48:24+02:00","dateModified":"2022-05-29T11:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Gaz lacrymog\u00e8nes, tentatives d\u2019intrusion en escaladant des barri\u00e8res, foules amass\u00e9es et impatientes\u2026 L\u2019acc\u00e8s au Stade de France pour le match le plus important de la saison a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s perturb\u00e9 avant le match.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/265/0/4700/2350/1342/671/60/0/2505929_5315444-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-12">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Grâce à une incroyable fin de match, le Stade rochelais a battu les Irlandais remportant le premier titre européen de son histoire, samedi, sur la pelouse du Stade-Vélodrome.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Rugby             Coupe d’Europe : vainqueur du Leinster sur le fil, La Rochelle parachève la domination du rugby français sur le continent      Grâce à une incroyable fin de match, le Stade rochelais a battu les Irlandais remportant le premier titre européen de son histoire, samedi, sur la pelouse du Stade-Vélodrome.          Par Valentin Moinard         Publié hier à 20h41, mis à jour à 08h17    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Grégory Alldritt et La Rochelle ont fait plier le Leinster en finale de la Coupe d’Europe.  PASCAL GUYOT / AFP                 Une première étoile au bout du suspense ! Dans un Stade-Vélodrome, à Marseille, totalement acquis à leur cause, les Maritimes se sont imposés en finale de la Coupe d’Europe de rugby face aux Irlandais du Leinster (24-21) samedi 28 mai. Un premier titre européen acquis à la dernière seconde grâce à un essai d’Arthur Retière, après une interminable épreuve de force devant la ligne des Irlandais.                             Lire aussi :  Rugby : Ronan O’Gara, l’Irlandais qui veut installer La Rochelle au sommet de l’Europe                   Malheureux au même stade de la compétition l’année dernière, comme en finale du Top 14 – les deux fois face à Toulouse –, les Rochelais ont cette fois réussi à inscrire leur nom au palmarès européen. Le Stade rochelais devient le quatrième club français à remporter la « grande » Coupe d’Europe après Toulouse (cinq titres), Brive (un) et Toulon (trois). Ils rendent au passage un fier service au Stade Toulousain : le Leinster pouvait, en effet, égaler le record des Rouge et Noir en cas de succès samedi.              Mardi 24 mai, l’entraîneur rochelais Ronan O’Gara confiait que son club était « mieux armé » que la saison précédente pour décrocher le titre, et que cette finale contre le Leinster était « une formidable opportunité ». Malgré un début de rencontre difficile et deux pénalités par Jonathan Sexton (5e et 8e), les Rochelais lui donnaient raison en frappant les premiers.            Sur une passe après contact, l’homme du match Dillyn Leyds trouvait en effet l’ailier sud-africain Raymond Rhule, qui allait marquer le premier essai de la rencontre en battant le dernier défenseur d’un crochet (12e). Quelques secondes plus tard, Ihaia West transformait en coin, lui qui avait été en difficulté dans l’exercice lors des dernières finales ; l’ouvreur néo-zélandais permettait à La Rochelle de prendre l’avantage (7-6).            Dominateurs au défi physique            Dominés à l’impact, et subissant notamment les charges du surpuissant deuxième-ligne australien Will Skelton et de l’international français Uini Atonio, les Irlandais n’arrivaient pas à poser leur jeu comme lors de leur démonstration en demi-finales face à Toulouse (40-17). Mais les joueurs celtes faisaient preuve de réalisme, pour reprendre le score grâce au pied de Sexton (22e). En position de marquer une pénalité, les Rochelais choisissaient la mêlée et perdaient le ballon dans la foulée. Quelques minutes plus tard, et dans la même situation, les Irlandais choisissaient, eux, au métier, de faire grossir le score avant la mi-temps (12-7, 40e).                             Lire aussi :  Rugby : Lyon vainqueur du Challenge européen face à Toulon                   Au retour du vestiaire, les joueurs du Leinster continuaient leur tactique : engranger tous les points qui se présentent à eux. En chef d’orchestre, Jonathan Sexton continuait de jouer sa partition avec deux nouvelles pénalités (48e et 53e) pour répondre à celle de West (42e). Et, alors que les Rochelais semblaient promis à une nouvelle défaite, ils ont fait preuve de résilience pour s’imposer au bout du suspense.              Alors menés de quatre points (17-21), les hommes de Ronan O’Gara décidaient de jouer une pénalité en touche à la 69e minute pour forcer le destin. Le début d’une interminable épreuve de force : les Rochelais ont multiplié charges et impacts, conservant le ballon grâce à des retours à des avantages pour pénalité.            🏉🏆 Héroïques ! Au bout du suspense, les Maritimes arrachent le titre européen au Leinster grâce à un essai de Retiè… https://t.co/ZWcVwnEBsk— francetvsport (@francetvsport)              Et, alors que les avants ferraillaient depuis de longues minutes, c’est finalement Arthur Retière, rentré en jeu quelques minutes plus tôt au poste de demi de mêlée, qui arrivait à détendre son bras pour inscrire l’essai de la libération (79e).            Une réalisation synonyme d’une victoire historique pour La Rochelle, et d’une année incroyable pour le rugby français. Ce succès des Maritimes s’ajoute au titre des Bleus dans le Tournoi des six nations, et à celui de Lyon vendredi 27 mai, face à Toulon en finale du Challenge européen.                             Lire aussi :  Le nouveau plaquage de Greenpeace contre TotalEnergies, sponsor officiel de la Coupe du monde de rugby 2023                        Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/coupe-d-europe-vainqueur-du-leinster-sur-le-fil-la-rochelle-paracheve-la-domination-du-rugby-francais_6128045_3242.html"},"headline":"Coupe d\u2019Europe\u00a0: vainqueur du Leinster sur le fil, La\u00a0Rochelle parach\u00e8ve la domination du rugby fran\u00e7ais sur le continent","dateCreated":"2022-05-28T20:41:25+02:00","datePublished":"2022-05-28T20:41:25+02:00","dateModified":"2022-05-29T08:17:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 une incroyable fin de match, le Stade rochelais a battu les Irlandais remportant le premier titre europ\u00e9en de son histoire, samedi, sur la pelouse du Stade-V\u00e9lodrome.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/534/0/5460/2730/1342/671/60/0/96c38b2_5314753-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-13">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le Stade Rochelais a décroché sa première Coupe d’Europe en battant in extremis la province irlandaise du Leinster, grande favorite de la finale
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Rugby             Rugby : La Rochelle crée l’exploit et remporte la Coupe d’Europe en battant le Leinster sur le fil      Le Stade Rochelais a décroché sa première Coupe d’Europe en battant in extremis la province irlandaise du Leinster, grande favorite de la finale       Le Monde     Publié hier à 19h57      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Rochelle's French wing Artur Retiere (L) celebrates with teammates after scoring during the European Rugby Champions Cup, rugby union final between Stade Rochelais (La Rochelle) and Leinster at the Velodrome Stadium in Marseille, southeastern France, on May 28, 2022.  (Photo by NICOLAS TUCAT / AFP)  NICOLAS TUCAT / AFP                 La Rochelle a créé l’exploit, samedi 28 mai, en remportant la Coupe d’Europe de rugby en battant le Leinster (24-21).            Le Stade Rochelais a décroché sa première Coupe d’Europe en battant in extremis la province irlandaise, grand favori de la finale.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/rugby-la-rochelle-cree-l-exploit-et-remporte-la-coupe-d-europe-en-battant-le-leinster-sur-le-fil_6128042_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: La Rochelle cr\u00e9e l\u2019exploit et remporte la Coupe d\u2019Europe en battant le Leinster sur le fil","dateCreated":"2022-05-28T19:57:09+02:00","datePublished":"2022-05-28T19:57:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Le Stade Rochelais a d\u00e9croch\u00e9 sa premi\u00e8re Coupe d\u2019Europe en battant in extremis la province irlandaise du Leinster, grande favorite de la finale","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/426/0/5109/2554/1342/671/60/0/e89c1ca_5314374-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-14">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Ancien 6e joueur mondial, tombé aujourd’hui au 158e rang, le Français (37 ans) a passé deux tours à Paris avant de tomber samedi face au Croate Marin Cilic.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Tennis             Pour son dernier Roland-Garros, Gilles Simon a honoré son invitation      Ancien 6e joueur mondial, tombé aujourd’hui au 158e rang, le Français (37 ans) a passé deux tours à Paris avant de tomber samedi face au Croate Marin Cilic.          Par Florian Lefèvre (avec AFP)        Publié hier à 19h15, mis à jour hier à 20h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gilles Simon a reçu un trophée en récompense de sa carrière après son dernier match à Roland-Garros, perdu face au Croate Marin Cilic, au troisième tour du tournoi, samedi 28 mai 2022, à Paris.  JULIEN DE ROSA / AFP                 « Vous en avez pour votre argent quand vous voyez Gilles Simon jouer ! » Le compliment est signé du speaker de Roland-Garros. Sur le court central du tournoi parisien, samedi 28 mai, Marc Maury précise au micro que l’intéressé a disputé depuis le début de sa carrière 14 matchs en Grand Chelem de plus de 4 h 30. Une statistique qui résume bien le personnage Gilles Simon, un joueur qui fait souvent durer le plaisir sur le court.            Quatre jours après Jo-Wilfried Tsonga, un autre « Mousquetaire » a donc dit adieu à Roland-Garros sur le court Philippe-Chatrier. Après avoir écouté les « Gilou » scandés par les spectateurs, Gilles Simon a reçu un trophée honorifique sous les acclamations du public. A la différence du Manceau, le Niçois va poursuivre sa carrière jusqu’à la fin de l’année.              Sa défaite expéditive face au Croate Marin Cilic (6-0, 6-3, 6-2) au troisième tour du tournoi n’éclipse pas les deux victoires précédentes, contre l’Espagnol Pablo Carreño Busta et l’Américain Steve Johnson (sa 500e sur le circuit ATP). Tombé au 158e rang au classement ATP et en panne de victoire sur le circuit depuis des mois, le joueur de 37 ans a honoré l’invitation des organisateurs.                             Lire aussi :  Roland-Garros 2022 : après l’élimination d’Hugo Gaston, il n’y a plus de Français en lice                   « J’ai eu la chance de jouer mon meilleur tennis au premier tour… qui n’était plus là depuis un moment quand même. C’était inespéré, a reconnu le Français à la fin de la rencontre, avant de saluer son adversaire du jour. Marin, c’est quelqu’un qui est très discret, mais c’est vraiment un énorme champion. Si ça avait dû s’arrêter aujourd’hui, j’aurais été hyperheureux que ça s’arrête contre lui parce qu’on a [disputé] des super matchs. »            Réputé pour sa science du jeu            Monté au sixième rang mondial en janvier 2009, vainqueur de 14 tournois en simple et de la Coupe Davis avec l’équipe de France en 2017, celui qui est reconnu par ses pairs pour sa science du jeu n’a jamais dépassé le stade des huitièmes de finale à la Porte d’Auteuil.              « J’ai fait des bonnes et des moins bonnes choses sur le terrain. Les bonnes choses datent un peu… Mes enfants doutent que j’ai pu bien jouer au tennis. Je suis heureux qu’ils aient vu ça. Je suis heureux de leur avoir laissé ce souvenir » , s’est-il réjoui à la fin du match en se tournant vers sa famille présente dans les loges.            Pas le meilleur serveur du circuit, mais pas le dernier pour servir de l’humour en interview, M. Simon a ensuite fait rire les tribunes en évoquant son état physique après vingt ans de carrière professionnelle : « C’est beaucoup de travail, mais aussi beaucoup de souffrance. Je suis à trois Voltaren et six Doliprane avant le match. Il ne reste plus que la morphine et après… »            Après avoir tourné la page de son dix-septième et dernier Roland, le futur retraité des courts a promis de donner « tout ce qui [lui] reste » d’ici à la fin de l’année. Avant de définitivement ranger les raquettes.                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                        Florian Lefèvre (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/pour-son-dernier-roland-garros-gilles-simon-a-honore-son-invitation_6128041_3242.html"},"headline":"Pour son dernier Roland-Garros, Gilles Simon a honor\u00e9 son invitation","dateCreated":"2022-05-28T19:15:34+02:00","datePublished":"2022-05-28T19:15:34+02:00","dateModified":"2022-05-28T20:03:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Ancien 6e joueur mondial, tomb\u00e9 aujourd\u2019hui au 158e rang, le Fran\u00e7ais (37\u00a0ans) a pass\u00e9 deux tours \u00e0 Paris avant de tomber samedi face au Croate Marin Cilic.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/61/0/3839/1919/1342/671/60/0/573da60_5313927-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-15">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ L’équipe entraînée par Carlo Ancelotti soulève la 14e Coupe aux grandes oreilles de son histoire au terme d’une finale retardée de 36 minutes en raison de problèmes d’accès au Stade de France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Le Real Madrid remporte la Ligue des champions après sa victoire contre Liverpool L’équipe entraînée par Carlo Ancelotti soulève la 14e Coupe aux grandes oreilles de son histoire au terme d’une finale retardée de 36 minutes en raison de problèmes d’accès au Stade de France.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     23:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini les amis !        Merci à tous d’avoir été avec nous ce soir. Rendez-vous demain à 15h pour le Grand Prix de Monaco de Formule 1. On compte sur vous !                         23:43    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La 14e Ligue des champions pour le Real Madrid        Incroyable Real Madrid ! Largement dominés par les Reds, les Merengue s’en sont remis à un but de Vinicius Junior et surtout à un Thibaut Courtois exceptionnel dans les cages pour remporter leur 14e coupe aux grandes oreilles, inscrivant un peu plus le Real dans l’histoire de la compétition.          Pourtant, les Madrilènes ont subi ce soir. Comme dans toutes leurs rencontres de phases finales cette saison, Karim Benzema et les siens ont connu de grandes difficultés à mettre en place leur jeu et ont passé plus de temps à défendre qu’à aller de l’avant. Une statistique est particulièrement parlante : les Reds ont tiré 23 fois ce soir, sans succès, alors qu’il n’a fallu que 3 tentatives aux Merengue pour faire mouche.          Liverpool a tout tenté pour l’emporter. Dans un premier acte retardé de 36 minutes, les Reds ont été les plus entreprenants et sont passés à plusieurs reprises tout près de faire mouche. Salah s’est présente plusieurs fois devant Courtois et Mané a quant à lui touché le poteau sur une frappe du droit déviée par le portier belge (19e). Le Real ne relevait la tête qu’en fin de période quand Benzema voyait son but du gauche être invalidé par la VAR et une position de hors-jeu.          En deuxième-période, on a pris les mêmes et on a recommencé. A une différence près : les joueurs du Real ne se sont pas contentés de résister derrière, mais ont aussi réussi à faire sauter le verrou des Reds lorsque Vinicius Junior a repris victorieusement un centre venu de la droite et du pied de Valverde (58e). Décidés à réagir, les Reds se sont rués à l’attaque n’ont rien pu faire face à Courtois, incontestable homme du match et qui s’est de nouveau illustré dans les dernières minutes, notamment en repoussant une frappe cadrée de Salah qui prenait la direction du but. Il était écrit que ce soir, et même cette saision, rien ne pourrait arrêter ce Real en Ligue des champions.                Les joueurs du Real célèbrent la victoire face à Liverpool. KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                     23:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une précision : Nicolas Anelka avait remporté la Ligue des Champions avec le Real à 19 ou 20 ans en 1999/00, même âge que Camavinga.    petitbleu         Merci pour cette précision. Nous avions oublié Anelka ! Et Varane l’a gagné à 21 ans.                    23:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous le sentez venir, le Ballon d’Or pour Benzema ?    France Football          Son rival, le Sénégalais Sadio Mané, a effectivement été plutôt discret ce soir.                    23:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Courtois homme du match?    Tang         Sans l’ombre d’un doute. Le gardien belge était dans un grand soir.                    23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, le Real Madrid est champion d’Europe ! ! !                                 23:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Comme un symbole, Courtois se saisit du ballon sur un centre de Fabinho et semble mettre fin aux espoirs de Liverpool.                    23:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  23 tirs pour Liverpool, 3 pour le Real ce soir. Non vous n’êtes pas dans une partie très énervante de Fifa, mais bien dans une finale de Ligue des champions.                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Camavinga, s'il gagne, ne serait-il pas le plus jeune français à remporter la LdC ?    Le Véto         Benjamin Pavard et Kingsley Coman sont parmi les plus jeunes Français à avoir remporté la Ligue des champions, à 24 ans, avec le Bayern Munich. Un Internaute nous signale au passage que Bathez l’a également gagné avec l’OM à seulement 22 ans. Eduardo Camavinga, qui a seulement 19 ans, deviendrait donc le plus jeune vainqueur français de la Coupe aux grandes oreilles !                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Le buteur du soir, Vinicius est remplace par Rodrygo.                    23:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La frappe de Camavinga passe au-dessus        Ça aurait fait un but « made in France » après la passe de Benzema.                    23:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Oooooh quel raté de Ceballos !        Tout juste entré en jeu, le milieu espagnol se retrouve seul face au but mais semble paniquer et essaye de trouver un coéquipier démarqué, sans succès.                    23:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              5 minutes de temps additionnel !                            23:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Modric sort et laisse sa place à Ceballos pour le Real.                    23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous pensez que Nadal est plus stressé là, ou sur le terrain à Roland ?                                                23:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Benzema essaye de se jouer d’Alexander-Arnold dans la surface des Reds, mais le défenseur est solide. Il s’en est fallu de peu.                    23:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Passeur décisif, Valverde laisse sa place au Français Camavinga pour les dernières minutes.                    23:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On a l’impression que le match pourrait durer toute la nuit, personne n’arriverait à battre Courtois.                    23:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On assiste à Liverpool - T. Courtois    Manu         Bon résumé.                    23:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Courtois devant Salah !        Mais quel énorme arrêt du portier une nouvelle fois ! Salah était pourtant juste devant le but et sa frappe croisée semblait cadrée !                                Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Jérôme Porier          Bienvenue dans le direct consacré à la finale de la Ligue des champions, entre le Real Madrid et Liverpool.         Quoi ? Une finale historique entre le Real Madrid, club le plus titré en Ligue des champions (13 trophées) et Liverpool, bien loti aussi dans le domaine (6).         Quand ? Samedi 28 avril, à 21 heures.         Où ? Au Stade de France, à Saint-Denis (France).         Sur quelle chaîne ? Sur Canal+ et TF1.         Qui anime ce live ? Jérôme Porier et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro dans les travées du Stade de France.         La composition des équipes :         Liverpool         Alisson – Alexander-Arnold, Konaté, van Dijk, Robertson – Thiago, Fabinho, Henderson – Salah, Mané, Diaz         Entraîneur : Jürgen Klopp         Real Madrid         Courtois – Carvajal, Militão, Alaba, F. Mendy – Kroos, Casemiro, Modric – Valverde, Benzema, Vinicius Junior         Entraîneur : Carlo Ancelotti         Qui arbitre ? Le Français Clément Turpin         Ce dont on ne parlera pas ? Des expériences touristiques chez Harry Potter ou comme dans « Game of Thrones »         A lire en attendant :         Au Real Madrid, une histoire et un maillot qui pèsent très lourd         Ligue des champions : un important dispositif policier déployé pour la finale         « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »         A Liverpool, Ibrahima Konaté fait déjà l’unanimité         Kylian Mbappé, « remontada » de 2017, Rafael Nadal… Entre l’Espagne et la France, un col et beaucoup de piques         Barrage Ligue 1-Ligue 2 : Saint-Etienne toujours en sursis après un match nul contre Auxerre                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","coverageStartTime":"2022-05-28T21:50:04+00:00","coverageEndTime":"2022-05-29T09:50:04+00:00","headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","description":"L\u2019\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Carlo Ancelotti soul\u00e8ve la 14e Coupe aux grandes oreilles de son histoire au terme d\u2019une finale retard\u00e9e de 36 minutes en raison de probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s au Stade de France.","articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"},"about":{"@type":"Event","name":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions après sa victoire contre Liverpool","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9quipe entra\u00een\u00e9e par Carlo Ancelotti soul\u00e8ve la 14e Coupe aux grandes oreilles de son histoire au terme d\u2019une finale retard\u00e9e de 36 minutes en raison de probl\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s au Stade de France.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/0/0/3605/2403/1342/894/3/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Jérôme Porier"
,"startDate":"2022-05-28T21:50:04+00:00"
,"endDate":"2022-05-29T09:50:04+00:00"
  Merci \u00e0 tous d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir.\u00a0Rendez-vous demain \u00e0 15h pour le Grand Prix de Monaco de Formule 1. On compte sur vous\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini les amis\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:43:39+00:00","articleBody":"     Incroyable Real Madrid\u00a0! Largement domin\u00e9s par les Reds, les Merengue s\u2019en sont remis \u00e0 un but de Vinicius Junior et surtout \u00e0 un Thibaut Courtois exceptionnel dans les cages pour remporter leur 14e coupe aux grandes oreilles, inscrivant un peu plus le Real dans l\u2019histoire de la comp\u00e9tition.          Pourtant, les Madril\u00e8nes ont subi ce soir. Comme dans toutes leurs rencontres de phases finales cette saison, Karim Benzema et les siens ont connu de grandes difficult\u00e9s \u00e0 mettre en place leur jeu et ont pass\u00e9 plus de temps \u00e0 d\u00e9fendre qu\u2019\u00e0 aller de l\u2019avant. Une statistique est particuli\u00e8rement parlante\u00a0: les Reds ont tir\u00e9 23 fois ce soir, sans succ\u00e8s, alors qu\u2019il n\u2019a fallu que 3 tentatives aux Merengue pour faire mouche.          Liverpool a tout tent\u00e9 pour l\u2019emporter. Dans un premier acte retard\u00e9 de 36 minutes, les Reds ont \u00e9t\u00e9 les plus entreprenants et sont pass\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises tout pr\u00e8s de faire mouche. Salah s\u2019est pr\u00e9sente plusieurs fois devant Courtois et Man\u00e9 a quant \u00e0 lui touch\u00e9 le poteau sur une frappe du droit d\u00e9vi\u00e9e par le portier belge (19e). Le Real ne relevait la t\u00eate qu\u2019en fin de p\u00e9riode quand Benzema voyait son but du gauche \u00eatre invalid\u00e9 par la VAR et une position de hors-jeu.          En deuxi\u00e8me-p\u00e9riode, on a pris les m\u00eames et on a recommenc\u00e9. A une diff\u00e9rence pr\u00e8s\u00a0: les joueurs du Real ne se sont pas content\u00e9s de r\u00e9sister derri\u00e8re, mais ont aussi r\u00e9ussi \u00e0 faire sauter le verrou des Reds lorsque Vinicius Junior a repris victorieusement un centre venu de la droite et du pied de Valverde (58e). D\u00e9cid\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir, les Reds se sont ru\u00e9s \u00e0 l\u2019attaque n\u2019ont rien pu faire face \u00e0 Courtois, incontestable homme du match et qui s\u2019est de nouveau illustr\u00e9 dans les derni\u00e8res minutes, notamment en repoussant une frappe cadr\u00e9e de Salah qui prenait la direction du but. Il \u00e9tait \u00e9crit que ce soir, et m\u00eame cette saision, rien ne pourrait arr\u00eater ce Real en Ligue des champions.                Les joueurs du Real c\u00e9l\u00e8brent la victoire face \u00e0 Liverpool. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/d403d4a_11b4df89620b4ce6b8f42fbfcf65de1b-11b4df89620b4ce6b8f42fbfcf65de1b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 14e Ligue des champions pour le Real Madrid","dateModified":"2022-05-28T21:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:43:01+00:00","articleBody":"    Une pr\u00e9cision : Nicolas Anelka avait remport\u00e9 la Ligue des Champions avec le Real \u00e0 19 ou 20 ans en 1999\/00, m\u00eame \u00e2ge que Camavinga.    petitbleu         Merci pour cette pr\u00e9cision. Nous avions oubli\u00e9 Anelka\u00a0! Et Varane l\u2019a gagn\u00e9 \u00e0 21 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:40:51+00:00","articleBody":"    Vous le sentez venir, le Ballon d\u2019Or pour Benzema ?    France Football          Son rival, le S\u00e9n\u00e9galais Sadio Man\u00e9, a effectivement \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t discret ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:38:33+00:00","articleBody":"    Courtois homme du match?    Tang         Sans l\u2019ombre d\u2019un doute. Le gardien belge \u00e9tait dans un grand soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:32:44+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, le Real Madrid est champion d\u2019Europe\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:32:21+00:00","articleBody":"     Comme un symbole, Courtois se saisit du ballon sur un centre de Fabinho et semble mettre fin aux espoirs de Liverpool.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:30:57+00:00","articleBody":"     23 tirs pour Liverpool, 3 pour le Real ce soir. Non vous n\u2019\u00eates pas dans une partie tr\u00e8s \u00e9nervante de Fifa, mais bien dans une finale de Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:29:48+00:00","articleBody":"    Camavinga, s'il gagne, ne serait-il pas le plus jeune fran\u00e7ais \u00e0 remporter la LdC ?    Le V\u00e9to         Benjamin Pavard et Kingsley Coman sont parmi les plus jeunes Fran\u00e7ais \u00e0 avoir remport\u00e9 la Ligue des champions, \u00e0 24 ans, avec le Bayern Munich. Un Internaute nous signale au passage que Bathez l\u2019a \u00e9galement gagn\u00e9 avec l\u2019OM \u00e0 seulement 22 ans. Eduardo Camavinga, qui a seulement 19 ans, deviendrait donc le plus jeune vainqueur fran\u00e7ais de la Coupe aux grandes oreilles\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:29:33+00:00","articleBody":"          Le buteur du soir, Vinicius est remplace par Rodrygo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:29:07+00:00","articleBody":"     \u00c7a aurait fait un but \u00ab\u00a0made in France\u00a0\u00bb apr\u00e8s la passe de Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Camavinga passe au-dessus","dateModified":"2022-05-28T21:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:28:31+00:00","articleBody":"     Tout juste entr\u00e9 en jeu, le milieu espagnol se retrouve seul face au but mais semble paniquer et essaye de trouver un co\u00e9quipier d\u00e9marqu\u00e9, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oooooh quel rat\u00e9 de Ceballos\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:27:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:26:39+00:00","articleBody":"          Modric sort et laisse sa place \u00e0 Ceballos pour le Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:25:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pensez que Nadal est plus stress\u00e9 l\u00e0, ou sur le terrain \u00e0 Roland\u00a0?","dateModified":"2022-05-28T21:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:24:30+00:00","articleBody":"     Benzema essaye de se jouer d\u2019Alexander-Arnold dans la surface des Reds, mais le d\u00e9fenseur est solide. Il s\u2019en est fallu de peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:22:40+00:00","articleBody":"          Passeur d\u00e9cisif, Valverde laisse sa place au Fran\u00e7ais Camavinga pour les derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:21:27+00:00","articleBody":"     On a l\u2019impression que le match pourrait durer toute la nuit, personne n\u2019arriverait \u00e0 battre Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:21:24+00:00","articleBody":"    On assiste \u00e0 Liverpool - T. Courtois    Manu         Bon r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:20:49+00:00","articleBody":"     Mais quel \u00e9norme arr\u00eat du portier une nouvelle fois\u00a0! Salah \u00e9tait pourtant juste devant le but et sa frappe crois\u00e9e semblait cadr\u00e9e\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois devant Salah\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:20:43+00:00","articleBody":"    Klopp a-t-il d\u00e9j\u00e0 entra\u00een\u00e9 une \u00e9quipe nationale?    Salut         L\u2019Allemand Jurgen Klopp \u00a0n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionneur d\u2019une \u00e9quipe nationale. Avant Liverpool, il a entra\u00een\u00e9 Mayence et Dortmund.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:19:40+00:00","articleBody":"     Le milieu de Liverpool f\u00eate le titre europ\u00e9en des Rochelais en rugby en \u00ab\u00a0marquant trois points\u00a0\u00bb sur cette frappe compl\u00e8tement rat\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit hommage de Keita au Stade Rochelais","dateModified":"2022-05-28T21:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:18:20+00:00","articleBody":"    Combien de Br\u00e9siliens ce soir sur le terrain !!??     Two4ti          Chez les Reds\u00a0: le gardien Alisson, le milieu Fabinho et l\u2019avant-centre Firmino. Au Real, l\u2019ailier Vinicius Jr, le d\u00e9fenseur central Eder Militao, et le milioeu d\u00e9fensif Casemiro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:18:05+00:00","articleBody":"     Le portier est pris \u00e0 contre pied sur une frappe de Jota, mais se d\u00e9tend de tout son long pour d\u00e9vier le ballon en corner. Ne cherchez pas plus loin l\u2019homme du match, il a les pieds viss\u00e9s sur la ligne de but du Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois est un mur\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:16:28+00:00","articleBody":"     Les Madril\u00e8nes sont tous dans leurs 30 derniers m\u00e8tres et subissent les vagues venues de Liverpool. Les derni\u00e8res minutes vont \u00eatre longues, tr\u00e8s longues pour les co\u00e9quipiers de Karim Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:14:54+00:00","articleBody":"          Klopp joue tout pour l\u2019attaque\u00a0: Firmino et Keita remplacent Alcantara et Henderson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouveaux changements \u00e0 Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:14:48+00:00","articleBody":"    Si le Real gagn\u00e9, est ce qu'ils auront gagn\u00e9 la C1 plus de fois que Nadal Roland Garros ?    Radis         Ce serait la 14e victoire du Real en Ligue des champions. Mieux que Nadal, qui n\u2019a gagn\u00e9 \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 13 fois Roland-Garros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:14:04+00:00","articleBody":"          ... et pour cause, il avait deux m\u00e8tres d\u2019avance sur tout le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinicius part seul au but...","dateModified":"2022-05-28T21:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:13:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u00e9 marque beaucoup de points au \u00ab\u00a0Messi Challenge\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-28T21:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:12:59+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Gaston ?     Totoche         Hugo Gaston a perdu 6-3, 6-3, 6-3 contre le Danois Holger Rune. Il n\u2019y a plus de Fran\u00e7ais en lice en simple \u00e0 Roland-Garros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:12:50+00:00","articleBody":"     Plus qu\u2019un quart d\u2019heure \u00e0 jouer dans le temps r\u00e9glementaire et le Real m\u00e8ne toujours d\u2019un but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:12:21+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral de Liverpool est en bonne position mais sa tentative est compl\u00e8tement manqu\u00e9e. Quand \u00e7a veut pas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe d\u2019Alexander-Arnold... c\u2019est largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:09:17+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prime \u00e0 la jeunesse ce soir","dateModified":"2022-05-28T21:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:09:15+00:00","articleBody":"    Pas de seum pour Courtois ce soir ?    Histoire belge t         Thibaut Courtois, le gardien du Real, est m\u00eame l\u2019homme du match, pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:09:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:08:50+00:00","articleBody":"     Vinicius fait de nouveau parler sa vitesse et heureusement pour les Reds que Konat\u00e9 r\u00e9alise le geste juste pour stopper l\u2019ailier madril\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:07:55+00:00","articleBody":"     Il faut dire que le portier vient de sortir une nouvelle grosse parade face \u00e0 Salah. Le Belge est l\u2019homme du match pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:07:46+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est le R\u00e9al au niveau classement du nombre de ligue des champions ? Et qui est le premier ?    Hala Madrid         Avec 13 Ligues des champions, le Real Madrid est club le plus titr\u00e9 en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:06:51+00:00","articleBody":"     Valverde s\u2019offre un grand pont alors que l\u2019un de nos journalistes se permet un petit moment expertise\u00a0: \u00ab\u00a0Il est fort Courtois quand m\u00eame.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:05:45+00:00","articleBody":"    Un gardien de but a t\u2019il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 Ballon d\u2019or?    Courtois          Le Sovi\u00e9tique Lev Yachine, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur portier de tous les temps, est le seul gardien \u00e0 avoir remport\u00e9 le Ballon d\u2019or, en 1963.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:05:36+00:00","articleBody":"     Les Reds tentent de r\u00e9agir et se rapprochent du but de Courtois. Enfin \u00e7a ne change pas trop du reste du match remarquez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:03:53+00:00","articleBody":"     Le Real peut s\u2019estimer extr\u00eamement heureux de mener au score vu le d\u00e9roulement de la rencontre. Les Reds sont bien plus dangereux dans cette entame de match, mais ne parviennent pas \u00e0 passer un Thibaut Courtois qui r\u00e8gne dans sa surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:03:06+00:00","articleBody":"    Peut on dire que le R\u00e9al est l\u2019\u00e9quipe la plus r\u00e9al-iste pour le moment?    Interro de philo          C\u2019est pas faux...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:02:45+00:00","articleBody":"          Salah rentre vers l\u2019int\u00e9rieur sur son pied gauche et frappe du coup du pied, mais belle horizontale du gardien madril\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion pour Liverpool\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T21:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:02:33+00:00","articleBody":"          Luis Diaz sort c\u00f4t\u00e9 Liverpool, il est remplac\u00e9 par Diogo Jota.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"J\u00fcrgen Klopp r\u00e9agit apr\u00e8s l\u2019ouverture du score","dateModified":"2022-05-28T21:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T21:00:48+00:00","articleBody":"    Ol\u00e9, ol\u00e9 ! Tuut tuut, tuut tuut !    Cibeles               A votre service\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T21:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:59:40+00:00","articleBody":"          Le milieu br\u00e9silien se rend coupable d\u2019un tacle un peu s\u00e9v\u00e8re sur Valverde et \u00e9cope d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier avertissement du match, et il est pour Fabinho","dateModified":"2022-05-28T20:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:59:26+00:00","articleBody":"    Benzema \u00e9tait hors jeu, c'est pour \u00e7a qu'il \u00e9vite la balle ? Bien ouej si c'est le cas !     Lison         Le centre-tir de Valverde \u00e9tait trop puissant et trop fuyant pour que Benzema, qui \u00e9tait effectivement hors-jeu, touche le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:58:03+00:00","articleBody":"    Une frappe Vinicieuse !    Laurent Ruquier          Venu de derri\u00e8re, le Br\u00e9silien n\u2019\u00e9tait pas hors-jeu. Le hold-up est parfait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:55:36+00:00","articleBody":"          L\u2019ouverture du score pour le Real Madrid\u00a0!\u00a0! L\u2019ailier br\u00e9silien surgit au deuxi\u00e8me poteau pour reprendre dans le but vide un centre de Valverde venu de la droite. Le Real marque sur son troisi\u00e8me tir du match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Vinicius\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:54:45+00:00","articleBody":"     Le ballon semble toucher le bras de David Alaba, mais il est coll\u00e9 au corps du d\u00e9fenseur. Difficile de siffler dans ces conditions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Salah frappe dans la surface... et r\u00e9clame un penalty\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:53:40+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ligue des champions\u00a0: la finale retard\u00e9e de plus d\u2019une demi-heure en raison de difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au stade et de tensions \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques explications sur le retard avant le match","dateModified":"2022-05-28T20:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:53:40+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des sc\u00e8nes de violence proche de la fan zone de Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:53:04+00:00","articleBody":"     Militao reste au sol apr\u00e8s un contact avec Diaz, il faut dire que le d\u00e9fenseur a pris le ballon de la t\u00eate... au ras du sol apr\u00e8s un accrochage avec l\u2019attaquant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:52:18+00:00","articleBody":"    Si on en juge par les matchs pr\u00e9c\u00e9dents du Real en Ldc, c'est bon signe pour leurs joueurs que Liverpool domine?    Tactique         Pas faux si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re aux matchs du real contre le PSG et Manchester City, mais les Merengue ont de plus en plus de mal \u00e0 ressortir le ballon ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:50:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Reds offensifs","dateModified":"2022-05-28T20:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:50:08+00:00","articleBody":"    Est ce que Eden hasard joue??    Tarte         Non, le meneur de jeu belge est sur le banc, comme souvent cette saison au Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:48:47+00:00","articleBody":"     Vous vous rappelez des premi\u00e8res minutes de la rencontre\u00a0? On assiste aux m\u00eames actuellement,\u00a0c\u2019est \u00e0 dire qu\u2019il ne se passe pas grand chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:48:18+00:00","articleBody":"    Alisson, Robertson, Henderson, comme leur nom l'indique sont les fils de Alis, Robert et Hender. Vinicius Junior est le fils de Vinicius. Des \u00e9quipes de \"fils \u00e0 papa\", moi, je vous le dis.    Humphrey         Bon sang ne saurait mentir...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:47:48+00:00","articleBody":"    Camavinga va t-il rentrer ?    La route de Lorient         C\u2019est lui qui donnera la passe d\u00e9cisive pour Karim Benzema dans les derni\u00e8res minutes. C\u2019est \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:45:48+00:00","articleBody":"     S\u00e9ance de possession du Real dans le camp des Reds. C\u2019est pratiquement la premi\u00e8re fois du match que l\u2019on assiste \u00e0 \u00e7a, mais \u00e7a ne dure pas bien longtemps\u00a0: les Merengue sont repouss\u00e9s jusqu\u2019au but de Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:45:42+00:00","articleBody":"            PAUL ELLIS \/ AFP                     Voici, par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence, les meilleures l\u00e9gendes que nous avons re\u00e7ues\u00a0pendant la pause :         JSUL\r\nVinicius :\u00a0 \u00ab\u00a0Hors-jeu ! Hors-jeu !\u00a0\u00bb\r\nKB9 :\u00a0\u00ab\u00a0tais-toi Vinicius, on est dans la m\u00eame \u00e9quipe !\u00a0\u00bb    Manu        #JSUL\r\n\"Hey les potes, On fait la chor\u00e9 de Havana Ooh na-na??\"\r\n    Camilla                  Toreador Karim, l'ar\u00e8ne a trembl\u00e9\r\n#JSUL    Nathy        #JSUL : Qui est volontaire pour expliquer la r\u00e8gle du hors-jeu ?    Cl\u00e9ment Turpin        #JSUL : jaques a dit l\u00e8ve le bras droit. Le bras droit Jacques il a dit     Mme         ... H\u00e9\u00e9\u00e9 macarena!     Tuxla        Si t'es fier d'\u00eatre madril\u00e8ne, l\u00e8ve bien la main !\r\nJsul    Mehdo        #JSUL: Alisson, c'est mon copain \u00e0 moi    gogo Jordy        \"Benzema va marquer, je peux faire une roue pour c\u00e9l\u00e9brer !\"\nVinicius Junior \n#JSUL    Flodev        #JSUL - R\u00e9sultats de la roulette :\r\nBlanc, rouge, blanc, noir et passe.     Casino        #JSUL - ''Arr\u00eate malheureux ! On ne doit jamais passer au-dessus d'un ballon les jambes \u00e9cart\u00e9es''!!!    kopiste      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/a9bd310_5316426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-05-28T20:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:44:46+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais aurait pu voir son but valider car le ballon a \u00e9t\u00e9 remis par un adversaire, Fabinho. Mais le r\u00e9glement est subtil. Pour \u00eatre remis en jeu, il faut que le d\u00e9fenseur joue intentionnellement le ballon. Dans le cas de Fabinho, ce n\u2019\u00e9tait pas le cas. Du moins selon l\u2019arbitre vid\u00e9o.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9cision sur le hors-jeu de Benzema","dateModified":"2022-05-28T20:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:44:33+00:00","articleBody":"     Et il le fallait, car Diaz \u00e9tait en excellente position pour reprendre le ballon de la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bon retour de Carvajal\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:42:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#474001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:42:09+00:00","articleBody":"     Un peu d\u00e9tour par Roland-Garros o\u00f9 tout va mal pour Hugo Gaston\u00a0: le dernier Fran\u00e7ais en lice est men\u00e9 6-3, 6-3, 4-1 par Holger Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:40:26+00:00","articleBody":"     Les joueurs font leur retour sur la pelouse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:37:26+00:00","articleBody":"    Est ce que Marcelo joue    05         Marcelo est sur le banc c e soir. C\u2019est le Fran\u00e7ais Ferland Mendy qui occupe le c\u00f4t\u00e9 gauche de la d\u00e9fense madril\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:36:03+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nPar curiosit\u00e9, combien de joueurs anglais chez les Reds, et d'espagnols dans le 11 \"madril\u00e8ne\"?    Fred         Il y a eux Anglais et un Ecossais sur le terrain chez les Reds, pour deux Espagnols c\u00f4t\u00e9 Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:33:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re pr\u00e8s de la fan zone de Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:33:10+00:00","articleBody":"    Vous faites quoi pendant la pause ?     Mathilde qui va se coucher          Nous essayons de comprendre la r\u00e8gle du hors-jeu...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:30:43+00:00","articleBody":"     Dans un premier acte entam\u00e9 avec 35 minutes de retard, ce sont les Reds qui se sont montr\u00e9s les plus dangereux. Les co\u00e9quipiers de Salah, particuli\u00e8rement en jambes ce soir, ont tir\u00e9 dix fois et Man\u00e9 a m\u00eame trouv\u00e9 le poteau sur une frappe du droit, d\u00e9vi\u00e9e par Courtois. De son c\u00f4t\u00e9, le Real a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement inoffensif, mais a pens\u00e9 r\u00e9aliser le hold-up parfait lorsque Karim Benzema a marqu\u00e9 du gauche dans les derni\u00e8res minutes de la premi\u00e8re p\u00e9riode. Apr\u00e8s de longues minutes d\u2019arbitrage vid\u00e9o, l\u2019arbitre Cl\u00e9ment Turpin a finalement d\u00e9cid\u00e9 de refuser le but pour une position de hors-jeu de l\u2019attaquant fran\u00e7ais. Tout reste \u00e0 faire alors que le score est toujours de 0 \u00e0 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Liverpool contr\u00f4le le ballon,\u00a0mais n\u2019a pas trouv\u00e9 l\u2019ouverture","dateModified":"2022-05-28T20:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:30:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019heure du #JSUL. Apr\u00e8s la pause, nous publierons les meilleures l\u00e9gendes. A vos marques, pr\u00eats, partez\u00a0!                 PAUL ELLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/a9bd310_5316426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL","dateModified":"2022-05-28T20:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:26:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi Benzema est hors jeu alors qu\u2019un joueur de Liverpool se trouve entre lui et le but ?     Grenord         Parce que le gardien de Liverpool, Alisson, se trouve devant Karim Benzema.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:25:52+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en reste l\u00e0 pour cette premi\u00e8re p\u00e9riode\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:25:15+00:00","articleBody":"    Un hors-jeu, au foot, c'est pas rapport au dernier d\u00e9fenseur, et pas par rapport au ballon comme au rugby??    No comprendo         La d\u00e9cision des arbitres est effectivement difficile \u00e0 comprendre car Fabinho semble contrer le ballon du genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:24:48+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019action, le Real a r\u00e9alis\u00e9 sa premi\u00e8re frappe du match. Il \u00e9tait temps...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:23:21+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et non il y a bien hors-jeu\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:23:02+00:00","articleBody":"     Il semblerait que Fabinho remette en jeu Benzema et que le but soit donc valide. Attendons tout de m\u00eame la d\u00e9cision de l\u2019arbitre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:20:04+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est en excellente position pour marquer mais s\u2019emm\u00eale un peu les pinceaux. Le ballon lui revient et l\u2019attaquant marque du gauche. Cl\u00e9ment Turpin demande la VAR apr\u00e8s avoir indiqu\u00e9 hors-jeu \u00e0 l\u2019origine...           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Benzema... mais l\u2019attaquant est hors-jeu\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:19:36+00:00","articleBody":"    En vrai \u00e7a joue bien ou pas ?    Pas la t\u00e9l\u00e9          Pour l\u2019instant, l\u2019enjeu prend le pas sur le jeu, et les d\u00e9fenses sur les attaques. La partie est cadenas\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:19:06+00:00","articleBody":"     Henderson envoie un boulet de canon depuis l\u2019entr\u00e9e de la surface de Courtois. On va \u00eatre honn\u00eate on la voyait au fond depuis notre si\u00e8ge. Sur le ralenti, on se rend compte que la balle passe en fait presque plus pr\u00e8s du poteau de corner.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:18:08+00:00","articleBody":"    Diaz en grosse forme, non ?    White pranles         Le Colombien fait parler sa vitesse sur l\u2019aile gauche, mais Carvajal et Valverde sont vigilants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:17:50+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant des Reds trouvent encore un espace dans la surface, mais il ne trouve pas le cadre dans un angle ferm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:16:55+00:00","articleBody":"     40 minutes, toujours aucune frappe du Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:13:57+00:00","articleBody":"    Est-ce que Benzema est d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 ?    Gros doute         Pour l\u2019instant, le num\u00e9ro 9 du Real n\u2019a pas eu grand chose \u00e0 se mettre sous la dent. Il descend pour toucher davantage de ballons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:13:36+00:00","articleBody":"     Petit festival de Vinicius dans la surface de Liverpool, mais la d\u00e9fense des Reds ferme bien. Corner tout de m\u00eame pour le Real, qui sort un peu la t\u00eate de l\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:11:54+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment ces deux l\u00e0 ne se quittent pas dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Le portier est cette fois bien plac\u00e9 pour capter un ballon de la t\u00eate de Salah.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Courtois-Salah, acte 3","dateModified":"2022-05-28T20:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:09:15+00:00","articleBody":"    Pourquoi Alcantara a \u00e9crit Tiago sur son maillot ?    Perplexe \ud83e\udd28          C\u2019est son pr\u00e9nom tout simplement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:07:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ailier Madril\u00e8ne est tout proche de filer seul au but, mais heureusement pour les Reds Alexander-Arnold coupe bien la trajectoire. C\u2019\u00e9tait juste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh Vinicius","dateModified":"2022-05-28T20:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:07:16+00:00","articleBody":"    Pourquoi Camavinga n\u2019est jamais titulaire? Il ferait l\u2019affaire \u00e0 mon avis. Je pense \u00e0 Marcelo \u00e9galement \u2026     Magirax          Carlo Ancelotti a fait de l\u2019ancien Rennais son \u00ab\u00a0impact player\u00a0\u00bb. Il le fait g\u00e9n\u00e9ralement entrer en deuxi\u00e8me p\u00e9riode pour forcer la d\u00e9cision. Le d\u00e9fenseur br\u00e9silien Marcelo, de son c\u00f4t\u00e9, accuse le poids des ans...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:06:39+00:00","articleBody":"    S\u00fbr que Gaston joue ce soir \u00e0 Roland ?    Addict          Oui, et \u00e7a ne se passe pas tr\u00e8s bien pour le dernier Fran\u00e7ais en lice\u00a0: il est actuellement men\u00e9 6-3, 3-2 (break) face au Danois Holger Rune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:05:09+00:00","articleBody":"     Benzema tente de redescendre plus bas pour toucher des ballons. On sait qu\u2019il en faut peu pour que le Fran\u00e7ais se mette en \u00e9vidence, mais pour l\u2019instant c\u2019est ch\u00f4mage technique pour l\u2019attaquant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:04:58+00:00","articleBody":"    Depuis combien de temps Benzema joue-t-il au real ?     Compostelle         Karim Benzema a rejoint le Real Madrid en juillet 2009 en provenance de Lyon pour 35 millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une affaire\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T20:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:02:46+00:00","articleBody":"    Comme souvent, le R\u00e9al laisse passer la temp\u00eate ; physiquement, qui est le plus fort selon vous ? Reds or White ?     Edgar Dien But          Sur le plan physique, c\u2019est difficile \u00e0 dire, les \u00e9quipes sont proches. Avec une moyenne d\u2019\u00e2ge de 28 ans, l\u2019\u00e9quipe de Liverpool est l\u00e9g\u00e8rement plus jeune que celle du Real (29 ans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:01:42+00:00","articleBody":"    J'arrive juste. Vous pouvez r\u00e9sumer ce d\u00e9but de match, en trois mots ?     Ricotta         Retard, Liverpool, Courtois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T20:01:17+00:00","articleBody":"     A la \u00ab\u00a0mi-temps de la mi-temps\u00a0\u00bb, les joueurs de Liverpool ont d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 six fois. Les Madril\u00e8nes... 0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T20:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T19:58:56+00:00","articleBody":"    Hello le live! J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019il faudra un grand Thibault Courtois si le Real veut l\u2019emporter\u2026La d\u00e9fense  madril\u00e8ne vous rassure t-elle?    Manu         Le Real est au bord de la rupture, mais le gardien belge a sorti le grand jeu. Mesurer 2 m\u00e8tres, \u00e7a aide\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T19:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T19:57:26+00:00","articleBody":"     Man\u00e9 s\u2019amuse dans la d\u00e9fense du Real et d\u00e9coche une frappe du droit que Courtois parvient \u00e0 d\u00e9vier sur son poteau\u00a0! Le Real ne voit pas le jour et heureusement que son gardien belge veille\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau de Man\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T19:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T19:56:51+00:00","articleBody":"     La lat\u00e9ral des Reds tente sa chance, mais \u00e7a s\u2019envolle au-dessus du Stade de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexander-Arnold... c\u2019est au dessus\u00a0!","dateModified":"2022-05-28T19:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html#473847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/05/28/liverpool-real-madrid-en-direct-suivez-la-finale-de-la-ligue-des-champions_6128037_3242.html","datePublished":"2022-05-28T19:55:58+00:00","articleBody":"    Des nouvelles du papi de Dresienne ? J'aurais aim\u00e9 son avis sur la diff\u00e9rence hot-dog\/pain-saucisse. Merci    Choco li\u00e9geois         Pas de papy de Dr\u00e9sienne pour l\u2019instant, mais on surveille\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/131/0/3605/1800/1342/671/60/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Real Madrid remporte la Ligue des champions apr\u00e8s sa victoire contre Liverpool","dateModified":"2022-05-28T19:55:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/0/0/3605/2403/1342/894/3/0/888e17d_5317424-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/29/19-16">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Lors de la 20e étape remportée par l’Italien Alessandro Covi, l’Australien Jai Hindley a pris le maillot rose de leader du Giro à l’Equatorien Richard Carapaz.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Cyclisme             Tour d’Italie : Jai Hindley prend la tête du général à la veille de l’arrivée      Lors de la 20e étape remportée par l’Italien Alessandro Covi, l’Australien Jai Hindley a pris le maillot rose de leader du Giro à l’Equatorien Richard Carapaz.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié hier à 18h08, mis à jour hier à 18h27    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Rien n’est jamais joué dans le Tour d’Italie, et cette édition 2022 en est encore la preuve. Samedi 28 mai, lors de la 20e et avant-dernière étape – l’une des étapes-reines de ce Giro –, l’Australien Jai Hindley (Bora) a créé la sensation en prenant la tête du classement général. Il a attaqué à 3,5 km de l’arrivée et a fait craquer le porteur du maillot rose, l’Equatorien Richard Carapaz (Ineos Grenadiers), qui portait cette tunique depuis la 14e étape.                             Lire aussi :  Tour d’Italie : blessé à un œil par un bouchon de prosecco, l’Erythréen Biniam Girmay abandonne                   Peu avant, c’était l’Italien Alessandro Covi (UAE) qui avait levé les bras au terme de l’échappée. Il a précédé de 32 secondes le Slovène Domen Novak et de 37 secondes un autre Italien, Giulio Ciccone.              Les candidats au podium sont restés groupés dans le San Pellegrino puis le Pordoi, les deux premiers cols du jour, dans le sillage des coéquipiers de l’Espagnol Mikel Landa. Ils ont attendu les pentes les plus raides du passo Fedaia pour s’expliquer. Hindley en a profité pour faire des écarts avant la dernière étape, un contre-la-montre long de 17,4 kilomètres : il dispose d’1 min 25 sec d’avance sur Carapaz et 1’ 51” sur Landa.            Le maillot rose change de propriétaire ! Jai Hindley prend le pouvoir aux dépens de Richard Carapaz alors qu'Alessa… https://t.co/dsjrYp6C0h— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Sauf catastrophe, Jai Hindley devrait donc remporter son premier grand tour dimanche. L’Australien de 26 ans a terminé deuxième du Giro 2020. Cette année-là, il avait endossé le maillot rose à la veille de l’arrivée et l’avait perdu dans le contre-la-montre final à Milan. Mais il avait abordé le chrono à égalité de temps avec le futur lauréat, le Britannique Tao Geoghegan Hart. Cette année, il dispose de plus de marge sur ses concurrents.                             Lire aussi :  Tour d’Italie : Romain Bardet, malade, abandonne                        Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/tour-d-italie-jai-hindley-prend-la-tete-du-general-a-la-veille-de-l-arrivee_6128035_3242.html"},"headline":"Tour d\u2019Italie\u00a0: Jai Hindley prend la t\u00eate du g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la veille de l\u2019arriv\u00e9e","dateCreated":"2022-05-28T18:08:23+02:00","datePublished":"2022-05-28T18:08:23+02:00","dateModified":"2022-05-28T18:27:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Lors de la 20e \u00e9tape remport\u00e9e par l\u2019Italien Alessandro Covi, l\u2019Australien Jai Hindley a pris le maillot rose de leader du Giro \u00e0 l\u2019Equatorien\u00a0Richard Carapaz.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/0/0/6000/2997/1342/671/60/0/ecd2463_5313378-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-17">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Plus de 60 000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi à 21 heures. Beaucoup soutiendront leur équipe depuis une fan-zone aménagée à l’est de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : la marée rouge des supporteurs de Liverpool a envahi Paris      Plus de 60 000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi à 21 heures. Beaucoup soutiendront leur équipe depuis une fan-zone aménagée à l’est de la capitale.          Par Thomas Saintourens         Publié hier à 17h21, mis à jour hier à 19h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des supporteurs de Liverpool dans les rues parisiennes attendent le coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions contre le Real Madrid, samedi 28 mai, au Stade de France.  THOMAS COEX / AFP               Les Burrows, père et fils, ont pris place sur un banc public du cours de Vincennes. Ce trottoir parisien sera leur tribune. Dans la longue histoire familiale de déplacements à travers l’Europe, ils ont chanté à la gloire des Reds de Liverpool dans les stades les plus mythiques. « Ce soir, on verra le match sur un écran géant… Ça pourrait être comme à la maison, mais rien que de faire ce voyage démontre notre amour pour le club. Et, tous ensemble, notre force. »          Bryan Burrows, 71 ans, et son fils David, 41 ans, lunettes noires et bob de rigueur, ne sont pas seuls sur ce trottoir parisien déjà baigné de bière tiède, à 10 heures du coup d’envoi de la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi 28 mai (à 21 heures) au Stade de France. Une british invasion rougit les rues de Paris.                           Lire aussi :  Le Real Madrid remporte la Ligue des champions après sa victoire contre Liverpool                 Comme la plupart de leurs camarades, les Burrows ont perdu à la loterie. Celle permettant de rêver d’une place dans l’enceinte dyonisienne – seuls 12 000 billets ont été proposés aux supporteurs de Liverpool, et autant pour ceux de leur adversaire du soir. « Mais on n’a pas attendu de savoir si on irait au stade pour organiser le voyage : on est venu de toute façon. On est arrivé mercredi, on est monté en haut de la tour Eiffel, on a fait un tour de bateau-mouche… »          Comme ce duo père-fils, plus de 50 000 supporteurs des Reds ont fait le déplacement sans billet pour le match. Une façon de ponctuer une saison déjà couronnée de deux coupes nationales, où, même à domicile, dans le stade d’Anfield, les places sont rares et chères.          La fête aura donc lieu ici, dans un espace clos par des barrières, sous la supervision de 6 800 policiers, gendarmes et pompiers mobilisés pour l’occasion. Dès vendredi, un communiqué de la Préfecture de police de Paris fixait les règles du jeu. Horaires précis pour la consommation d’alcool, quartiers de la ville à éviter (les Champs-Elysées, notamment)… « Tout rassemblement de nature revendicative est prohibé », indique encore le document. En ce samedi de finale, pourtant, les revendications d’appartenance aux Reds sont chantées à pleins poumons, portées sur les épaules, tatouées à même la peau.                           Lire aussi :  Ligue des champions : un important dispositif policier déployé pour la finale                 Des allures de festival rock          Autour de cette fan-zone, pouvant accueillir officiellement 44 000 personnes, pas d’Espagnol en vue. Un autre lieu d’accueil, plus modeste, et réservé aux détenteurs de tickets, a été aménagé pour les Madrilènes, à Saint-Denis, non loin du stade. De fait, aucune inimitié tenace n’est entretenue par les supporteurs des deux clubs, tous habitués des grandes finales.        Il vous reste 65.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/ligue-des-champions-la-maree-rouge-des-supporteurs-de-liverpool-a-envahi-paris_6128031_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: la mar\u00e9e rouge des supporteurs de Liverpool a envahi Paris","dateCreated":"2022-05-28T17:21:50+02:00","datePublished":"2022-05-28T17:21:50+02:00","dateModified":"2022-05-28T19:30:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Plus de 60\u00a0000 supporteurs anglais ont envahi les rues de Paris pour la finale de la Ligue des champions entre le Real Madrid et Liverpool, samedi \u00e0 21\u00a0heures. Beaucoup soutiendront leur \u00e9quipe depuis une fan-zone am\u00e9nag\u00e9e \u00e0 l\u2019est de la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Saintourens"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/449/0/7831/3915/1342/671/60/0/1a67007_1653749424986-000-32ba9pb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/29/19-18">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Le feu follet du tennis français a été battu dans la soirée par le Danois Rune après l’élimination de Gilles Simon, qui prendra sa retraite à la fin de la saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Tennis       Roland-Garros 2022         Roland-Garros 2022 : après l’élimination d’Hugo Gaston, il n’y a plus de Français en lice   Chronique        Valentin Moinard          Jérôme Porier          Nicolas Lepeltier        Le feu follet du tennis français a été battu dans la soirée par le Danois Rune après l’élimination de Gilles Simon, qui prendra sa retraite à la fin de la saison.   Publié hier à 14h00, mis à jour à 00h04    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ce qui devait arriver arriva, dès le troisième tour des Internationaux de France. Hugo Gaston s’est incliné, samedi 28 mai dans la soirée, face à la pépite danoise Holger Rune, au 3e tour du tournoi, signant la fin du parcours des joueurs français et françaises sur la terre battue parisienne avant même la fin de la première semaine. Pour la deuxième année consécutive, il n’y a aucun Français en huitièmes de finale. Avant l’année dernière, où il n’y en avait même aucun au 3e tour, cela n’était plus arrivé depuis 1891.            Plus tôt dans la journée, Gilles Simon a perdu en trois sets face au Croate Marin Cilic, sur le court Philippe-Chatrier. Gênée par des douleurs aux adducteurs, Alizé Cornet a, elle, dû abandonner plus tôt face à la Chinoise Qinwen Zheng. Et Léolia Jeanjean avait, en fin de matinée, perdu en deux sets contre la Roumaine Irina-Camelia Begu.            Chez les favoris, la numéro une mondiale, Iga Swiatek, s’est qualifiée sans difficulté. Medvedev (2e) n’a pas non plus tremblé contre le Serbe Kecmanovic.            Gilles Simon et Hugo Gaston impuissants                           Gilles Simon a perdu en trois sets (6-0, 6-3, 6-2) face au Croate Marin Cilic.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Gilles Simon n’a rien pu faire face au Croate Marin Cilic au troisième tour des Internationaux de Roland-Garros. Le Niçois, qui n’a jamais réussi à bousculer son adversaire, a perdu en trois sets sec (6-0, 6-3, 6-2). A 37 ans, le Français, qui disputait son 17e et dernier Roland-Garros, a pourtant bénéficié du soutien du public tout au long du match, mais le Croate était cette fois trop fort. Grâce à son service puissant, la tête de série numéro 20 a dicté le rythme des échanges et contraint Simon à s’épuiser en défense.              Au troisième set, le Français a bien profité d’une baisse de régime de son adversaire pour revenir un peu dans la partie, mais il a dû faire appel au soigneur en raison d’une douleur à la cuisse droite. En huitièmes de finale, Marin Cilic retrouvera le Russe Daniil Medvedev.                             Lire aussi :  Pour son dernier Roland-Garros, Gilles Simon a honoré son invitation                   Le dernier Français en lice, Hugo Gaston, 74e mondial, a lui aussi été dominé, en trois manches (6-3, 6-3, 6-3), par le Danois Holger Rune (40e). Gaston s’était fait un nom en atteignant les huitièmes de finale à Roland-Garros lors de l’édition automnale 2020 : il avait battu, au 3e tour, le lauréat 2015 Stan Wawrinka avant de s’incliner contre le double finaliste Dominic Thiem (2018, 2019).            Cette année, le petit gaucher toulousain (1,73 m) était venu à bout du numéro 20 mondial, Alex de Minaur, au super tie-break du cinquième set après un long combat de quatre heures, avant d’écarter sans perdre de temps l’Argentin Pedro Cachin (153e) en à peine plus de deux heures.              Le jeune Danois Rune (19 ans) qui participe à son troisième tournoi du Grand Chelem, n’avait jusque-là jamais passé le premier tour, ni à l’US Open 2021 (battu par Novak Djokovic), ni à l’Open d’Australie 2022 (battu par Soowoo Kwon). Il affrontera le finaliste sortant Stefanos Tsitsipas (4e) pour tenter de se hisser en quarts de finale.            Plus de Françaises à Roland-Garros                           Alizé Cornet a été sévèrement battue (6-0, 3-0 et abandon) par la Chinoise Qinwen Zheng.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Sur le court Philippe-Chatrier, Alizé Cornet (40e au classement de la WTA) a été contrainte à l’abandon samedi face à la Chinoise Qinwen Zheng (74e) – tombeuse de la Roumaine Simona Halep –, alors que la Française était menée 6-0, 3-0. Bandée aux deux cuisses en raison de douleurs aux adducteurs contractées au tour précédent, la numéro une française n’a jamais pu s’exprimer dans cette rencontre.            Prise à la gorge dès les premiers échanges par son adversaire, la Niçoise s’est battue ; mais la jeune Chinoise (19 ans), qui sera opposée à la Polonaise Iga Swiatek, numéro une mondiale, au prochain tour, a réalisé un match quasiment parfait, commettant très peu de fautes.                           Léolia Jeanjean (227e mondiale à la WTA) a été battue sévèrement (6-1, 6-4 en 1h25) par la la Roumaine Irina-Camelia Begu (63e), au troisième tour des Internationaux de Roland-Garros.  THIBAULT CAMUS / AP                 La hiérarchie a été respectée sur le court Suzanne-Lenglen dans la rencontre opposant la Française Léolia Jeanjean (227e mondiale à la WTA) à la Roumaine Irina-Camelia Begu (63e). Rattrapée par la pression, Jeanjean a été battue sévèrement (6-1, 6-4 en 1 h 25). Souvent dépassée dans l’échange – 27 fautes directes au total –, l’ancienne espoir du tennis tricolore n’a réellement commencé à lâcher ses coups qu’en toute fin de match.              A 26 ans, Léolia Jeanjean repart de Roland-Garros avec quelques certitudes. Son exploit contre Pliskova (8e) au tour précédent a fait d’elle la joueuse la moins bien classée à battre une membre du top 10 féminin dans le Grand Chelem parisien depuis Conchita Martinez en 1988.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la Française Léolia Jeanjean rembobine le temps                   Des leaders en contrôle                           La Polonaise n’a toujours pas perdu de set dans ce Roland-Garros 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 - Deux jeux perdus au premier tour, deux autres au deuxième et… huit au troisième. Face à la Monténégrine Danka Kovinic (95e mondiale), la numéro 1 au classement WTA Iga Swiatek a cette fois fait durer le plaisir (6-3, 7-5), mais poursuit sa route dans ce Roland-Garros en signant une 31e victoire consécutive sur le circuit.            Pourtant tout ne fut pas parfait pour la Polonaise dans ce troisième tour. Un peu nerveuse et coupable de quelques fautes directes inhabituelles, la vainqueure de l’édition 2020 de Roland-Garros a même concédé son service blanc dans le deuxième set alors qu’elle avait fait le break et filait tranquillement vers la victoire – chose faite trois jeux plus tard.              - Après deux matchs marathon contre l’Italien Lorenzo Musetti et le Tchèque Zdenek Kolar, Stefanos Tsitsipas n’a pas traîné sur le Suzanne-Lenglen samedi pour se qualifier pour les huitièmes de finale des Internationaux de France. Le Grec, quatrième joueur mondial, n’a eu besoin que d’un peu plus d’1 h 32 sur le court pour se défaire du Suédois Mikael Ymer 6-2, 6-2, 6-1.            - Daniil Medvedev a de son côté facilement passé son premier gros test du tournoi en disposant du Serbe Miomir Kecmanovic (31e mondial), 6-2, 6-4, 6-2. Arrivé à Paris sans repère et avec un seul match disputé sur terre battue – une défaite à Genève contre Richard Gasquet –, le numéro 2 mondial a parfaitement maîtrisé la rencontre, ne concédant pas une seule fois son service durant la partie.            Le Russe passe un début de quinzaine plutôt tranquille, et n’a pas perdu le moindre set lors de ses trois premières rencontres. De bon augure pour celui qui avait atteint les quarts de finale du tournoi la saison dernière.            Qu’ont fait les autres têtes de série aujourd’hui ?                           Jannik Sinner lors de son match contre l’Américain Mackenzie Mcdonald, samedi 28 mai, à Roland-Garros.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 Jannick Sinner s’est défait sans trembler de l’Américain Mackenzie McDonald (60e mondial) en trois sets (6-3, 7-6, 6-3). Sans faire étalage de tout son talent – qu’il a très étendu – le placide joueur italien (12e au classement) n’a perdu qu’un set depuis le début du tournoi. En huitièmes de finale, il affrontera le Russe Andrey Rublev (7e), vainqueur quelques minutes plus tard dans la douleur de l’accrocheur Chilien Cristian Garin (6-4, 3-6, 6-2, 7-6).                             Lire aussi :  Roland-Garros : en dehors des courts, le Russe Andrey Rublev monte au filet                   Swiatek est la dernière rescapée du Top 10 dans le tableau féminin. Paula Badosa (4e) a en effet vu son Roland-Garros s’arrêter au troisième tour, elle qui a abandonné face à la Russe Veronika Kudermetova (6-3, 2-1).              L’Espagnole, visiblement touchée au genou droit, avait demandé une pause médicale en fin de première manche. Elle a finalement décidé d’abandonner après la perte de son service dans le deuxième set. Badosa a sans doute payé sa bataille du tour précédent face à la Slovène Kaja Juvan (7-5, 3-6, 6-2).                             Lire aussi :  Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin                   La décla du jour            « Mes enfants doutent que j’aie pu à un moment bien jouer au tennis. J’en suis à 3 Voltaren et 6 Doliprane avant le match. Il ne reste plus que la morphine et après… »            Gilles Simon a, pour sa dernière apparition à Roland-Garros, décroché la palme de l’humour lors d’un après-match tout à son honneur. Défait par le Croate Marin Cilic de manière sèche (6-0, 6-3, 6-2), l’ancien numéro 6 mondial est revenu sur ses souvenirs Porte d’Auteuil : « De mes 17 Roland-Garros, je retiens beaucoup de joies et de déceptions. C’est un tournoi qui ne laisse personne indifférent. »            Le chiffre du jour             44            Soit le nombre de minutes passées sur le court Philippe-Chatrier par Alizé Cornet face à la Chinoise Qinwen Zheng. Blessée aux adducteurs, la Française, romancière à ses heures perdues, a abandonné (6-à, 3-0) et n’ira donc pas en huitièmes de finale à Roland-Garros comme en 2018 (contre Caroline Garcia), sa meilleure performance sur la brique pilée parisienne.            Les autres résultats du jour :            Casper Ruud (Norvège, 8e) bat Lorenzo Sonego (Italie) 6-2, 6-7, 1-6, 6-4, 6-3            Madison Keys (Etats-Unis, 22e) bat Elena Rybakina (Kazakhstan, 16e) 3-6, 6-1, 7-6            Hubert Hurkacz (Pologne, 13e) bat David Goffin (Belgique) 7-5, 6-2, 6-1            Daria Kazatkina (Russie, 20e) bat Shelby Rogers (Etats-Unis) 6-3, 6-2            Jessica Pegula (Etats-Unis, 11e) bat Tamara Zidansek (Slovénie, 25e) 6-1, 7-6            Camila Giorgi (Italie, 30e) bat Aryna Sabalenka (Biélorussie, 7e) 4-6, 6-1, 6-0                   Valentin Moinard,  Jérôme Porier et  Nicolas Lepeltier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/article/2022/05/28/roland-garros-2022-fin-du-reve-pour-leolia-jeanjean_6128021_1616659.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination d\u2019Hugo Gaston, il n\u2019y a plus de Fran\u00e7ais en lice","dateCreated":"2022-05-28T14:00:22+02:00","datePublished":"2022-05-28T14:00:22+02:00","dateModified":"2022-05-29T00:04:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Tennis","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Le feu follet du tennis fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 battu dans la soir\u00e9e par le Danois Rune apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de Gilles Simon, qui prendra sa retraite \u00e0 la fin de la saison.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/139/0/3839/1919/1342/671/60/0/573da60_5313927-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-19">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le journaliste du quotidien « L’Equipe » a été récompensé pour un article intitulé « Les confs, ça ose tout », consacré aux  conférences de presse d’après-matchs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Sport              Roland-Garros 2022 : le prix Denis-Lalanne remis à Franck Ramella      Le journaliste du quotidien « L’Equipe » a été récompensé pour un article intitulé « Les confs, ça ose tout », consacré aux  conférences de presse d’après-matchs.          Par Alain Frachon         Publié hier à 12h06, mis à jour hier à 12h24    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Déjà primé en 2014, Franck Ramella, du quotidien L’Equipe, a remporté, fin mai, le Prix Denis-Lalanne 2022, qui, en prélude à Roland Garros, célèbre le meilleur article écrit sur l’édition passée des Internationaux de France de tennis. Les mots au service du sport. Parce que les images ne peuvent pas tout dire de ce qui se joue, quinze jours durant, sur la brique pilée de la porte d’Auteuil.            Dans cet exercice, Denis Lalanne (1926-2019), romancier, journaliste, plume aérienne et œil de lynx, fut un prince. Réunis sous la présidence de Gilles Moretton, le patron de la Fédération française de tennis, les jurés ont récompensé Franck Ramella pour un article au titre « audiardien », « Les confs, ça ose tout », où il est question de ce moment d’après-match : la conférence de presse.            Vainqueur et vaincu n’y échappent pas : c’est la loi du sport-people. Pour le meilleur ou pour le pire parce que la « conf » égrène toute la gamme d’un genre où joueurs et joueuses ne sont pas également talentueux : cela va du service minimum en langue de bois à l’émotion sincère en passant par l’humour et le commentaire savant.              Editeur et amateur d’art, Christophe Penot, le maître d’œuvre du « Lalanne », sollicite chaque année un artiste – peintre dessinateur, graphiste – pour saluer le gagnant. Franck Ramella est reparti avec, sous le bras, une lithographie originale signée du grand peintre italien Valerio Adami : un champion, une championne, se ruant au filet en fin de swing. Au tennis, il faut des semelles de vent.                 Alain Frachon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/tennis-le-prix-denis-lalanne-remis-a-franck-ramella_6128011_3242.html"},"headline":"Roland-Garros 2022\u00a0: le prix Denis-Lalanne remis \u00e0 Franck Ramella","dateCreated":"2022-05-28T12:06:50+02:00","datePublished":"2022-05-28T12:06:50+02:00","dateModified":"2022-05-28T12:24:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport et m\u00e9dias"],"keywords":["Sport et m\u00e9dias","Sport","Tennis"],"description":"Le journaliste du quotidien \u00ab\u00a0L\u2019Equipe\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Les confs, \u00e7a ose tout\u00a0\u00bb, consacr\u00e9 aux  conf\u00e9rences de presse d\u2019apr\u00e8s-matchs.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3cc47a4_954b587a06914bf290c536d9dea10775-954b587a06914bf290c536d9dea10775-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport et m\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport-et-medias/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/29/19-20">
<filnamedate="20220529"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220529"><AAMMJJHH="2022052919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Depuis le début de l’édition 2022 du tournoi du Grand Chelem parisien, les têtes de série du tableau féminin sont éliminées les unes après les autres.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Punta Cana, en République dominicaine, les dollars envolés du tourisme « tout inclus »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Avis de grain noir sur le café »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Patronat : « Nous avons la responsabilité de continuer à rendre l’entreprise désirable »   Emeric Oudin Président du Centre des jeunes dirigeants              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe                   Éditorial L’égalité éducative, vrai défi pour le ministre de l’éducation, Pap Ndiaye                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La musique contemporaine est un écosystème aux innombrables potentiels »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma Le Festival de Cannes vu par le photographe Audoin Desforges                   Économie  Article réservé à nos abonnés « After », ce succès de librairie aux multiples adaptations numériques                   Culture Ligue des champions, sur TF1, Canal+ et RMC Sport 1 : au Stade de France, production de luxe pour finale de rêve                         Live  Article se déroulant en direct  Festival de Cannes : la Palme d’Or attribuée à Ruben Östlund pour « Triangle of sadness »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Une ville, des envies, cinq possibilités : Grenoble                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Au Nutella, à l’Oreo, au Kinder Bueno : le tiramisu a-t-il perdu son âme ?   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Roland-Garros 2022             Roland-Garros : le remue-ménage permanent du circuit féminin      Depuis le début de l’édition 2022 du tournoi du Grand Chelem parisien, les têtes de série du tableau féminin sont éliminées les unes après les autres.          Par Clément Martel         Publié hier à 09h08, mis à jour hier à 13h54    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dans un tableau féminin décimé, la Polonaise Iga Swiatek, numéro un mondiale, fait plus que jamais figure de favorite.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                 La terre battue de Roland-Garros est imprégnée de bien des illusions envolées. Cette année encore, il ne fait pas bon être membre du top 10 du tennis au féminin à Roland-Garros. Les têtes de série dégringolent, Porte d’Auteuil, avec une régularité horlogère.            En s’inclinant, jeudi 26 mai, face à la surprenante Française Léolia Jeanjean (227e mondiale), Karolina Pliskova a ajouté son nom à la liste des joueuses rayées du tableau du Grand Chelem parisien avant le troisième tour.              L’ex-numéro un mondiale tchèque y rejoint sa compatriote Barbora Krejcikova – tenante du titre et numéro deux mondiale – et les têtes de série numéro 4 (la Grecque Maria Sakkari), numéro 5 (l’Estonienne Anett Kontaveit) et numéro 6 (la Tunisienne Ons Jabeur) parmi les joueuses susceptibles d’aller loin dans le tournoi. Auxquelles s’ajoutent notamment la vainqueure du tournoi en 2016, Garbine Muguruza, ou Naomi Osaka, qui compte quatre titres du Grand Chelem à son actif.                             Lire aussi :  Roland-Garros : la Française Léolia Jeanjean rembobine le temps                   Cette épidémie d’éliminations ne passe pas inaperçue. « Je pourrais me dire que c’est bien, car les filles ne sont plus dans le tableau. Mais je me dis surtout qu’il faut redoubler de prudence, car tout peut arriver », soupèse l’Espagnole Paula Badosa. Elle-même poussée dans ses retranchements par la Slovène Kaja Juvan au deuxième tour (victoire en trois sets), la tête de série numéro trois (et numéro quatre mondiale) observe qu’« en ce moment tout le monde peut perdre contre n’importe qui ».            Une question de format ?            Un phénomène qui n’a rien d’une nouveauté. « Nous avons vu tellement de retournements au cours des années à ce niveau. Il faut toujours accepter qu’on ne puisse pas aller loin à chaque tournoi », soupire Maria Sakkari.              « Au-delà des surprises, le plus surprenant, c’est qu’on retrouve très régulièrement un manque de confirmation [d’un tournoi à l’autre], expose Arnaud Clément, ancien joueur français, désormais consultant chez Prime Video. On constate des écarts extrêmement importants de niveau chez une fille qui va remporter un Grand Chelem, mais perdre au premier tour la fois d’après. Ça, on ne le voit pas chez les garçons. »            Outre la tenante déboulonnée, Krejcikova, Jelena Ostapenko, vainqueure en 2017 après avoir tout renversé sur son passage, avant de disparaître dans les tréfonds du classement (et d’être éliminée, jeudi 26 mai, par la Française Alizé Cornet au deuxième tour), peut se sentir visée. Comme, à un degré moindre, la Britannique Emma Raducanu, qui accumule les contrats publicitaires autant que les difficultés sur le court depuis sa victoire surprise à l’US Open à l’été 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roland-Garros : pour Emma Raducanu, la difficile confirmation                   La terre battue de Roland-Garros a-t-elle une teneur spéciale, qui expliquerait cet enchaînement de surprises ? « Je ne pense pas que la surface importe, estime Maria Sakkari, demi-finaliste en 2021 et éliminée dès le deuxième tour cette année. Il y a également beaucoup de renversements de favorites à Wimbledon ; je ne suis pas sûre que ce soit propre à Roland-Garros. »              En revanche, le format du tennis féminin pourrait expliquer ces renversements à répétition. « Chez les hommes, il y a eu beaucoup de matchs en cinq sets lors des premiers tours », observe Paula Badosa. Tous membres du top 10, le Grec Stefanos Tsitsipas, l’Allemand Alexander Zverev, le Canadien Felix Auger-Aliassime ainsi que l’étoile montante du tennis mondial, l’Espagnol Carlos Alcaraz, ont ainsi dû batailler pour franchir le premier ou le deuxième tour.            Chez les dames, qui disputent leurs rencontres en deux sets gagnants, se retrouver avec deux manches de débours, comme ont pu le vivre ces favoris, signifie un retour à la maison. « Un match en cinq sets les aide, ils ont le temps de réagir et de revenir dans le match, juge Badosa. Chez nous [les femmes], c’est différent, les surprises peuvent arriver plus facilement. Et il y en aura encore beaucoup, car le niveau est très élevé. »            « Ce qu’il manque, c’est deux ou trois cadors »            Maria Sakkari confirme. « Avoir la possibilité de disputer des matchs en cinq sets, ce serait génial pour moi, car ma condition physique est l’un de mes atouts, assure la Grecque. Mais si c’était le cas, le tournoi ne finirait jamais. Il faudrait que l’on reste un mois à Paris, ou qu’ils construisent quinze courts supplémentaires. »              Pour elle, une évolution du règlement, régulièrement réclamée par des anciennes joueuses pour « rajouter du piment », relève de l’impossible, en cette période où tout est fait pour raccourcir les rencontres.            Reste que le circuit WTA (l’association de joueuses qui gère la majorité des tournois) pâtit de ce remue-ménage permanent. « Quand, chaque année, une nouvelle joueuse gagne, puis disparaît au premier tour l’année suivante, pour les fans, c’est déstabilisant », anticipait Guy Forget, interrogé avant le début du tournoi.            Pour l’ancien capitaine des Bleus en Coupe Davis, désormais consultant Prime Video, « ce qu’il manque aujourd’hui au tennis féminin, c’est deux ou trois cadors qui prennent le contrôle du tennis ». Une oligarchie, sur le modèle de ce qui a fait le succès de la discipline, « avec les rivalités Evert-Navratilova, puis Graf-Seles et, ensuite, les Belges [Henin et Clijsters] avec les sœurs Williams », énumère Forget.              Quadruple vainqueure du tournoi de la Porte d’Auteuil, Justine Henin ne pense pas autre chose. « A l’époque où je jouais, on était sept ou huit à pouvoir aller jusqu’au bout. Dès les quarts de finale, voire les huitièmes, on se retrouvait entre nous, et ça créait une émulation », relève la Belge, consultante pour France Télévisions.            Pour elle, si le circuit actuel est « dense et homogène et permet de très bons matchs, car le niveau a progressé », l’absence de constance nuit au tennis féminin. « On se retrouve sur un circuit composé de filles qui voient les opportunités partout, comme une Ostapenko, qui a remporté Roland-Garros il y a quelques années. »            Avec trente victoires de rang – série en cours – et une sérénité dans son jeu, Iga Swiatek semble avoir les épaules pour assumer ce statut de favorite. Parvenue au sommet du classement mondial à la faveur de la retraite surprise de l’Australienne Ashleigh Barty, à la fin du mois de mars, à seulement 25 ans, la Polonaise, qui a remporté l’édition 2020 du tournoi parisien, vise une nouvelle couronne.              « J’ai l’impression d’utiliser mon nouveau statut pour mettre la pression sur mes adversaires », a souri la numéro un mondiale, jeudi, après son deuxième tour victorieux. Sur le boulevard des rêves brisés de ses collègues du top 10, Iga Swiatek marche seule, ou presque.                             Lire aussi :  Roland-Garros : le programme du samedi 28 mai                        Clément Martel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 30 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/28/roland-garros-le-remue-menage-permanent-du-circuit-feminin_6127987_3242.html"},"headline":"Roland-Garros\u00a0: le remue-m\u00e9nage permanent du circuit f\u00e9minin","dateCreated":"2022-05-28T09:08:33+02:00","datePublished":"2022-05-28T09:08:33+02:00","dateModified":"2022-05-28T13:54:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Roland-Garros 2022"],"keywords":["Sport","Tennis","Roland-Garros 2022"],"description":"Depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9dition\u00a02022 du tournoi du Grand Chelem parisien, les t\u00eates de s\u00e9rie du tableau f\u00e9minin sont \u00e9limin\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fc12117_8148d9956c944981b0fc6596e5585bf0-8148d9956c944981b0fc6596e5585bf0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roland-Garros 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roland-garros/"}}
       

       
  
