<FILE-date="2022/10/26/19">

<article-nb="2022/10/26/19-1">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, pense que les tranchées creusées par les Russes dans cette région annexée illégalement et les pluies ralentissent la progression des soldats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des victimes de bombardements russes à Mykolaïv, le 26 octobre.    Emilio Morenatti / AP          Des dizaines de milliers de civils ont quitté la région occupée de Kherson, selon les autorités prorusses. Le chef de l’administration d’occupation russe estime que plus de 70 000 personnes ont quitté la rive droite du fleuve Dnipro, alors que l’armée ukrainienne avance difficlement dans cette région annexée illégalement. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, estime que les tranchées creusées par les Russes et les pluies ralentissent la progression des soldats dans cette région annexée illégalement.Après huit mois de conflit, les combats font rage, particulièrement à Bakhmout, ville de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, que l’armée russe tente de conquérir depuis des mois. Oleksiy Arestovych, conseiller à la présidence ukrainienne, affirme que les forces russes et les soldats ukrainiens se livrent « la plus rude des batailles » dans la ville de Kherson.La Russie mène un entraînement militaire de dissuasion nucléaire. Les forces « stratégiques » russes ont participé, mercredi, à ces manœuvres militaires, baptisées exercice « Grom », avec des tirs « de missiles balistiques et de croisière » en Extrême-Orient russe et dans l’Arctique, selon le Kremlin.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, mardi 25 octobre, à la communauté internationale une aide de 38 milliards de dollars pour aider l’UKraine à faire face au déficit budgétaire attendu en 2023 en raison de l’invasion russe.Joe Biden a prévenu que « la Russie ferait une erreur immensément grave si elle utilisait une arme nucléaire tactique », au moment où Moscou avance que l’Ukraine prépare une « bombe sale », une affirmation démentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU), la Russie a réitéré mardi ses accusations contre l’Ukraine. Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirmé que les accusations de la Russie correspondent à une tactique classique de Moscou : « Accuser les autres de ce qu’ils ont l’intention de faire. »Dans le sud de l’Ukraine, les autorités prorusses de la ville de Melitopol, contrôlée par les forces de Moscou, ont annoncé qu’une voiture piégée avait explosé près des bureaux de médias locaux, blessant cinq personnes.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Témoignage. « Je suis devant mon ordinateur, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre »         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Décryptages. Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-26T16:15:43+00:00","coverageEndTime":"2022-10-27T04:15:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la région de Kherson, l’avancée de l’armée ukrainienne est plus compliquée que dans le Nord-Est, selon un ministre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-26T16:15:43+00:00"
,"endDate":"2022-10-27T04:15:43+00:00"
  Une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique lib\u00e9rale russe, Ksenia Sobtchak, a fui la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une affaire d\u2019extorsion de fonds, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias d\u2019Etat russes. Mme\u00a0Sobtchak, 40\u00a0ans, \u00ab\u00a0a fui la Russie dans la nuit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source polici\u00e8re \u00e0 l\u2019agence TASS, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie pour entrer en Lituanie, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Selon l\u2019agence, le domicile de cette fille d\u2019un ancien maire de Saint-P\u00e9tersbourg qui fut le mentor politique du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 mercredi matin\u00a0\u00bb.          Selon TASS et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision gouvernementale RT, l\u2019ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe de 2018 est vis\u00e9e dans une affaire d\u2019extorsion de fonds, ainsi que son ancien directeur commercial et un ancien r\u00e9dacteur en chef de Tatler, un magazine de mode. Ksenia Sobtchak fait partie de l\u2019opposition politique russe depuis plusieurs ann\u00e9es, bien que ses d\u00e9tracteurs l\u2019accusent de n\u2019\u00eatre qu\u2019un faire-valoir pour Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vedette de t\u00e9l\u00e9vision Ksenia Sobtchak a fui la Russie ","dateModified":"2022-10-26T16:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:59:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi des sanctions visant deux oligarques en Moldavie et plusieurs autres personnes suspect\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie ou de corruption dans ce petit pays voisin de l\u2019Ukraine. Les sanctions visent notamment \u00e0 geler les avoirs \u00e9ventuels aux Etats-Unis d\u2019Ilan Shor, un homme d\u2019affaires n\u00e9 en Isra\u00ebl et devenu politicien en Moldavie, pays qu\u2019il avait fui en\u00a02019.          Mari\u00e9 \u00e0 une chanteuse d\u00e9cor\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, M.\u00a0Shor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 un milliard de dollars de banques moldaves en\u00a02014. Selon le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor, il a \u0153uvr\u00e9 de concert avec la Russie pour fonder une alliance avant les \u00e9lections en\u00a02021 puis tent\u00e9 avec le soutien de Moscou de saper les efforts de la Moldavie qui aspirait \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les sanctions visent \u00e9galement un autre oligarque, Vladimir Plahotniuc, qui a fui la Moldavie en\u00a02020 sur fond d\u2019accusations de corruption. Il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 vu refuser l\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis. Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor a par ailleurs sanctionn\u00e9 sept autres personnes et une douzaine d\u2019entit\u00e9s accus\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie en Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis sanctionnent deux oligarques en Moldavie","dateModified":"2022-10-26T16:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:35:03+00:00","articleBody":"     Selon le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par Reuters, la contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8re plus difficile qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait dans le Nord-Est. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a expliqu\u00e9\u00a0:           Tout d\u2019abord, le sud de l\u2019Ukraine est une r\u00e9gion agricole, et nous avons beaucoup de canaux d\u2019irrigation et d\u2019approvisionnement en eau, et les Russes les utilisent comme des tranch\u00e9es. C\u2019est plus pratique pour eux.\u00a0La deuxi\u00e8me raison, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. C\u2019est la saison des pluies et il est tr\u00e8s difficile d\u2019utiliser des v\u00e9hicules de combat \u00e0 roues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8r...","dateModified":"2022-10-26T16:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:05:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, ces accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb n\u2019ont-elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es courant mars ou avril par la Russie ? Il me semble avoir d\u00e9j\u00e0 vu ce terme utilis\u00e9 par Moscou au d\u00e9but de la guerre envers les ukrainiens, merci !    Cl         Bonsoir Cl,          Les trois principales agences de presse russes, RIA Novosti, Interfax et TASS, ont en effet cit\u00e9 le 6\u00a0mars des sources anonymes assurant que l\u2019attaque russe avait emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement par l\u2019Ukraine d\u2019une bombe comportant des \u00e9l\u00e9ments radioactifs. Selon RIA et Interfax, \u00ab\u00a0le programme se d\u00e9roulait sur le site de Tchernobyl, et l\u2019objectif \u00e9tait la mise au point d\u2019une bombe sale. Les radiations relev\u00e9es dans la zone [\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe] montrent que le programme avan\u00e7ait\u00a0\u00bb.          Une radio de Saint-P\u00e9tersbourg est all\u00e9e plus loin en assurant que la bombe, pr\u00e9par\u00e9e depuis vingt ans, \u00e9tait d\u00e9sormais pr\u00eate et avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Un \u00ab\u00a0expert\u00a0\u00bb interrog\u00e9 par le journal Izvestia s\u2019est montr\u00e9 moins alarmiste en assurant que l\u2019aboutissement du programme \u00e9tait \u00ab\u00a0une question de mois\u00a0\u00bb. La prise de contr\u00f4le par les Russes de la centrale ukrainienne de Zaporijia, tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et qui a conduit au d\u00e9clenchement d\u2019un incendie sur le site, aurait aussi vis\u00e9 \u00e0 s\u00e9curiser les installations. L\u2019\u00e9tat-major russe a enfin \u00e9voqu\u00e9, lundi 7\u00a0mars, une \u00ab\u00a0provocation nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb toujours en pr\u00e9paration dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:     Armes biologiques, bombe nucl\u00e9aire\u2026 Comment la Russie justifie son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T15:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T14:49:50+00:00","articleBody":"     Moscou affirme, depuis le dimanche 23\u00a0octobre, que l\u2019Ukraine est entr\u00e9e dans \u00ab\u00a0la phase finale\u00a0\u00bb de la pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb qu\u2019elle entendrait utiliser sur son propre territoire. Kiev aurait, ainsi, pour objectif d\u2019accuser Moscou de l\u2019avoir lanc\u00e9e.          Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 ni\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que par plusieurs de ses alli\u00e9s.          Une question se pose toutefois au sujet de cette arme non conventionnelle, qui n\u2019a encore jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e et ne n\u00e9cessite pas de poss\u00e9der l\u2019arme nucl\u00e9aire\u00a0: en quoi consiste-t-elle\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le 23\u00a0octobre, les forces russes et ukrainiennes s\u2019accusent mutuellement de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019ut...","dateModified":"2022-10-26T15:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:46:54+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram que l\u2019Ukraine avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e russe le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain, lors d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou.          Selon des informations de presse am\u00e9ricaine, citant notamment sa m\u00e8re, Joshua Alan Jones, 24\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe fin ao\u00fbt.          Andriy Yermak a par ailleurs annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0un officier et neufs soldats et sergents\u00a0\u00bb ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s avec la Russie.                    Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 sur Telegram que ces soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0servaient notamment dans les 60e, 57e, 28e brigades et dans diverses unit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le combattant lib\u00e9r\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9 a 55\u00a0ans et le plus jeune 21\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, accompagnant son message d\u2019une photo des dix hommes, tous habill\u00e9s en treillis militaire devant ce qui semble \u00eatre une station-service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce que la Russie a rendu le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:43:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que plus de 70\u00a0000 [personnes] sont parties en une semaine depuis que la travers\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\u00a0\u00bb de la rive droite du fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e du front, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Krym 24.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson avaient fait savoir le 19\u00a0octobre que les \u00e9vacuations de civils sur place avaient commenc\u00e9 face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes.          Depuis d\u00e9but septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avance en effet progressivement dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou \u00e0 la fin du m\u00eame mois mais que la Russie ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement. Les gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens avaient ainsi pouss\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses \u00e0 demander \u00e0 la population civile de quitter leur domicile et traverser le fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0en une semaine\u00a0\u00bb, selon les autorit...","dateModified":"2022-10-26T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T12:00:42+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous pr\u00e9ciser ce qu\u2019est une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ? Qu\u2019entend-on par cette expression ?  Que sous-entend la Russie ? \r\n    VMK         Bonjour VMK,          Une bombe radiologique ou \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est constitu\u00e9e d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s en poussi\u00e8re au moment de l\u2019explosion. Les all\u00e9gations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb brandies par Moscou\u00a0interviennent alors que les forces russes sont en difficult\u00e9 sur plusieurs fronts en Ukraine, ayant perdu en septembre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans le Nord-Est et d\u00e9sormais en recul dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le Sud, o\u00f9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe organisent des \u00e9vacuations de la population face aux avanc\u00e9es de Kiev.          Selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0\u201cdispositif de dispersion radiologique\u201d (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif\u00a0\u00bb. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T12:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:51:25+00:00","articleBody":"     Joseph Wu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ta\u00efwanais, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il recevait dans la capitale des parlementaires ukrainiens et lituaniens. Taipei a annonc\u00e9 une prochaine aide de 56\u00a0millions de dollars (55,8\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 Kiev pour contribuer \u00e0 la reconstruction d\u2019infrastructures d\u00e9vast\u00e9es par les frappes russes. L\u2019offensive russe a renforc\u00e9 la crainte que la Chine ne mette de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cution ses menaces de prise de contr\u00f4le de Ta\u00efwan.  \u00ab\u00a0Nous luttons tous deux pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie et nous savons que l\u2019Ukraine va l\u2019emporter. L\u2019Ukraine va gagner\u00a0! Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine et nous allons gagner avec l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Ce don fait suite \u00e0 une campagne publique de collecte de fonds en faveur de l\u2019Ukraine qui avait permis d\u2019obtenir pr\u00e8s de 33\u00a0millions de dollars (32,9\u00a0millions d\u2019euros) en seulement quatre semaines au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, selon Taipei","dateModified":"2022-10-26T12:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:45:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assist\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement de ses forces de dissuasion strat\u00e9gique, soit des troupes charg\u00e9es de r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire, a annonc\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Sous la direction du commandant supr\u00eame des forces arm\u00e9es, Vladimir Poutine, les forces de dissuasion strat\u00e9gique terrestres, maritimes et a\u00e9riennes ont men\u00e9 un entra\u00eenement et des lancements pratiques de missiles balistiques et de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les t\u00e2ches fix\u00e9es lors de l\u2019exercice d\u2019entra\u00eenement \u00e0 la dissuasion strat\u00e9gique ont \u00e9t\u00e9 accomplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9, tous les missiles ayant atteint leur cible\u00a0\u00bb, a poursuivi le Kremlin.                    Un missile balistique a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur la p\u00e9ninsule du Kamtchatka en Extr\u00eame Orient russe, et un autre depuis les eaux de la mer de Barents en Arctique. L\u2019exercice a aussi impliqu\u00e9 des avions \u00e0 long rayon d\u2019action Tu-95.          La Russie m\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement de vastes man\u0153uvres militaires \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e, baptis\u00e9e exercice \u00ab\u00a0Grom\u00a0\u00bb pour v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb russes, dans leur d\u00e9finition large, sont con\u00e7ues pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire. Elles sont \u00e9quip\u00e9es de missiles \u00e0 port\u00e9e intercontinentale, de bombardiers strat\u00e9giques \u00e0 longue port\u00e9e, de sous-marins, de navires de surface et d\u2019une aviation navale.          Ces exercices interviennent en pleine offensive russe en Ukraine et de crise avec les Occidentaux. Les responsables russes ont menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de se servir de l\u2019arme nucl\u00e9aire en cas de menace existentielle pour l\u2019Etat russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine assiste \u00e0 l\u2019entra\u00eenement des forces de dissuasion nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-26T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:53:47+00:00","articleBody":"    Quelles nouvelles de l'ONU suite \u00e0u conseil de securite saisi par les russes(un comble!)au sujet de la bombe\"sale\"?    Malher         Bonjour Malher,          La r\u00e9union d\u2019hier s\u2019est tenue \u00e0 huis clos, les d\u00e9tails n\u2019ont pas filtr\u00e9. Mais \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union, l\u2019ambassadeur russe adjoint \u00e0 l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, a repris\u00a0les \u00e9l\u00e9ments de langage russes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un danger tr\u00e8s grave, une menace s\u00e9rieuse.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a les capacit\u00e9s et l\u2019Ukraine a les motifs de le faire, parce que le r\u00e9gime de [Volodymyr] Zelensky veut \u00e9viter la d\u00e9faite et veut impliquer l\u2019OTAN dans une confrontation directe avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00e9voquant deux structures capables de fabriquer ces bombes \u00ab\u00a0pas sophistiqu\u00e9es\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons ni vu ni entendu de nouvelles preuves lors de cette r\u00e9union priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 l\u2019ambassadeur britannique adjoint, James Kariuki, d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a rien \u00e0 cacher, des inspecteurs de l\u2019AIEA sont en chemin\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a en effet sollicit\u00e9 l\u2019envoi d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique. \u00ab\u00a0Je doute vraiment qu\u2019il soit possible d\u2019\u00eatre certain \u00e0 100\u00a0% qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019activit\u00e9s de ce genre, m\u00eame apr\u00e8s cette visite\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Dmitry Polyanskiy, estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile de d\u00e9tecter les activit\u00e9s visant \u00e0 cr\u00e9er ces bombes sales\u00a0\u00bb.          Deux autres r\u00e9unions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues cette semaine \u00e0 la demande de la Russie. La premi\u00e8re, mercredi, pour expliquer les raisons de son refus d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 Moscou dans sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0; la seconde, jeudi, sur des accusations russes de pr\u00e9sence d\u2019armes biologiques en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T11:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:31:09+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui par vid\u00e9oconf\u00e9rence avec son homologue chinois, Wei Fenghe, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe sur Telegram. Les deux responsables ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 son homologue chinois de ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019arm\u00e9e russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien entre le ministre de la d\u00e9fense russe et son homologue chinois","dateModified":"2022-10-26T10:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:20:33+00:00","articleBody":"    Il semblerait que les russes cherchent a recruter en Afghanistan, peut-on faire un rapport avec l'appel du terroriste Kadyrov de \"desataniser\" l'Ukraine ?\r\n\r\nMerci.    Hope         Re-bonjour Hope,          En effet, selon le magazine Foreign Affairs, d\u2019anciens commandos afghans form\u00e9s par les arm\u00e9es occidentales sont contact\u00e9s par Groupe Wagner par le biais de WhatsApp ou de Signal. Un ancien militaire afghan d\u00e9clare avoir aid\u00e9 un certain nombre d\u2019anciens compagnons \u00e0 entrer en contact avec un bureau de recrutement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\u00a0Selon lui, les recrues ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es vers l\u2019Iran, puis la Russie. Dans un rapport \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, Michael McCaul, un \u00e9lu r\u00e9publicain a soulign\u00e9 leur \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9 au recrutement par des pays hostiles aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. Le magazine rappelle que l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique a envahi l\u2019Afghanistan en\u00a01979 et a fait la guerre pendant dix ans, avant de soutenir l\u2019insurrection des talibans dans leur guerre contre les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T10:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:52:46+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile allemand Mercedes-Benz va vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local, la compagnie russe Avtodom. \u00ab\u00a0Le nouveau propri\u00e9taire des filiales russes de Mercedes-Benz, la compagnie Avtodom, pourra attirer d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s en tant que partenaires pour organiser une fabrication commune\u00a0\u00bb des voitures dans l\u2019usine Mercedes de Iessipovo, inaugur\u00e9e en\u00a02019 et situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Moscou, annonce le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe. \u00ab\u00a0Mercedes-Benz va quitter le march\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le groupe allemand dans un communiqu\u00e9.          Parmi les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s principales\u00a0\u00bb de Mercedes-Benz lors de la conclusion de l\u2019accord avec Avtodom figurait le maintien des emplois dans les filiales russes, a pr\u00e9cis\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de Mercedes-Benz-RUS, Natalia Koroliova, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9 du constructeur automobile.          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe et l\u2019introduction de sanctions \u00e9conomiques, de nombreuses grandes entreprises et marques occidentales ont quitt\u00e9 la Russie, pour des raisons \u00e9thiques ou \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e0 y poursuivre leurs activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mercedes-Benz d\u00e9cide de vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local","dateModified":"2022-10-26T09:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:16:47+00:00","articleBody":"    Oui, merci pour le direct depuis 8 mois!\r\n\r\nle bulletin du ministere francais de la defense est, quant a lui, plutot succint, voir depouille, juste une carte peu lisible et quasi rien comme infos...\r\n\r\nhttps:\/\/www.defense.gouv.fr\/ukraine-point-situation\r\n\r\nMerci.    HdV         Bonjour Hope,          C\u2019est par courtoisie pour les lecteurs fran\u00e7ais qu\u2019il est dans la liste en r\u00e9ponse \u00e0 Nico (publication de 10\u00a0h\u00a051). Il existe des analyses en fran\u00e7ais\u00a0: celles de\u00a0D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, le brief de Michel Goya, les analyses de C\u00e9dric Mas et de Joseph Henrotin.          Nous vous \u00e9pargnons celles des \u00ab\u00a0pseudo-experts\u00a0\u00bb prorusses.          En anglais, il y a celles de Phillips P. OBrien, professeur d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Saint Andrews, et Michael Kofman du Center for Naval Analyses (\u00ab\u00a0Centre d\u2019analyses navales\u00a0\u00bb), qui sont hautement recommandables.\u00a0La liste n\u2019est pas exhaustive.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:07:33+00:00","articleBody":"     Ce sont des armes sensibles que les Ukrainiens r\u00e9clament pour lutter efficacement contre les drones kamikazes lanc\u00e9s par les Russes. Les syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams (National Advanced Surface to Air Missile System) promis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine semblent arriv\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0les deux premiers exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine et ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 hier Gregory Hayes, le PDG du constructeur Raytheon, \u00e0 \u00ab\u00a0Squawk on the Street\u00a0\u00bb, une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019information \u00e9conomique et financi\u00e8re am\u00e9ricaine CNBC. Il ajoute que les Etats-Unis n\u2019ont pas encore autoris\u00e9 le d\u00e9ploiement de missiles Patriot en Ukraine.          En plus de prot\u00e9ger contre les drones, ce syst\u00e8me fabriqu\u00e9 par Raytheon et le norv\u00e9gien Kongsberg, peut intercepter n\u2019importe quel objet volant dans un rayon d\u2019environ 25\u00a0kilom\u00e8tres. Il permettrait aux Ukrainiens de d\u00e9courager l\u2019aviation russe de s\u2019aventurer dans leur espace a\u00e9rien et, ainsi, de prot\u00e9ger les troupes au sol des attaques a\u00e9riennes lors d\u2019une offensive.                                 Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air Nasams livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-26T09:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:51:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! \r\n\r\nJe remarque que vous utilisez souvent comme source le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Pourquoi celui-ci et pas un autre ? Est-il plus fiable ? Plus transparent sur les avanc\u00e9es ? Plus sur le terrain ? \r\nMerci !    nico         Bonjour Nico,          Nous utilisons toutes les sources possibles.\u00a0Le compte rendu du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique est le plus synth\u00e9tique. En outre, nous regardons les communiqu\u00e9s ukrainiens, russes, ceux du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais et les briefs du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.          A ces diff\u00e9rentes sources, nous ajoutons une grosse pinc\u00e9e des analyses de l\u2019Institute for the Study of War, qui publie des comptes rendus quotidiens \u00e0 partir des diff\u00e9rentes sources ouvertes disponibles\u00a0: les \u00e9tats-majors mentionn\u00e9s plus haut et, surtout, une foule de comptes Telegram que nous suivons aussi\u00a0: l\u2019ISW ordonne un peu le chaos des sources.          Par ailleurs, chacun peut se faire une liste de comptes Twitter qui font de l\u2019Osint (acronyme d\u2019open source intelligence, \u00e0 savoir du renseignement obtenu par une source d\u2019information publique) et suivent le conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:28:37+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Le 24\u00a0octobre, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod a annonc\u00e9 qu\u2019un engin explosif avait endommag\u00e9 la voie ferr\u00e9e pr\u00e8s du village de Novozybkovo, \u00e0 environ 15\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb. Cette ligne est la principale liaison ferroviaire entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie. Le sabotage a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe Stop the Wagons. Depuis le mois de juin, ce groupe d\u2019opposants russes \u00e0 la guerre a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 six sabotages contre l\u2019infrastructure ferroviaire russe. Le 8\u00a0mai\u00a02022, la cha\u00eene Telegram du mouvement a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e parce qu\u2019elle diffusait une carte des sabotages.          L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019appuie principalement sur le transport ferroviaire pour d\u00e9ployer ses forces vers l\u2019Ukraine, mais avec un r\u00e9seau s\u2019\u00e9tendant sur plus de 33\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ce r\u00e9seau comprend d\u2019immenses zones isol\u00e9es, difficile \u00e0 prot\u00e9ger contre les sabotages.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sabotage sur une ligne de chemin de fer entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-26T08:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:07:09+00:00","articleBody":"    J'ai entendu qu'il y a une explosion \u00e0 Saint Petersbourg, avez vous des infos sur ce qui se passe?     S         Bonjour S,          Les images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux sont impressionnantes. Mais, selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, il s\u2019agissait d\u2019un incendie dans un entrep\u00f4t. D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations il n\u2019y a pas eu de victimes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:06:05+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9vacu\u00e9s de Kherson se rassemblent \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 la gare d\u2019Anapa, dans le sud de la Russie, mardi 25 octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/89dcac0_1666768251153-731509.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T07:09:25+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation dat\u00e9 du 25\u00a0octobre, l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des donn\u00e9es ouvertes ukrainiennes, russes et occidentales, rapporte que les troupes ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques terrestres limit\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk, mais qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar et l\u2019\u00e9tat-major russe affirment que les troupes ukrainiennes regroupaient des forces pour de futures contre-offensives et que les forces russes renfor\u00e7aient leurs positions d\u00e9fensives autour de Svatove. De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a \u00e9crit que les troupes russes avaient min\u00e9 toute la rive de la rivi\u00e8re Krasna pr\u00e8s de Svatove, apparemment en pr\u00e9vision d\u2019\u00e9ventuelles avanc\u00e9es ukrainiennes.          Sur le front de Kherson, les deux arm\u00e9es communiquent le minimum\u00a0: les Russes continuent d\u2019\u00e9tablir des positions de repli pr\u00e8s du fleuve Dniepr, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, tandis que les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 de cibler les positions et la logistique russes dans l\u2019oblast.\u00a0L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a ajout\u00e9 que les forces russes laissent de petits passages pour une \u00e9ventuelle retraite et tentent de r\u00e9parer les travers\u00e9es de pontons d\u00e9truites.          Dans l\u2019oblast de Donestk, l\u2019objectif des Russes reste de s\u2019emparer du reste du territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Ukrainiens, mais les forces de Moscou y ont men\u00e9 des attaques au sol infructueuses. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes contre Bakhmout ainsi que les attaques russes au sud-ouest d\u2019Avdi\u00efvka, pr\u00e8s de Mar\u00efnka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point sur les derniers mouvements militaires","dateModified":"2022-10-26T10:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T06:06:29+00:00","articleBody":"     Dressant un bilan de huit mois de conflit, Oleksiy Arestovych, un conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, affirme que les forces russes, qui occupent une partie de la r\u00e9gion de strat\u00e9gique de Kherson, et les soldats ukrainiens, qui avancent vers la capitale r\u00e9gionale, se livreraient \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb dans la ville de Kherson.          \u00ab\u00a0A Kherson, la situation est claire. Les Russes rassemblent leurs forces\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi ce conseiller dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Cela signifie que personne n\u2019est pr\u00eat \u00e0 reculer. Au contraire, la plus rude des batailles se d\u00e9roulera \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans toutefois dire quand cette bataille pourrait avoir lieu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine vont livrer \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0Kherson, selon un\u00a0conseiller de...","dateModified":"2022-10-26T06:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 mardi 25\u00a0octobre \u00e0 la communaut\u00e9 internationale une aide de 38\u00a0milliards de dollars pour l\u2019aider \u00e0 faire face au d\u00e9ficit budg\u00e9taire attendu en\u00a02023 en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Joe Biden a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0la Russie ferait une erreur immens\u00e9ment grave si elle utilisait une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 Moscou avance que l\u2019Ukraine pr\u00e9pare une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, une affirmation d\u00e9mentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, la Russie a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi ses accusations contre l\u2019Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirm\u00e9 que les accusations de la Russie correspondaient \u00e0 une tactique classique de Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Accuser les autres de ce qu\u2019ils ont l\u2019intention de faire.\u00a0\u00bb          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 Kiev lors d\u2019un appel \u00e0 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le partenariat entre nos pays et le leadership britannique devenu traditionnel dans la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de la libert\u00e9 continueront \u00e0 se renforcer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o, disant avoir invit\u00e9 M.\u00a0Sunak en Ukraine. Ce dernier a r\u00e9pondu\u00a0esp\u00e9rer \u00ab\u00a0qu\u2019ils se rencontreront en personne bient\u00f4t\u00a0\u00bb .          Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, s\u2019est rendu \u00e0 Kiev, mardi, pour sa premi\u00e8re visite en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019annulation d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9vu il y a une semaine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Depuis le 10\u00a0octobre, la capitale ukrainienne est de nouveau la cible de missiles et de drones explosifs russes de fabrication iranienne qui ont vis\u00e9 essentiellement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et fait une dizaine de morts.          Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, a affirm\u00e9 mardi avoir partag\u00e9 avec les Etats-Unis des informations des services secrets d\u00e9montrant l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou. \u00ab\u00a0Les armes iraniennes jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la d\u00e9stabilisation de notre monde et la communaut\u00e9 internationale se doit d\u2019en tirer les le\u00e7ons, maintenant et \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Herzog.          Sur le terrain apr\u00e8s huit mois de conflit, les combats font rage, particuli\u00e8rement \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir depuis des mois. Au moins sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi dans cette ville, a annonc\u00e9 mardi le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s prorusses de la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou, ont annonc\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s des bureaux des m\u00e9dias locaux, blessant cinq personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 26\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-26T05:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T06:28:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/26/19-2">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le peintre est mort dans la nuit du 25 au 26 octobre, à l’âge de 102 ans. Tout au long de sa carrière, il a voulu montrer tout ce que la rencontre du noir et de la lumière peut engendrer, y compris aussi une forme de sublime.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                          Gérard Rondeau/Agence VU                        Disparitions       Arts         Pierre Soulages, le peintre qui a fait se rencontrer le noir et la lumière, est mort   Par Philippe Dagen   Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 18h08     Temps de Lecture 9 min.      Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       NécrologieLe peintre est mort dans la nuit du 25 au 26 octobre, à l’âge de 102 ans. Tout au long de sa carrière, il a voulu montrer tout ce que la rencontre du noir et de la lumière peut engendrer, y compris aussi une forme de sublime.              La vie de Pierre Soulages se confond si entièrement avec son œuvre qu’elle offre peu de prise aux récits, à l’exception de quelques épisodes d’enfance et d’adolescence auxquels l’artiste et ses commentateurs ont attribué la valeur d’indices décisifs. L’artiste, qui est mort dans la nuit du 25 au 26 octobre, à 102 ans, naît le 24 décembre 1919 à Rodez dans une famille d’artisans. Son père, qui disparaît en 1924, est constructeur de voitures hippomobiles. Une visite scolaire de l’abbaye Sainte-Foy de Conques en 1931, les promenades sur les Causses autour de sa ville natale, la découverte de la préhistoire et la fouille de dolmens et de grottes, la contemplation de reproductions de lavis de Claude Lorrain et de Rembrandt dans un livre sont des moments de révélation que Soulages a souvent évoqués par la suite.          A Conques, il est revenu souvent à partir de 1987 pour concevoir et placer les vitraux de l’église. Pour la préhistoire et plus généralement pour tout ce qui a pu être considéré comme des arts « primitifs », on peut témoigner que son intérêt ne s’est pas démenti et les visiteurs de sa maison parisienne ont pu admirer une collection de pièces précolombiennes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « A 99 ans, Pierre Soulages représente beaucoup d’argent et autant de polémiques »                 Rencontre avec les arts          Ces rencontres avec les arts et les premiers paysages qu’il peint en 1936 et 1937 le déterminent à venir à Paris en 1938 et à préparer le concours d’entrée aux Beaux-Arts l’année suivante. Bien qu’admis, il décide de ne pas y entrer : la visite de l’école l’a convaincu qu’il n’y a rien là pour lui, rien qui l’intéresse autant que les expositions qu’il voit dans la galerie Paul Rosenberg, telles celles de Cézanne et de Picasso. Mobilisé en 1940, démobilisé au début de 1941, il se rend à Montpellier pour préparer le professorat de dessin. Si son passage à l’Ecole des beaux-arts ne le marque pas plus à Montpellier qu’à Paris, il y fait une rencontre décisive, celle de Colette Llaurens, son épouse et son alter ego inséparable de ce moment jusqu’à la fin de leur vie.               Se faisant passer pour ouvrier agricole avec de faux papiers pour échapper au service du travail obligatoire, il devient proche de l’écrivain Joseph Delteil et approfondit sa connaissance de l’art moderne, jusqu’alors lacunaire. De façon paradoxale, il découvre les œuvres de Max Ernst et Salvador Dali par les illustrations d’un article de propagande nazie contre l’« art dégénéré ». S’il ne peut guère peindre durant cette période, il achève de se convaincre que la peinture est ce sans quoi il ne peut vivre.          A la Libération, Pierre et Colette Soulages viennent donc s’installer à Paris : à Courbevoie en 1946, puis au 11 bis, rue Schœlcher, entre Denfert-Rochereau et Montparnasse, de 1947 à 1957. Plus tard, l’atelier se rapprochera de la Seine, sans quitter la rive gauche : rue Galande de 1957 à 1973, rue Saint-Victor à partir du printemps 1974. Si l’on précise ces déplacements, y ajoutant la construction de la villa et de l’atelier de Sète (Hérault) en 1959, c’est parce que ce sont les seules scansions biographiques que l’on puisse indiquer, en dehors de celles qui sont propres à l’œuvre et ses métamorphoses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Soulages, le continent outrenoir                 Réception critique difficile          Dès 1947, ayant été refusé au Salon d’automne l’année précédente, Soulages expose au Salon des surindépendants des œuvres abstraites, tracées par larges lignes croisées, avec des bruns, des ocres et des noirs pour couleurs. A l’huile, au goudron ou au brou de noix, sur toile, papier ou verre, ces tracés traversent la surface, se superposent, construisent une structure. Le blanc, agissant comme lumière, s’infiltre entre eux, semblant parfois les éroder, parfois chercher un passage entre eux.              A la date de leur apparition, ces œuvres n’ont que peu en commun avec ce qui se peint alors. Non parce qu’elles sont non figuratives, car l’après-guerre se caractérise, à l’inverse, en France, par un afflux de peinture abstraite, peu considérée avant 1939 et devenue mode dominante après 1945. Mais parce que l’abstraction au goût du jour est soit strictement géométrique, depuis Mondrian, soit chatoyante, car descendante de l’impressionnisme et du fauvisme : ainsi, Herbin d’une part, Bazaine ou Manessier de l’autre. La sobriété chromatique de Soulages, alliée à la fluidité des formes, ne lui vaut donc que peu d’approbations en 1947, mais elles sont remarquables : Francis Picabia, Jean-Michel Atlan et Hans Hartung. Ce dernier lui est demeuré très proche, et les deux hommes formeront plus tard avec Zao Wou-Ki un trio amical solide.          Cette réception critique difficile ne dure cependant que peu de temps. En 1948, Soulages est invité à participer à une exposition itinérante d’art français en Allemagne et l’un de ses brous de noix en est l’affiche. Les expositions personnelles suivent vite : dans les galeries de Lydia Conti, à Paris et de Betty Parsons, à New York, en 1949, au Guggenheim et au MoMA à New York encore cette année-là. D’autres galeries, la Galerie de France à Paris, et celle de Sam Kootz, à New York, prennent la suite, relayées par les musées qui l’exposent et acquièrent des toiles : la Phillips Collection à Washington, le Guggenheim Museum et le MoMA à New York, la Tate Gallery à Londres, le Museu de Arte Moderna à Rio de Janeiro, etc. En 1967, le Musée national d’art moderne organise enfin à Paris – après Munich et Essen, en Allemagne, Copenhague au Danemark, ou Houston au Texas – une exposition rétrospective. A cette date, cela fait plus d’une décennie que la reconnaissance de Soulages est un fait acquis, tout en demeurant inégale : stable en Europe et en Asie, elle s’affaiblit aux Etats-Unis à partir des années 1960. Le triomphe de l’expressionnisme abstrait new-yorkais s’accommode mal des œuvres venues de Paris et la critique américaine prend alors l’habitude de préférer les gestes noirs sur fond blanc de Franz Kline à ceux de Soulages. De ce nationalisme, la longue absence des œuvres de Soulages des salles du MoMA a été le signe évident.                              Détails de l’atelier parisien de Pierre Soulages, en mars 2015.  ERIC GARAULT/PASCO               Reconnaissance internationale          Ces décennies 1950 et 1960 sont celles de ce que l’on peut considérer comme sa deuxième manière, la première étant celle des expériences de petit format de la fin des années 1940, les pictogrammes au brou de noix demeurés l’un des sommets de son œuvre. Les dimensions des toiles s’accroissent et, sur des zones colorées qui ne sont plus nécessairement blanches mais rouges, bleues ou ocres, des formes noires interviennent. Le noir peut être compact ou pénétré par la couleur sur laquelle il est posé. Les formes peuvent aller d’un bord à l’autre ou se briser. La structure peut être d’un équilibre parfaitement stable ou susciter des sensations de basculement, de fracture ou de chute.              Soulages définit chacune de ces œuvres comme une expérience dont ni le déroulement ni le résultat ne sont prévisibles pour lui : « Je pars d’une première touche : cette proposition susceptible de multiples développements provoque un dialogue et les choix successifs d’où naissent peu à peu la poésie et la signification du tableau. Ces choix dépendent et répondent d’une certaine manière d’être dans le monde. Il n’y a pas de “schémas préexistants”, j’apprends ce que je cherche en peignant. » Ces phrases de 1962, prononcées à l’occasion du « Procès à Soulages », « intenté » par la revue communiste Clarté, valent pour cette époque, mais aussi pour celles qui ont suivi.          Parler peinture avec Soulages, ce n’était en effet jamais l’entendre exposer un système ou une théorie, mais l’écouter expliquer, de façon très détaillée et précise, souvent avec des gestes et des exemples pris dans les réserves de l’atelier, comment il avait fait, sa toile posée sur le sol et non dressée contre le mur, avec quels instruments – il les fabriquait, faute de trouver dans le commerce les spatules et brosses qui lui convenaient –, à quel rythme, avec quels doutes, quelles découvertes et aussi quelles déceptions. A Sète, il avait fait installer un four pour brûler les toiles dont il n’était pas satisfait.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pierre Soulages : un musée de noir et de rouille à Rodez                 Disparition des couleurs          A partir de 1967, la présence d’autres couleurs que le noir disparaît et le fond est blanc, comme pour un retour aux débuts de l’artiste. Les formats croissent, diptyques d’abord, assemblages de quatre ou six toiles ensuite. Le mode d’« accrochage » évolue en conséquence : pour la première fois à Houston en 1966, Soulages détache les œuvres du mur, les suspendant au plafond, puis optant plus tard pour des câbles métalliques verticaux, sur lesquels les œuvres sont disposées dos à dos, déployant une architecture propre dans les salles de musée. A l’automne 1979, au Centre Pompidou, à l’occasion d’une présentation de toiles récentes, l’artiste peut généraliser son invention.           « Je peignais et la couleur noire avait envahi la toile. (…) Cette chose nouvelle allait loin en moi pour que je continue ainsi jusqu’à l’épuisement. »          Cette exposition importe pour une autre raison : s’y trouve une peinture entièrement noire, née en janvier précédent d’une expérience d’abord difficile : « Je peignais et la couleur noire avait envahi la toile. Cela me paraissait sans issue, sans espoir. Depuis des heures, je peinais, je déposais une sorte de pâte noire, je la retirais, j’en ajoutais encore et je la retirais. J’étais perdu dans un marécage. (…) Cette chose nouvelle allait loin en moi pour que je continue ainsi jusqu’à l’épuisement. Je suis allé dormir. Et quand, deux heures plus tard, je suis allé interroger ce que j’avais fait, j’ai vu un autre fonctionnement de la peinture ; elle ne reposait plus sur des accords ou des contrastes fixes de couleurs, de clair et de foncé, de noir et de couleur ou de noir et de blanc. Mais plus que ce sentiment de nouveauté, ce que j’éprouvais touchait en moi des régions secrètes et essentielles. »                        A partir de ce moment, Soulages explore les possibilités de ce qu’il a nommé ultérieurement l’« outrenoir », qui a fait l’objet de nombreuses analyses selon des méthodes issues aussi bien de la linguistique que de la psychanalyse. Les manières souples ou brutales de poser le noir, de le strier, de le lisser, d’y inciser des sillons parallèles, d’écraser ou d’étirer la matière picturale, de laisser apparentes ou d’effacer les traces du geste se révèlent assez nombreuses et différentes pour que ces variations et leurs associations – soit sur une toile unique, soit dans des polyptyques – se soient développées continument jusqu’à ses œuvres ultimes.                              Détails de l’atelier parisien de Pierre Soulages, en mars 2015.  ERIC GARAULT / PASCO               La rencontre du noir et de la lumière          Un regard attentif, mobile et lent est nécessaire pour percevoir la diversité des effets visuels ainsi obtenus. Selon la distance, l’angle de vue, l’intensité et la nature de l’éclairage, l’œil n’est pas impressionné de la même façon. Aussi serait-ce un contresens complet que de définir l’outrenoir comme un monochrome. Soulages cherche à l’inverse à montrer tout ce que la rencontre du noir et de la lumière peut engendrer, y compris des sensations d’autres couleurs, y compris aussi une forme de sublime. La surface s’offre aux variations de la clarté qui se pose sur elle, surface sensible qu’il faut considérer de loin et de très près, de face et de biais : elle n’est jamais tout à fait exactement la même, en conséquence de quoi les sensations qu’elle suscite sont elles-mêmes changeantes. A plus forte raison dépendent-elles du regardeur et de sa psyché. Aussi y a-t-il autant de façons de ressentir une de ses œuvres que d’individus. A l’une des extrémités du registre, la façon la plus froide s’attache à la stricte matérialité de l’objet pictural ; à l’autre, la plus subjective peut y projeter des idées de transcendance et d’infini. On doit ajouter néanmoins que Soulages s’est toujours montré réticent face à ce dernier mode de perception, trop subjectif à son goût.              Des expositions dans des galeries, au Musée Saint-Pierre de Lyon, en 1987, au Musée d’art moderne de la Ville de Paris, en 1996, au Musée de l’Ermitage à Saint-Pétersbourg (Russie), en 2001, et au Centre Pompidou, en 2009, ont largement diffusé cette partie de l’œuvre en Europe. Elles ont fait de Soulages l’un des rares artistes français connus de ses contemporains bien au-delà du « monde de l’art ». Le Centre Pompidou accueillit ainsi 502 000 visiteurs. La donation en 2007 au Musée Fabre de Montpellier de vingt tableaux de 1951 à 2006 et la construction d’un Musée Soulages à Rodez, inauguré en 2014, autour d’une deuxième donation de plusieurs centaines de pièces, ont contribué à ce phénomène, non moins que la publication d’un catalogue raisonné de ses peintures entre 1994 et 1998.          Sous le flot des commentaires et des éloges, Soulages s’est alors peu à peu pétrifié en une statue de « commandeur » de l’art français, placée sous le signe exclusif de l’« outrenoir ». L’exposition en hommage à son centième anniversaire qui s’est tenue au Louvre à l’hiver 2019-2020, a parachevé la consécration officielle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pierre Soulages : « Dans ma centième année, j’ai toujours du plaisir à peindre »                 Elle donnait cependant une vision simplifiée à l’excès de l’œuvre, excluant tout ce qui ne serait pas cet « outrenoir » ou les signes annonciateurs de son apparition. Or s’en tenir à ce terme et cette définition lapidaire, ce serait oublier que ces décennies ont été aussi celles des 104 vitraux réalisés en 1987 et 1994 dans l’atelier de Jean-Dominique Fleury à Toulouse, pour l’église abbatiale de Conques. Ceux-ci se saisissent de la lumière et de l’architecture tout autrement que les toiles qui leur sont contemporaines. Considérer les unes en omettant les autres, ce serait ne pas comprendre que Soulages ne suit pas une seule ligne, y compris dans sa dernière décennie.              La confirmation flagrante de ce fait a été donnée en 2012 et 2013 par l’exposition « Soulages XXIe siècle », au Musée des beaux-arts de Lyon et à la Villa Médicis à Rome. Elle révélait des œuvres inattendues, quelques-unes faites par découpages et collages, d’autres réintroduisant le blanc – tantôt celui d’interstices, tantôt celui de zones peintes – jusqu’à une toile entièrement consacrée au blanc, soumis aux mêmes expériences que le noir. Soulages ne pouvait alors affirmer de façon plus catégorique que la peinture était pour lui une expérience sans fin.                              Ce galet accroché sur la porte de l’atelier de Sète en interdit l’entrée.  ALAIN TENDERO / © ALAIN TENDERO / DIVERGENCE                                   Détails de l’atelier parisien de Pierre Soulages, en mars 2015.  ERIC GARAULT / PASCO                                   Pierre Soulages en quelques dates       24 décembre 1919 Naissance à Rodez         1949 Expositions au Guggenheim et au MoMA, à New York         1967 Rétrospective au Musée d’art moderne de Paris         1987-1994 Conception et mise en place des vitraux de l’église abbatiale de Conques         2009 Exposition au Centre Pompidou         2014 Inauguration du Musée Soulages à Rodez         Dans la nuit du 25 au 26 octobre 2022 Mort à Nîmes                              Philippe Dagen                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/26/le-peintre-pierre-soulages-est-mort_6147426_3382.html"},"headline":"Pierre Soulages, le peintre qui a fait se rencontrer le noir et la lumi\u00e8re, est mort","dateCreated":"2022-10-26T15:59:27+02:00","datePublished":"2022-10-26T15:59:27+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:08:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Arts"],"keywords":["Disparitions","Culture","Arts"],"description":"Le peintre est mort dans la nuit du 25 au\u00a026 octobre, \u00e0\u00a0l\u2019\u00e2ge de 102 ans. Tout au long de sa carri\u00e8re, il a voulu montrer tout ce que la rencontre du noir et de la lumi\u00e8re peut engendrer, y compris aussi une forme de sublime.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/18/879/84/4863/2431/1342/671/60/0/cdd0c9d_zFnbisWuSPx2zfTY1_ClOn6O.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-3">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « 5 700 praticiens, qui exercent uniquement des activités de bien-être, ne pourront plus utiliser les services de Doctolib », annnonce au « Monde » Stanislas Niox-Chateau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Santé             Doctolib va déréférencer les professions non réglementées, comme les naturopathes et les magnétiseurs, annonce son PDG      « 5 700 praticiens, qui exercent uniquement des activités de bien-être, ne pourront plus utiliser les services de Doctolib », annnonce au « Monde » Stanislas Niox-Chateau.          Propos recueillis par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stanislas Niox-Chateau, PDG et cofondateur de Doctolib, au siège de l’entreprise, à Levallois-Perret (Hauts-de-Seine), le 23 mai 2022.  JOEL SAGET/AFP               La vidéo avait suscité l’indignation générale : le 22 août, le collectif L’Extracteur, qui veut dénoncer les pseudo-médecines, publiait les extraits d’un entretien au cours duquel Irène Grosjean, figure nonagénaire de la naturopathie, recommandait de « frictionner » les organes génitaux, plongés dans de l’eau glacée, des enfants fiévreux, afin de les endormir. Au-delà de ce cas, certaines croyances et pratiques de la naturopathie, comme préconiser le jeûne à des patients atteints de cancer, remontaient à la surface. Cible indirecte de cette polémique, la plate-forme Doctolib, leader en France de la prise de rendez-vous médicaux, accusée de proposer également des professions « ne s’inscrivant pas dans l’ordre médical », comme le déplorait l’ordre des médecins, avait annoncé le lancement d’une consultation avec les autorités et les ordres professionnels. Son PDG, Stanislas Niox-Chateau, annonce au Monde les conclusions de cet audit.          A la fin de l’été, Doctolib a été la cible indirecte d’une polémique sur le choix de référencer, aux côtés de professionnels de santé, des pratiques non scientifiques – magnétiseurs, naturopathes, etc. Deux mois plus tard, quel choix a fait votre entreprise ?          C’est une décision qui est forte et qui n’était pas évidente : nous allons nous recentrer sur les professions réglementées. Donc seuls les professionnels qui ont un numéro ADELI ou RPPS, qui sont référencés par les autorités sanitaires, pourront utiliser les services de Doctolib. Cela signifie que 5 700 praticiens, qui sont aujourd’hui utilisateurs de nos services et qui exercent uniquement des activités de bien-être, ne pourront plus utiliser les services de Doctolib. Ils disposent d’une période de transition de six mois, conformément à nos conditions contractuelles, pour réorganiser leur gestion des rendez-vous.          Est-ce la conclusion de la consultation que vous aviez lancée au mois d’août, après la polémique ?          A la suite des signalements du mois d’août, nous avons passé un peu plus de six semaines à échanger avec une quarantaine d’acteurs : autorités sanitaires, ordres de santé, représentants des professionnels, associations de patients… Et il y a eu un consensus pour dire que les activités de bien-être sont légales, peuvent être intégrées à des parcours de soins, sont pratiquées parfois par des professionnels de santé. Mais les autorités sanitaires ne les encadrent pas. Il n’y a, par ailleurs, pas de moyen objectif et exhaustif de vérifier le niveau de qualification, de formation, de diplôme des praticiens qui les exercent.        Il vous reste 53.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/26/stanislas-niox-chateau-pdg-de-doctolib-nous-allons-nous-recentrer-sur-les-professions-reglementees_6147454_3224.html"},"headline":"Doctolib va d\u00e9r\u00e9f\u00e9rencer les professions non r\u00e9glement\u00e9es, comme les naturopathes et les magn\u00e9tiseurs, annonce son PDG","dateCreated":"2022-10-26T18:00:41+02:00","datePublished":"2022-10-26T18:00:41+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:28:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a05 700 praticiens, qui exercent uniquement des activit\u00e9s de bien-\u00eatre, ne pourront plus utiliser les services de Doctolib\u00a0\u00bb, annnonce au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Stanislas Niox-Chateau.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/289/0/3417/1708/1342/671/60/0/48f4c41_1666800331826-000-1fc252.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-4">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »      Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite, le président roumain Klaus Iohannis, le chancelier allemand Olaf Scholz, le président du Conseil européen Charles Michel, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez, le président français Emmanuel Macron, la première ministre danoise Mette Frederiksen et le premier ministre letton Arturs Krisjanis Karins, lors d’une table ronde au sommet de l’UE à Bruxelles, vendredi 21 octobre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               La question est au cœur des tensions entre la France et l’Allemagne. Emmanuel Macron et Olaf Scholz devaient tenter, mercredi 26 octobre, à Paris, de rapprocher leurs positions sur les enjeux de souveraineté, dans des domaines comme la défense et l’énergie, où Français et Allemands sont loin d’être d’accord. Si aucune percée n’est attendue, les deux dirigeants devraient au moins tenter de sauver les apparences, quelques jours après le report sine die d’un conseil des ministres franco-allemand.                           Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                 Pour les Européens, c’est l’un des cruels paradoxes de l’invasion russe de l’Ukraine : le retour de la guerre sur le continent valide, sur le papier, la quête de « souveraineté européenne » qu’Emmanuel Macron appelle de ses vœux depuis 2017 et que partage le chancelier allemand, à en croire le discours qu’il a prononcé à Prague, le 29 août. « La souveraineté européenne signifie essentiellement que nous devenons plus autonomes dans tous les domaines, que nous assumons une plus grande responsabilité pour notre propre sécurité, que nous sommes encore plus unis pour défendre nos valeurs et nos intérêts dans le monde », avait alors dit le chancelier allemand.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                 En réalité, le conflit rend cette ambition difficile à réaliser, tant les urgences du moment mettent à l’épreuve l’indépendance et la cohésion des Vingt-Sept, à commencer par celle du tandem franco-allemand. « Le contexte géopolitique donne raison à l’agenda d’Emmanuel Macron, mais la recherche d’une souveraineté européenne ne va pas forcément se faire selon les vues françaises, estime Thierry Chopin, conseiller spécial de l’Institut Jacques Delors. L’Allemagne a les capacités de réagir sans suivre la ligne française. » Pour lui, le « changement d’époque » prôné par Olaf Scholz dès le début du conflit, avec la création d’un fonds spécial de 100 milliards d’euros destiné à moderniser l’armée allemande, démontre que Berlin dispose de moyens qui manquent à la France. La décision de la coalition allemande, fin septembre, d’engager 200 milliards d’euros d’aide aux foyers et entreprises fragilisés par l’envolée des prix de l’énergie a confirmé ce sentiment. D’où la crainte, à Paris, d’un nouveau décrochage, en particulier sur les plans militaire et économique.          « Aveu de faiblesse »          La préoccupation est d’autant plus vive que l’Allemagne voit conforter sa position de pays pivot situé au centre de l’Europe, surtout dans l’hypothèse de nouveaux élargissements aux Balkans, voire un jour à l’Ukraine, tandis que la France redoute d’être marginalisée sur le flanc ouest du continent. « Cet accès de tensions peut être aussi un aveu de faiblesse de la part de Paris », estime Thierry Chopin.        Il vous reste 67.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/la-guerre-en-ukraine-complique-la-quete-d-une-souverainete-europeenne_6147372_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine complique la qu\u00eate d\u2019une \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T10:52:57+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:52:57+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Etats d\u2019Europe centrale, baltes et nordiques accusent l\u2019Allemagne et la France d\u2019avoir sous-estim\u00e9 la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/636/0/7624/3812/1342/671/60/0/f155bd7_5561496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-5">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La concentration en CO₂ atteint une valeur inédite depuis plus de 2 millions d’années, selon l’Organisation météorologique mondiale. Les concentrations de méthane, deuxième gaz à effet de serre, ont connu une hausse « exceptionnelle ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Climat             Les niveaux de gaz à effet de serre dans l’atmosphère ont atteint de nouveaux records en 2021      La concentration en CO₂ atteint une valeur inédite depuis plus de 2 millions d’années, selon l’Organisation météorologique mondiale. Les concentrations de méthane, deuxième gaz à effet de serre, ont connu une hausse « exceptionnelle ».          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une preuve de plus, s’il en fallait, de l’acuité de la crise climatique. Les concentrations de gaz à effet de serre dans l’atmosphère ont atteint des niveaux record en 2021, selon le bulletin annuel publié par l’Organisation météorologique mondiale (OMM), mercredi 26 octobre. Cet effet de serre additionnel entraîne une hausse de la température mondiale (+ 1,2 °C depuis l’ère préindustrielle), la multiplication des événements extrêmes ou encore l’élévation du niveau des mers.          En 2021, la concentration de l’atmosphère en dioxyde de carbone (CO2) s’élevait à 416 parties par million (ppm), celle de méthane à 1 908 parties par milliard (ppb) et celle de protoxyde d’azote à 335 ppb, soit des progressions respectives de 149 %, 262 % et 124 % par rapport à l’ère préindustrielle, lorsque les activités humaines ne perturbaient pas encore l’équilibre naturel de ces gaz dans l’atmosphère.          La concentration en CO2, le principal gaz à effet de serre, atteint aujourd’hui une valeur inédite depuis plus de 2 millions d’années. Le record de 2021 n’est toutefois pas une surprise puisque les concentrations découlent des émissions de CO2, qui continuent d’augmenter année après année sous l’effet des activités humaines, notamment l’exploitation des combustibles fossiles (charbon, pétrole et gaz) et la déforestation. Après la baisse exceptionnelle en 2020, avec la crise du Covid-19, les rejets carbonés sont ainsi largement repartis à la hausse en 2021, et devraient connaître une légère augmentation en 2022. Les concentrations continuent ainsi à augmenter en 2022 sur l’ensemble du globe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En France, le réchauffement climatique s’annonce pire que prévu, selon de nouvelles projections                 Seule l’atteinte de la neutralité carbone, c’est-à-dire le principe selon lequel les émissions ne doivent pas dépasser la capacité d’absorption des puits naturels (forêts, océans, etc.), « permettra à la concentration en CO2 de se stabiliser puis de baisser lentement dans l’atmosphère », rappelle le climatologue Pierre Friedlingstein, directeur de recherche au CNRS, à l’Ecole normale supérieure et à l’université d’Exeter (Royaume-Uni).          « Il y a urgence »                         La montagne Chacaltaya en Bolivie, en septembre 2021.  AIZAR RALDES / AFP               Les concentrations de méthane, le deuxième gaz à effet de serre pour ce qui est de l’abondance, ont, quant à elles, connu une hausse « exceptionnelle » en 2020 et 2021, rapporte l’OMM. Avec une augmentation de 15 ppb puis de 18 ppb, il s’agit des plus fortes augmentations depuis le début des mesures, il y a près de quarante ans. La cause de cette envolée n’est pas clairement établie mais plusieurs hypothèses sont avancées, qui relèvent tant de processus biologiques qu’anthropiques.        Il vous reste 41.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/26/climat-les-niveaux-de-gaz-a-effet-de-serre-atteignent-de-nouveaux-records-dans-l-atmosphere_6147444_3244.html"},"headline":"Les niveaux de gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019atmosph\u00e8re ont atteint de nouveaux records en\u00a02021","dateCreated":"2022-10-26T17:34:36+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:34:36+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:29:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La concentration en CO\u2082 atteint une valeur in\u00e9dite depuis plus de 2\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es, selon l\u2019Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale. Les concentrations de m\u00e9thane, deuxi\u00e8me gaz \u00e0 effet de serre, ont connu une hausse \u00ab\u00a0exceptionnelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7c5ca99_1666799410494-000-9mh6z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-6">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le gouvernement envisage des mesures pour limiter les risques liés à cette pratique. L’occasion de faire le point sur cinq arguments récurrents des pro ou des antichasse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                               Les Décodeurs        Vérification             5 idées reçues sur la chasse passées au crible : « un loisir de citadins », « moins d’accidents depuis 20 ans », « un moyen de régulation »      Le gouvernement envisage des mesures pour limiter les risques liés à cette pratique. L’occasion de faire le point sur cinq arguments récurrents des pro ou des antichasse.          Par Assma Maad         Publié le 16 novembre 2021 à 19h36, republié hier à 18h30, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La secrétaire d’Etat à l’écologie, Bérangère Couillard, a annoncé mardi 25 octobre, la mise en œuvre avant la fin d’année d’un plan pour sécuriser la chasse, pratiquée par près de 1,03 million de personnes en France.            Ces annonces surviennent un mois après l’ouverture de la saison 2022-2023, déjà endeuillée par la mort d’une femme accidentellement tuée par son compagnon chasseur, le 16 octobre, dans les Côtes-d’Armor. Mais aussi après la publication, au mois de septembre, d’un rapport du Sénat sur la sécurisation de la chasse qui formule trente propositions pour « progresser encore et répondre aux attentes des non-chasseurs et des chasseurs ». L’occasion de faire le point sur cinq arguments récurrents des pro ou des antichasse.            « Il est possible de chasser toute l’année »                             VALENTINE CHAPUIS / AFP                 Les débats autour de la chasse ont été particulièrement vifs pendant la campagne présidentielle. Celle-ci avait en effet permis de faire émerger plusieurs propositions pour réglementer davantage cette pratique, à l’instar de l’ex-candidat d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Yannick Jadot, qui avait émis le souhait d’interdire la chasse durant les week-ends et les vacances scolaires. Sa proposition faisait écho à la loi Voynet de 2000, qui instaurait l’obligation d’un jour sans chasse par semaine, une mesure qui avait été abrogée en 2003. La France est aujourd’hui l’un des rares pays d’Europe à ne pas instaurer de journées sans chasse, alors qu’au Portugal ou en Italie, par exemple, il est interdit de chasser certains jours de la semaine.                 L’Association pour la protection des animaux sauvages déplore qu’il soit possible en France de chasser « tous les jours », tout au long de l’année. De manière générale, la période de chasse débute en septembre et s’achève fin février. Ce sont les départements qui, par arrêté préfectoral, fixent les dates d’ouverture et de clôture. Mais d’un département à un autre, les dates peuvent parfois s’étaler sur quasiment une année selon le type de gibier ou de chasse pratiquée. En Moselle, par exemple, la chasse au lapin de garenne ou au renard est autorisée depuis le 15 avril 2022 et jusqu’au 28 février 2023, soit plus de dix mois. Enfin, d’autres types de chasse, telles que les battues administratives de régulation d’espèces, peuvent être organisées à toute époque de l’année.            « Il y a beaucoup moins d’accidents de chasse aujourd’hui qu’il y a vingt ans »            C’est un discours récurrent chez les défenseurs de la chasse. Comme le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, qui déclarait en 2021 que « depuis vingt ans, jamais les accidents de chasse n’ont été aussi peu nombreux ».            Dans un bilan publié en septembre 2022, l’Office français de la biodiversité (OFB) affirme effectivement que « la tendance d’une baisse des accidents observée depuis vingt ans se confirme ». Depuis vingt ans, le nombre d’accidents de chasse a diminué de 46 % et le nombre de morts, de 74 % (avec 428 morts en vingt ans), rapporte de son côté le Sénat.                Dans le détail, la saison 2021-2022 a connu davantage d’accidents que la précédente, avec 90 accidents recensés (dont huit mortels) contre 80 (dont sept mortels) l’année précédente. La grande majorité des accidents mortels sont survenus lors de chasses au grand gibier. Aussi, note l’OFB, le nombre d’accidents est inférieur à 100 pour la seconde année d’affilée.             
 

 


#d_graph_16166010982{
	height:450px;
}
 




Des accidents de chasse en légère baisse sur vingt ans
Le nombre d'accidents mortels est lui aussi en recul. Les victimes sont en très grandes majorité les chasseurs eux-mêmes, ou ceux qui les accompagnent.

Source : Office français de la biodiversité




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16166010982"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2000-2001",
      "2001-2002",
      "2002-2003",
      "2003-2004",
      "2004-2005",
      "2005-2006",
      "2006-2007",
      "2007-2008",
      "2008-2009",
      "2009-2010",
      "2010-2011",
      "2011-2012",
      "2012-2013",
      "2013-2014",
      "2014-2015",
      "2015-2016",
      "2016-2017",
      "2017-2018",
      "2018-2019",
      "2019-2020",
      "2020-2021",
      "2021-2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "accidents non mortels",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          163.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          136.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          153.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          174.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          142.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          145.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          157.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          148.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          124.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          155.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          113.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          127.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          158.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          98.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          108.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          136.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          125.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          100.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          124.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          125.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          73.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          82.0,
          "",
          "pt21",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "accidents mortels",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#271e2c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          23.0,
          "#271e2c",
          "pt22",
          true,
          false
        ],
        [
          31.0,
          "#271e2c",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          27.0,
          "#271e2c",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          29.0,
          "#271e2c",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          26.0,
          "#271e2c",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          24.0,
          "#271e2c",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#271e2c",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#271e2c",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#271e2c",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#271e2c",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          18.0,
          "#271e2c",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#271e2c",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#271e2c",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#271e2c",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#271e2c",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          18.0,
          "#271e2c",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "#271e2c",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#271e2c",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#271e2c",
          "pt43",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            « La chasse est un loisir de cadres et de citadins »            Un autre argument développé par les écologistes (notamment par Julien Bayou, secrétaire national d’EELV en 2021), consistait à dire que « la chasse est aujourd’hui un hobby de cadres CSP + ». La Fédération nationale des chasseurs a fait dresser, par le biais de deux études commandées en 2015 et 2016 au Bureau d’informations et de prévisions économiques (BIPE), une sorte de portrait-robot des chasseurs. On y lit que parmi les 55 % de chasseurs actifs :– 28 % sont employés ;– 26 % sont cadres ou exercent une profession libérale ;– 19 % sont ouvriers ;– 11 % sont agriculteurs ;– 11 % sont artisans ou commerçants ;– 5 % sont issus de professions intermédiaires.            Ainsi, les employés représentent la part la plus importante des chasseurs français actifs. Toutefois, comme le précise le BIPE auprès de Franceinfo, lorsque l’on prend en compte les actifs et retraités, 33 % des chasseurs sont ou ont été cadres, contre 25 % d’employés et 9 % d’agriculteurs :            « En regroupant actifs et retraités, les employés et ouvriers sont proportionnellement plus nombreux que les cadres et professions libérales. »            Un constat qui vient nuancer les propos de Julien Bayou. Yannick Jadot se concentrait sur un autre chiffre : les chasseurs sont originaires à 70 % des villes. Un chiffre issu, selon Le Journal du dimanche, d’un sondage de l’IFOP pour la Ligue pour la protection des oiseaux (LPO) en 2020, fondé sur un échantillon de 1 058 personnes se définissant comme des chasseurs.             

#d_graph_16370822648{
    height:450px;
}
 


67 % des chasseurs habitent dans une « ville »
Selon un sondage de l’IFOP sur le profil démographique des chasseurs (2020), deux tiers des chasseurs habitent dans une unité urbaine de plus de 2 000 habitants. 

Source : IFOP


require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16370822648"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "format": "{y:,.1f} %",
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} %",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }
      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Commune rurale",
      "Unit\u00e9 urbaine de 2 000 \u00e0 20 k habitants",
      "Unit\u00e9 urbaine de 20 k \u00e0 100 k habitants",
      "Unit\u00e9 urbaine de 100 k \u00e0 2 M habitants",
      "Unit\u00e9 urbaine de Paris"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    enabled:false,
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": " ",
    "content": "",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Taille d'unit\u00e9 urbaine ",
        "Commune rurale",
        "Unit\u00e9 urbaine de 2000 \u00e0 19 999 habitants",
        "Unit\u00e9 urbaine de 20 000 \u00e0 99 999 habitants",
        "Unit\u00e9 urbaine de 100 000 \u00e0 1 999 999 habitants",
        "Unit\u00e9 urbaine de Paris"
      ],
      [
        "Pourcentage de chasseurs",
        32.9,
        20.9,
        13.0,
        22.5,
        10.8
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {
function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}
function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}
   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}
  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pourcentage de chasseurs",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          32.9,
          "#e82d2d",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          20.9,
          "#e82d2d",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          13.0,
          "#e82d2d",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          22.5,
          "#e82d2d",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          10.8,
          "#e82d2d",
          "pt4",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

<article-nb="2022/10/26/19-7">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La justice a inculpé plus de 300 personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des inculpations après plus d’un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250 personnes ont été tuées, selon des ONG.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Mort de Mahsa Amini en Iran : des manifestations pour marquer les 40 jours de la mort de la jeune femme      La justice a inculpé plus de 300 personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des inculpations après plus d’un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250 personnes ont été tuées, selon des ONG.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des captures d’images publiées sur Internet par un manifestant, mercredi 26 octobre, montrent des personnes marchant vers le cimetière d’Aichi à Saqqez, la ville natale de Mahsa Amini, dans la province du Kurdistan, dans l’ouest de l’Iran, pour marquer les quarante jours de sa mort.  - / AFP                 Quarante jours après la mort de Mahsa Amini, les manifestations se poursuivent en Iran. Des milliers de personnes se sont rassemblées dans le cimetière de la ville de Saqqez, mercredi 26 octobre, au terme de la traditionnelle période de deuil de quarante jours, autour de la tombe de la jeune Kurde iranienne. L’étudiante de 22 ans est morte le 16 septembre, trois jours après son arrestation pour infraction au code vestimentaire strict de la République islamique qui oblige notamment les femmes à porter le voile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   « Une partie de la foule était prête à l’affrontement » avec les forces de l’ordre, « l’un des participants ayant hissé le drapeau du Kurdistan irakien », ajoute l’agence de presse ISNA, proche du pouvoir. La situation s’est « un peu tendue » dans la ville après le retour de la foule, mais « aucun affrontement ne s’est produit dans l’après-midi », précise-t-elle. « Certains avaient l’intention d’attaquer un centre de l’armée », mais ils « ont été dispersés par des personnes présentes à la cérémonie ». L’accès à Internet a été bloqué pour des « raisons de sécurité » à Saqqez, ajoute l’agence de presse.            Trois cents personnes inculpées            Plus tôt dans la journée, la justice iranienne a annoncé avoir inculpé plus de trois cents personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des personnes poursuivies pour avoir participé a des manifestations dans le pays.                 La mort en détention de Mahsa Amini a déclenché une vague de manifestations, qui se sont poursuivies malgré une répression de plus en plus meurtrière, avec au moins deux cent cinquante morts et des milliers d’arrestations, selon les groupes de défense des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient                   Ces derniers jours, l’Iran avait fait état de la mise en accusation de plus de six cent trente personnes parmi les manifestants à Téhéran, au Kurdistan, au Khouzistan, à Qazvin et à Ispahan. Au moins quatre personnes ont été accusées d’une infraction passible de la peine de mort alors que d’autres ont été poursuivies notamment pour « atteinte à la sécurité », « propagande » contre le pouvoir et « agression contre les forces de l’ordre ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/mort-de-mahsa-amini-en-iran-les-manifestations-se-poursuivent-trois-cents-personnes-inculpees_6147439_3210.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini en Iran\u00a0: des manifestations pour marquer les 40\u00a0jours de la mort de la jeune femme","dateCreated":"2022-10-26T17:15:16+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:15:16+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:55:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La justice a inculp\u00e9 plus de 300 personnes, portant \u00e0 plus de mille le nombre officiel des inculpations apr\u00e8s plus d\u2019un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon des ONG.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/223/0/2048/1024/1342/671/60/0/67908db_5561036-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-8">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Si les candidatures de la présidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain étaient attendues, celle de l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, se révèle une surprise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Médias             Les noms des trois candidats à la présidence de Radio France rendus publics      Si les candidatures de la présidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain étaient attendues, celle de l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, se révèle une surprise.          Par Aude Dassonville et Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La Maison de la Radio, à Paris, en juillet 2018.  GERARD JULIEN / AFP               L’examen de la boîte mail de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA) aura donc révélé la candidature de trois personnes à la présidence de Radio France. Outre Sibyle Veil, la présidente sortante, qui avait annoncé, dès le 6 septembre, qu’elle désirait rempiler à la tête de la « maison ronde », l’ancien journaliste de Radio France, Florent Chatain, et l’actuelle secrétaire générale de la Cour des comptes, Maïa Wirgin, seront entendus par le collège de l’Arcom, lundi 19 décembre.          Si l’Arcom devait choisir l’une de ces personnalités plutôt que Mme Veil, une période de tuilage s’ouvrirait à l’énoncé de la nomination, prévue pour le 16 janvier 2023, au plus tard. Le mandat du nouveau président de Radio France, pour cinq ans, commencera à la mi-avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil, présidente de Radio France, brigue un second mandat                 Si les candidatures de Sibyle Veil et de Florent Chatain étaient attendues, celle de Maïa Wirgin se révèle une surprise. M. Chatain, journaliste maison également passé par France 3, avait fait part de son désir de candidater dès la fin du mois d’août pour « mettre à plat la gestion humaine » de Radio France. De son côté, Mme Wirgin, ex-directrice de cabinet de Mathieu Gallet, a été secrétaire générale de Radio France, entre 2015 et 2018, avant d’être la conseillère culture d’Edouard Philippe à Matignon, en 2019 et 2020. Dans sa candidature, cette dernière souhaite pousser Radio France à créer des « offres nouvelles » communes avec les autres sociétés de l’audiovisuel public (France Télévisions, France Médias Monde, l’Institut national de l’audiovisuel, Arte et TV5 Monde).          « Trois réussites majeures »          Ces deux personnalités auront à prouver, par leur parcours et grâce à leur projet stratégique, que les conseillers réunis autour de Roch-Olivier Maistre auraient tort de ne pas reconduire Sibyle Veil dans ses fonctions. Alors que l’ex-CSA l’avait déjà choisie, en 2018, pour diriger la maison qui l’avait accueillie trois ans plus tôt au poste de directrice déléguée chargée des opérations et des finances, la dirigeante ne lui a donné que des satisfactions. C’est en tout cas ce que les « sages » ont exprimé dans leur avis motivé sur les résultats de Radio France entre 2018 et 2021, publié en juillet.          A leurs yeux, « trois réussites majeures doivent être portées au crédit de Radio France » : « le succès d’audience » de ses antennes, « l’évolution de la stratégie numérique », qui a permis au groupe d’accomplir sa propre « plate-formisation », et « la démocratisation de la culture, particulièrement pour les jeunes publics » (par le biais des podcasts et des concerts, notamment).        Il vous reste 59.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/26/les-noms-des-trois-candidats-a-la-presidence-de-radio-france-reveles_6147420_3234.html"},"headline":"Les noms des trois candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de Radio France rendus publics","dateCreated":"2022-10-26T15:40:06+02:00","datePublished":"2022-10-26T15:40:06+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:07:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Radio France","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Si les candidatures de la pr\u00e9sidente sortante, Sibyle Veil, et du journaliste Florent Chatain \u00e9taient attendues, celle de l\u2019actuelle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Cour des comptes, Ma\u00efa Wirgin, se r\u00e9v\u00e8le une surprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/499/0/4788/2394/1342/671/60/0/3a44383_1666791191660-000-17l88m.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-9">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le nombre d’hospitalisations est plus élevé que ce qui est habituellement observé en octobre, confirmant une épidémie plus précoce pour la deuxième année d’affilée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Santé             Bronchiolite : l’épidémie continue de progresser partout en France sur fond de crise de la pédiatrie      Le nombre d’hospitalisations est plus élevé que ce qui est habituellement observé en octobre, confirmant une épidémie plus précoce pour la deuxième année d’affilée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Même si elle est angoissante pour les jeunes parents, la bronchiolite est la plupart du temps bénigne. Dans certains cas, elle peut nécessiter un passage aux urgences, voire une hospitalisation.  PHILIPPE HUGUEN / AFP                 En plein contexte de crise des urgences pédiatriques, l’épidémie de bronchiolite continue de progresser. Cette maladie respiratoire qui touche les bébés s’est encore étendue ces derniers jours en France, ont détaillé mercredi 26 octobre les autorités sanitaires. « La quasi-totalité de la métropole est désormais en épidémie », a résumé l’agence Santé publique France dans un bilan hebdomadaire.            En métropole, seule la Corse n’est pas encore touchée, mais la région est désormais considérée en phase préalable. Outre-mer, l’épidémie, déjà à l’œuvre en Guyane, a désormais gagné la Guadeloupe et la Martinique.                 Courante et très contagieuse, la bronchiolite provoque chez les bébés une toux et une respiration difficile, rapide et sifflante. Même si elle est angoissante pour les jeunes parents, elle est la plupart du temps bénigne. Dans certains cas, elle peut nécessiter un passage aux urgences, voire une hospitalisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des urgences pédiatriques : le gouvernement lance un « plan d’action », sans convaincre                   Une épidémie plus précoce cette année            Au total, en métropole, 4 311 enfants de moins de 2 ans sont passés aux urgences pour une bronchiolite dans la semaine du 17 au 23 octobre, un chiffre presque multiplié par deux par rapport à la semaine précédente. Plus de 1 400 ont finalement été hospitalisés.            Le nombre d’hospitalisations est ainsi plus élevé que ce qui est habituellement observé en octobre, confirmant le scénario d’une épidémie plus précoce pour la deuxième année d’affilée. A son sommet, l’épidémie de l’an dernier avait abouti à quelque 2 000 hospitalisations hebdomadaires.                Cette épidémie vient frapper des services d’urgence pédiatrique qui sont plus largement plongés dans une crise liée à des conditions de travail insatisfaisantes et un manque de personnel. Des milliers de soignants ont dénoncé ce week-end une « perte de sens » à cause d’une « inaction politique irresponsable ». Le gouvernement a répondu par l’annonce d’un plan d’urgence de 150 millions d’euros, sans satisfaire les protestataires, qui jugent toujours irrésolus les problèmes de fond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions dans les réanimations pédiatriques d’Ile-de-France en raison du manque de personnel                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/26/bronchiolite-l-epidemie-continue-de-progresser-sur-fond-de-crise-de-la-pediatrie_6147409_3224.html"},"headline":"Bronchiolite\u00a0: l\u2019\u00e9pid\u00e9mie continue de progresser partout en France sur fond de crise de la p\u00e9diatrie","dateCreated":"2022-10-26T13:59:36+02:00","datePublished":"2022-10-26T13:59:36+02:00","dateModified":"2022-10-26T15:33:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le nombre d\u2019hospitalisations est plus \u00e9lev\u00e9 que ce qui est habituellement observ\u00e9 en octobre, confirmant une \u00e9pid\u00e9mie plus pr\u00e9coce pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e d\u2019affil\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/09/28/378/0/3525/1756/1342/671/60/0/53381fd_4621-1iq5hyl.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-10">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le CSM voit dans le projet de départementalisation de la police des risques d’atteinte à l’indépendance de la justice. C’est la première fois que l’institution s’exprime publiquement sur un projet de réforme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Police et justice             Réforme de la police judiciaire : le Conseil supérieur de la magistrature tire lui aussi la sonnette d’alarme      Le CSM voit dans le projet de départementalisation de la police des risques d’atteinte à l’indépendance de la justice. C’est la première fois que l’institution s’exprime publiquement sur un projet de réforme.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 16h07, mis à jour à 16h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une prise de parole d’autant plus forte qu’elle est rare. Le Conseil supérieur de la magistrature (CSM) a publié, mercredi 26 octobre, un communiqué pour faire part de sa « profonde préoccupation face au projet de réforme » de la police judiciaire. C’est la première fois que l’institution, chargée par la Constitution d’assister le chef de l’Etat dans sa fonction de garant de l’indépendance de l’autorité judiciaire, s’exprime publiquement sur un projet de réforme, qui plus est relevant d’un autre ministère que celui de la justice, en l’occurrence celui de l’intérieur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : Gérald Darmanin face à une fronde imprévue                 Le CSM voit dans la création des directions départementales de la police nationale voulue par Gérald Darmanin un véritable risque d’entrave à l’indépendance de la justice. Car derrière la réorganisation de la police nationale, le sort de la police judiciaire est devenu un enjeu. La réunion de tous les services de police (sécurité publique, police aux frontières, renseignement et police judiciaire) sous la houlette d’un directeur départemental unique, lui-même rattaché au préfet, aurait de nombreuses conséquences.          Cette réforme est très critiquée par les enquêteurs de la police judiciaire, chargés des enquêtes les plus complexes sur la criminalité organisée et la délinquance économique et financière. Alors que la filière souffre déjà d’un manque d’attractivité en raison de la complexité de la procédure pénale, ils craignent qu’en fonction des impératifs de sécurité publique du préfet, ces services spécialisés soient dévitalisés pour augmenter la présence des « bleus » dans la rue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : des premiers retours mitigés sur l’expérimentation                 Pour le CSM, les garanties de fonctionnement de la police judiciaire dans un Etat de droit, « corollaires indispensables du principe d’indépendance de l’autorité judiciaire », sont menacées en l’état par le projet de la Place Beauvau. Le communiqué de l’institution, présidée par les deux plus hauts magistrats de la Cour de cassation mais majoritairement composée de non-magistrats, énumère ainsi les garanties qu’il lui paraît essentiel de préserver : « La direction et le contrôle de la police judiciaire par les magistrats, directeursd’enquête constitutionnellement garants des libertés ; le libre choix du service d’enquête par les magistrats du parquet et les juges d’instruction ; la définition et la mise en œuvre des politiques pénales sur les territoires par les procureurs généraux et les procureurs de la République ; le respect du secret de l’enquête et de l’instruction. »          Le ministère de l’intérieur aurait davantage la main        Il vous reste 36.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/26/reforme-de-la-police-judiciaire-le-conseil-superieur-de-la-magistrature-tire-lui-aussi-la-sonnette-d-alarme_6147432_3224.html"},"headline":"R\u00e9forme de la police judiciaire\u00a0: le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature tire lui aussi la sonnette d\u2019alarme","dateCreated":"2022-10-26T16:07:02+02:00","datePublished":"2022-10-26T16:07:02+02:00","dateModified":"2022-10-26T16:46:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Le CSM voit dans le projet de d\u00e9partementalisation de la police des risques d\u2019atteinte \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance de la justice. C\u2019est la premi\u00e8re fois que l\u2019institution s\u2019exprime publiquement sur un projet de r\u00e9forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/559/0/6679/3339/1342/671/60/0/332d59c_1666790532625-000-32ll2aw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-11">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La correspondance entre le fondateur de la psychanalyse et son introductrice en France paraît enfin, témoignant crûment des préoccupations sexuelles de la princesse, mais surtout d’une exceptionnelle amitié.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Livres       Essais             « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible      La correspondance entre le fondateur de la psychanalyse et son introductrice en France paraît enfin, témoignant crûment des préoccupations sexuelles de la princesse, mais surtout d’une exceptionnelle amitié.          Par Elisabeth Roudinesco(Historienne et collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marie Bonaparte prenant en photo Sigmund Freud, dans le bureau de ce dernier, à Vienne (Autriche), en 1937.  BRIDGEMAN IMAGES                 « Correspondance intégrale. 1925-1939 », de Marie Bonaparte et Sigmund Freud, traduit de l’allemand par Olivier Mannoni, édité par Rémy Amouroux, Flammarion, 1 118 p., 42 €, numérique 29 €.            La publication de cette correspondance était attendue depuis longtemps par les historiens de la psychanalyse, curieux de connaître les détails de la cure et du rôle de Marie Bonaparte (1882-1962), cette femme si singulière, dont les lettres, alliées à celles de Freud, sont une œuvre à part entière. Tout au long de ces 885 lettres – 578 de Marie Bonaparte, en français d’abord, puis en allemand, 307 de Sigmund Freud (1856-1939), toutes en allemand, sauf rares exceptions –, on découvre enfin ce qu’a été l’amitié exceptionnelle entre l’arrière-petite-nièce de Napoléon, qui a joué un rôle central dans l’implantation de la psychanalyse en France, et le fondateur de la discipline. En 1925, quand elle le rencontre à Vienne, il est déjà atteint de son cancer de la mâchoire, qui lui fera souffrir le martyre jusqu’à sa mort, alors que le « monde d’hier » – le sien –, ­selon la formule de Stefan Zweig, est livré au chaos : montée du nazisme, du fascisme et du stalinisme, destruction de l’Europe centrale, berceau du freudisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dernières volontés de Marie Bonaparte                 Fille de l’anthropologue Roland Bonaparte (1858-1924), Marie perd sa mère à sa naissance, laquelle lui laisse une fortune colossale. Elevée par sa grand-mère paternelle, véritable tyran domestique, elle ne parvient pas à réaliser son rêve de poursuivre des études de médecine. En 1907, elle épouse le prince Georges de Grèce, homosexuel et amant de son ­oncle Valdemar de Danemark. Devenue altesse royale, elle est ­hantée par la quête d’une noble cause et par le problème de sa frigidité, qui la pousse à entretenir de multiples relations sexuelles ou amoureuses : Aristide Briand, Raymond de Saussure et, plus tard, Bronislaw Malinowski ou Marcel Griaule, qu’elle projette d’accompagner en Afrique orientale pour rencontrer des femmes excisées.          C’est donc à l’âge de 43 ans qu’elle commence son analyse avec Freud. Déses­pérée, elle est convaincue que seule la chirurgie peut la guérir. Aussi vante-t-elle les mérites d’une opération alors en vogue, pratiquée par le chirurgien viennois Josef von Halban, consistant à rapprocher le clitoris du vagin pour transférer l’orgasme de la zone clitoridienne vers la zone vaginale.          Une magnifique relation          Au fil des lettres et des rencontres, une magnifique relation se tisse entre Freud et cette princesse hors du commun, à la fois transgressive et conservatrice, l’un contraint à des amputations buccales, l’autre s’adonnant à des chirurgies inutiles. En 1926, elle fonde, avec René Laforgue, Edouard Pichon et bien d’autres, la Société psychanalytique de Paris (SPP), met en chantier, d’une manière magnifique, la traduction des œuvres du maître, organise le mouvement avec autorité, consacre sa fortune à la cause psychanalytique et entre dans le cercle étroit de la famille et des disciples. Cet engagement donne un sens à sa vie et l’éloigne du suicide. Elle l’appelle « Mon maître aimé », « Mon père ». Il lui répond : « Ma chère Mimi », « Chère Princesse », « Ma chère Marie ».        Il vous reste 64.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/26/mon-maitre-aime-chere-princesse-marie-bonaparte-sigmund-freud-et-l-orgasme-impossible_6147433_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mon ma\u00eetre aim\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Ch\u00e8re Princesse\u00a0\u00bb\u00a0: Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l\u2019orgasme impossible","dateCreated":"2022-10-26T16:09:24+02:00","datePublished":"2022-10-26T16:09:24+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:14:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Culture","Livres","Essais"],"description":"La correspondance entre le fondateur de la psychanalyse et son introductrice en France para\u00eet enfin, t\u00e9moignant cr\u00fbment des pr\u00e9occupations sexuelles de la princesse, mais surtout d\u2019une exceptionnelle amiti\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Roudinesco","description":"Historienne et collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/120/0/3490/1745/1342/671/60/0/924a7fe_1666700602107-bridgeman-1756886.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-12">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour mieux comprendre les inquiétudes liées à l’approvisionnement électrique à l’approche des vagues de froid, il faut se pencher sur le fonctionnement de notre réseau électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Les Décodeurs        Crise énergétique             Le subtil pilotage du réseau électrique en France pour éviter la panne : nucléaire, renouvelables, consommation, importations…      Pour mieux comprendre les inquiétudes liées à l’approvisionnement électrique à l’approche des vagues de froid, il faut se pencher sur le fonctionnement de notre réseau électrique.          Par Raphaëlle Aubert         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au sein du centre du Réseau de transport d’électricité, à Montigny-le-Bretonneux (Yvelines), le 15 septembre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le Réseau de transport d’électricité (RTE) et les pouvoirs publics multiplient les appels à décaler et réduire notre consommation d’électricité, plus élevée en hiver. Filiale d’Electricité de France (EDF), RTE est le gestionnaire du réseau de transport d’électricité français. Il est chargé d’assurer la continuité de l’alimentation entre les sites de production et de consommation, et les échanges entre la France et ses voisins européens. Que se passe-t-il, concrètement, sur le réseau quand les besoins en électricité augmentent ?            L’entreprise, sous contrat de service public avec l’Etat, exploite le plus grand réseau d’Europe, doté d’une cinquantaine d’interconnexions avec les pays voisins et long de plus de 100 000 kilomètres de lignes électriques de haute et de très haute tensions. Ces sortes d’« autoroutes » permettent d’acheminer de grandes quantités d’énergie sur de grandes distances, ensuite réparties au niveau régional, puis local, sur les réseaux de moyenne et basse tensions gérés en majorité par Enedis – certains clients étant directement raccordés au réseau haute tension de RTE.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="


      integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



:root {
    --air_very_high: #c41e3a;
    --air_high: #7dcae7;
    --underground_very_high: #538F5B;
    --underground_high: #8155BA;
}

#rte_map {
    height: 500px;
    z-index: 3;
}

.osm_rte .d_title_map {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.osm_rte .d_subtitle_map {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.osm_rte .d_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 12px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

.osm_rte .legend_container {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    margin-bottom: 8px;
}

.osm_rte .legend_choices {
    display: flex;
    gap: 5px;
    flex-wrap: wrap;
}

.osm_rte .legend_choice {
    display: flex;
    align-items: center;
    padding-right: 5px;
    line-height: 110%;
}

.osm_rte .leg_label {
    width: 90px;
    font-size: 12px;
}

.osm_rte .leg_swatch {
    margin-left: 4px;
    margin-right: 4px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}

.osm_rte .air_very_high {
    background-color: var(--air_very_high);
}

.osm_rte .air_high {
    background-color: var(--air_high);
}

.osm_rte .underground_very_high {
    background-color: var(--underground_very_high);
}

.osm_rte .underground_high {
    background-color: var(--underground_high);
}

.osm_rte a {
    border: none !important;
}

@media screen and (max-width: 500px) {
    #rte_map {
        height: 400px;
    }

    .osm_rte .d_title_map {
        font-size: 15px;
    }

    .osm_rte .d_subtitle_map {
        font-size: 12px;
    }

    .osm_rte .legend_container {
        font-size: 11px;
    }

    .osm_rte .legend_choices {
        display: flex;
        gap: 6px;
    }

}

[data-color-mode=dark] .osm_rte .d_subtitle_map {
   color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}


Plus de 100 000 kilomètres de lignes à haute et très haute tension
Cette carte représente l'ensemble des lignes aériennes et souterraines à haute et très haute tension du réseau public de transport d'électricité géré par RTE, au 4 juin 2022.



Aérienne très haute tension



Aérienne haute tension



Souterraine très haute tension



Souterraine haute tension






Source : ODRé (RTE)






    function initMap() {

        const lat = 46.227638;
        const lon = 2.213749;

        const rteMap = L.map('rte_map').setView([lat, lon], 5);

        L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
                attribution: '© OpenStreetMap',
                minZoom: 5,
                maxZoom: 15
            }).addTo(rteMap);

        L.geoJson(geoRte, {
            style: function (feature) {
                return {
                    stroke: true,
                    color: feature.properties.tension == "225kV" ? "#7dcae7" : "#c41e3a",
                    weight: 3,
                };
            },
            onEachFeature: function (feature, layer) {
                layer.bindPopup(feature.properties.nom_ligne);
            }
        }).addTo(rteMap);

        L.geoJson(geoUndergroundRte, {
            style: function (feature) {
                return {
                    stroke: true,
                    color: feature.properties.tension == "225kV" ? "#8155BA" : "#538F5B",
                    weight: 3,
                };
            },
            onEachFeature: function (feature, layer) {
                layer.bindPopup(feature.properties.nom_ouvrage_1);
            }
        }).addTo(rteMap);
    }

    window.onload = async function () {
        await initMap();
    };


            Un crucial équilibre entre production et consommation            Le bon fonctionnement du réseau électrique dépend d’une contrainte majeure : il est impossible de stocker l’électricité en tant que telle – mais on peut user de moyens détournés en la stockant, par exemple, sous forme d’énergie hydraulique. Le gestionnaire du réseau électrique doit donc faire en sorte d’équilibrer, en temps réel, la puissance électrique produite à nos besoins.                 Le grand indicateur d’équilibre d’un réseau est la fréquence du courant alternatif qui y circule, à savoir 50 hertz, ou 50 oscillations par seconde, une moyenne imposée sur l’ensemble du système européen (en Amérique du Nord, la fréquence est à 60 hertz). Une production trop élevée par rapport à la consommation va accroître cette fréquence. Si, au contraire, l’offre est inférieure à la demande, la fréquence baisse. Un déséquilibre trop important peut entraîner un « black-out », c’est-à-dire à une panne de courant généralisée et incontrôlée du réseau. Selon la difficulté à rétablir le courant, il peut paralyser l’ensemble d’un pays, voire tout un morceau de continent, comme le 4 novembre 2006, à la suite d’une défaillance en Allemagne qui a affecté près de 15 millions de clients à travers l’Europe de l’Ouest et du Nord.            Cet impératif d’équilibre vaut pour l’ensemble du réseau européen : au début de l’année 2018, une baisse volontaire de la production au Kosovo, en conflit avec la Serbie, a légèrement diminué la fréquence du réseau. Avec pour conséquence, dans tous les pays interconnectés, un retard de près de six minutes accumulé sur tous les radios-réveils et autres horloges branchés sur le secteur qui utilisent la fréquence précise de 50 hertz pour calculer l’heure.            Afin de rester au plus près de ces 50 hertz, des équipes de dispatchers (terme issu du verbe anglais to dispatch, « répartir » en français) de RTE se relaient, de jour comme de nuit, afin de surveiller le réseau de transport national et régional. Leur but est de piloter la production issue des centrales françaises, afin de rester au point d’équilibre, tout en observant la circulation des flux d’électricité afin de respecter la capacité de transit de chaque ligne. Dès que la fréquence varie légèrement, l’ajustement de la puissance des groupes de production se fait de manière programmée. Les imprévus sur le réseau, comme une ligne en panne, requièrent une grande réactivité pour rediriger les flux.             

.rte_to_dashboard {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
}

.rte_to_dashboard .d_wrap_to_dashboard {
    display: flex;
    align-items: center;
    gap: 8px;
}

.rte_to_dashboard .d_title_to_dashboard {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
}

.rte_to_dashboard .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_to_dashboard .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_dashboard {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_dashboard .d_title_to_dashboard {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_dashboard .d_title_blue {
    color: #3795C0;
}

.rte_to_dashboard .d_image_to_dashboard img {
    width: 100%;
    height: auto;
    border-bottom: none;
}

.rte_to_dashboard .d_image_to_dashboard img {
    width: 100%;
    height: auto;
    max-width: 500px;
    pointer-events: none;
}

.rte_to_dashboard d_hide_me {
    text-decoration: none !important;
    border-bottom: none !important;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_to_dashboard {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_to_dashboard .d_title_to_dashboard {
        font-size: 14px;
    }

    .rte_to_dashboard .d_image_to_dashboard img {
        display: none;
    }
}



Signal écowatt, nucléaire, renouvelables, fossiles : retrouvez ici notre tableau de bord en un coup d'œil sur la production et la consommation d'électricité en France.





            Anticiper la consommation électrique, miroir de la vie quotidienne            Les dispatchers de RTE disposent d’outils très fiables pour anticiper les besoins et les flux électriques. Ils travaillent notamment avec des prévisionnistes capables de prédire notre niveau de consommation électrique tout au long de la journée, à partir de plusieurs critères :            l’historique de consommation des années précédentes ;le « profil type » de la date concernée – les besoins sont plus élevés en hiver qu’en été, en semaine que pendant le week-end, ou encore à la fin de la journée de travail plutôt qu’au beau milieu de la nuit ;la météo (température, ensoleillement), le chauffage – et dans une moindre mesure l’éclairage – sollicitant fortement le réseau. En hiver, pour chaque degré en moins, la demande d’électricité augmente de 2 400 mégawatts (MW) ;la capacité de certains clients industriels, raccordés au réseau, à réduire leur consommation, si cela est nécessaire.             

.rte_annual a:link {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_annual a:hover {
    color: #01364F;
}

.rte_annual {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    padding: 20px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

.rte_annual .d_title_annual {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.rte_annual .d_subtitle_annual {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.rte_annual .contenant_titre {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 20px 0;
    margin: 20px 0 10px 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    color: rgba(61, 61, 61, 1);
    align-items: center;
    justify-content: center;
}

.contenant_titre svg.fleche_annual {
    height: 25px;
}

.contenant_titre svg.gauche {
    transform: rotate(180deg);
}

.active {
    fill: #026B9C;
    cursor: pointer;
}

.active:hover {
    fill: #01364F;
}

.inactive {
    fill: #A4A9B4;
    cursor: default;
}

.rte_annual .contenant_phrase_annual {
    font-size: 18px;
    line-height: 24px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
    text-align: center;
}

.rte_annual .emphasis {
    color: #026B9C;
    font-weight: 600;
}

[data-color-mode="dark"] .active {
    fill: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .active:hover {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .inactive {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] .rte_annual .contenant_titre {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

.rte_annual .titre_jour {
    margin: 0 22px;
    width: 170px;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #01364F;
}

.rte_annual .titre_jour sup {
    text-transform: lowercase;
}

[data-color-mode=dark] .rte_annual .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

.rte_annual .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    line-height: 21px;
    color: #666E80;
    background-color: rgba(2, 107, 156, 0.05);
    border-radius: 5px;
    padding: 15px;
}

.rte_annual .contenant_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 28px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .contenant_source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

.rte_annual .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

/* CSS du chart */

.chart .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linecap: round;
}

.chart .ligne.line-21 {
    stroke-width: 1.75px;
    stroke: #01364F;
}

.chart .ligne.line-20 {
    stroke-width: 1.75px;
    stroke: #026B9C;
}

.chart .aire {
    fill: lightblue;
    fill-opacity: 80%;
}


/* la grille */

.chart .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.chart .grid .domain {
    display: none;
}


/* les axes  */

.chart .axes line,
.chart .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.y line,
.chart .axes.y .domain {
    display: none;
}

.chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.chart .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.chart .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes line,
[data-color-mode=dark] .chart .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.chart .axes.y {
    text-anchor: start;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.chart .grid .domain,
.chart .axes.x .domain {
    display: none;
}

.chart .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

/* légende générale */

.rte_annual .dec_legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
    margin-top: 10px;
}

.rte_annual .dec_legende span.carre {
    display: inline-block;
    width: 22px;
    height: 14px;
    margin: 0 5px -1px 0;
}

.rte_annual .dec_legende span.carre.env {
    background-color: lightblue;
    opacity: 80%;
}

.rte_annual .dec_legende span.carre.legline-20 {
    width: 18px;
    height: 8px;
    border-top: 1.75px solid #026B9C;
}

.rte_annual .dec_legende span.carre.legline-21 {
    width: 18px;
    height: 8px;
    border-top: 1.75px solid #01364F;
}

.rte_annual .dec_ligneleg {
    padding: 1px 12px 1px 1px;
}

/* Mobile */

@media screen and (max-width:500px) {

    .rte_annual .dec_legende {
        display: block;
    }

    .rte_annual .dec_legende span.carre {
        width: 22px;
    }

    .rte_annual .d_title_annual {
        font-size: 18px;
    }

    .rte_annual .d_subtitle_annual {
        font-size: 15px;
    }

    .rte_annual .d_explications {
        font-size: 12px;
    }

    .rte_annual .contenant_source {
        padding-top: 12px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .rte_annual_chart .chart .ligne.line-20 {
    stroke: rgba(229, 236, 245, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual_chart .chart .ligne.line-21 {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual_chart .chart .aire {
    fill: lightblue;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .dec_legende span.carre.env {
    background-color: 1.75px solid lightblue;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .dec_legende span.carre.legline-20 {
    border-top: 1.75px solid rgba(229, 236, 245, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .dec_legende span.carre.legline-21 {
    border-top: 1.75px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual {
    border-top: 1px solid #3C3C3C;
    border-bottom: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .d_subtitle_annual {
     color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .d_explications {
    background: rgba(45, 48, 53, 1);
    color: rgba(255, 255, 255, 0.40);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .contenant_titre {
    color: #3795C0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(60, 60, 60, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .contenant_phrase_annual {
    color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_annual .emphasis {
    color: #3795C0 !important;
}

[data-color-mode="dark"] a:link {
    color: #3795C0 !important;
}


La demande en électricité suit un cycle selon les saisons

        Ce graphique présente, sur une année, la moyenne hebdomadaire du niveau de consommation d'électricité en France hexagonale, pour 2020 et 2021, ainsi qu'une enveloppe moyenne pour les années 2014 à 2019.


        La consommation, exprimée en mégawatts, est corrigée des aléas climatiques et des effets calendaires.
« En moyenne sur l’année, l’écart de consommation comparé à la moyenne des années 2014-2019 est de l’ordre de 3 % », écrit RTE.




 2020
 2021
 Enveloppe 2014-2019


Source : RTE







function drawAnnual() {

    const data = [{"semaine":"01/01/2021","mm_yyyy":"01/2021","env_max":74.19543,"env_min":67.57392,"conso_2020":68.3454583333333,"conso_2021":74.0006208333333},{"semaine":"11/01/2021","mm_yyyy":"01/2021","env_max":75.54116,"env_min":74.18036,"conso_2020":72.93345,"conso_2021":73.3931708333333},{"semaine":"18/01/2021","mm_yyyy":"01/2021","env_max":75.52398,"env_min":74.34974,"conso_2020":73.8129833333333,"conso_2021":72.2632416666666},{"semaine":"25/01/2021","mm_yyyy":"01/2021","env_max":74.41238,"env_min":72.56632,"conso_2020":74.0304166666666,"conso_2021":71.6742833333333},{"semaine":"01/02/2021","mm_yyyy":"02/2021","env_max":74.03317,"env_min":71.72146,"conso_2020":72.182925,"conso_2021":70.3167416666666},{"semaine":"08/02/2021","mm_yyyy":"02/2021","env_max":73.89752,"env_min":71.43009,"conso_2020":71.905425,"conso_2021":70.3381333333333},{"semaine":"15/02/2021","mm_yyyy":"02/2021","env_max":71.6226,"env_min":70.07531,"conso_2020":71.132725,"conso_2021":67.709},{"semaine":"22/02/2021","mm_yyyy":"02/2021","env_max":69.53284,"env_min":67.64112,"conso_2020":68.9028333333333,"conso_2021":65.9966416666666},{"semaine":"01/03/2021","mm_yyyy":"03/2021","env_max":69.10689,"env_min":67.30823,"conso_2020":68.0751166666666,"conso_2021":63.4764583333333},{"semaine":"08/03/2021","mm_yyyy":"03/2021","env_max":67.34155,"env_min":64.61099,"conso_2020":67.0847666666666,"conso_2021":61.6374666666666},{"semaine":"15/03/2021","mm_yyyy":"03/2021","env_max":65.54068,"env_min":62.87192,"conso_2020":64.9355333333333,"conso_2021":61.1102208333333},{"semaine":"22/03/2021","mm_yyyy":"03/2021","env_max":63.10198,"env_min":60.80663,"conso_2020":56.89625,"conso_2021":57.0783166666666},{"semaine":"29/03/2021","mm_yyyy":"03/2021","env_max":61.37303,"env_min":59.2833,"conso_2020":50.9414,"conso_2021":55.8370666666666},{"semaine":"05/04/2021","mm_yyyy":"04/2021","env_max":60.71339,"env_min":56.6196,"conso_2020":48.7192916666666,"conso_2021":52.7004270833333},{"semaine":"12/04/2021","mm_yyyy":"04/2021","env_max":56.44567,"env_min":54.00292,"conso_2020":48.2951083333333,"conso_2021":50.5963416666666},{"semaine":"19/04/2021","mm_yyyy":"04/2021","env_max":53.92137,"env_min":51.37852,"conso_2020":46.4793020833333,"conso_2021":48.8504375},{"semaine":"26/04/2021","mm_yyyy":"04/2021","env_max":51.91125,"env_min":49.18791,"conso_2020":45.6850916666666,"conso_2021":47.3770416666666},{"semaine":"03/05/2021","mm_yyyy":"05/2021","env_max":49.59393,"env_min":47.52736,"conso_2020":44.0920729166666,"conso_2021":46.3569291666666},{"semaine":"10/05/2021","mm_yyyy":"05/2021","env_max":49.6946,"env_min":44.82493,"conso_2020":43.2162708333333,"conso_2021":44.6169583333333},{"semaine":"17/05/2021","mm_yyyy":"05/2021","env_max":48.01361,"env_min":46.96506,"conso_2020":42.6153333333333,"conso_2021":45.9027791666666},{"semaine":"24/05/2021","mm_yyyy":"05/2021","env_max":47.96242,"env_min":45.79135,"conso_2020":41.4799270833333,"conso_2021":45.8158125},{"semaine":"31/05/2021","mm_yyyy":"05/2021","env_max":47.86476,"env_min":45.75414,"conso_2020":42.127775,"conso_2021":44.7483583333333},{"semaine":"07/06/2021","mm_yyyy":"06/2021","env_max":48.23403,"env_min":46.2295,"conso_2020":43.2721354166666,"conso_2021":45.2204458333333},{"semaine":"14/06/2021","mm_yyyy":"06/2021","env_max":47.83585,"env_min":46.7468,"conso_2020":44.1571916666666,"conso_2021":45.4622708333333},{"semaine":"21/06/2021","mm_yyyy":"06/2021","env_max":48.11594,"env_min":46.50753,"conso_2020":44.5999166666666,"conso_2021":45.7951583333333},{"semaine":"28/06/2021","mm_yyyy":"06/2021","env_max":48.37178,"env_min":46.92224,"conso_2020":44.50775,"conso_2021":46.2772458333333},{"semaine":"05/07/2021","mm_yyyy":"07/2021","env_max":48.49467,"env_min":47.74691,"conso_2020":45.5508166666666,"conso_2021":46.5106083333333},{"semaine":"12/07/2021","mm_yyyy":"07/2021","env_max":49.21708,"env_min":46.89782,"conso_2020":46.3868583333333,"conso_2021":46.0127604166666},{"semaine":"19/07/2021","mm_yyyy":"07/2021","env_max":48.52069,"env_min":47.80428,"conso_2020":45.5391145833333,"conso_2021":46.1621375},{"semaine":"26/07/2021","mm_yyyy":"07/2021","env_max":48.65418,"env_min":47.12645,"conso_2020":46.169075,"conso_2021":45.719625},{"semaine":"02/08/2021","mm_yyyy":"08/2021","env_max":47.18772,"env_min":44.00586,"conso_2020":45.5588333333333,"conso_2021":42.3754666666666},{"semaine":"09/08/2021","mm_yyyy":"08/2021","env_max":43.55182,"env_min":42.52707,"conso_2020":42.4738416666666,"conso_2021":41.711025},{"semaine":"16/08/2021","mm_yyyy":"08/2021","env_max":43.56767,"env_min":41.32995,"conso_2020":41.602275,"conso_2021":42.4024041666666},{"semaine":"23/08/2021","mm_yyyy":"08/2021","env_max":46.32757,"env_min":42.97549,"conso_2020":42.4471083333333,"conso_2021":44.103575},{"semaine":"30/08/2021","mm_yyyy":"08/2021","env_max":47.5626,"env_min":45.83412,"conso_2020":44.5375833333333,"conso_2021":46.0107333333333},{"semaine":"06/09/2021","mm_yyyy":"09/2021","env_max":47.62197,"env_min":46.43826,"conso_2020":45.3193583333333,"conso_2021":45.4417666666666},{"semaine":"13/09/2021","mm_yyyy":"09/2021","env_max":47.88036,"env_min":46.63391,"conso_2020":45.3177833333333,"conso_2021":45.7616791666666},{"semaine":"20/09/2021","mm_yyyy":"09/2021","env_max":48.46566,"env_min":46.22503,"conso_2020":44.8502833333333,"conso_2021":46.0366416666666},{"semaine":"27/09/2021","mm_yyyy":"09/2021","env_max":48.77957,"env_min":46.71032,"conso_2020":45.4092583333333,"conso_2021":46.9465},{"semaine":"04/10/2021","mm_yyyy":"10/2021","env_max":49.92422,"env_min":48.23444,"conso_2020":48.5657333333333,"conso_2021":48.4894791666666},{"semaine":"11/10/2021","mm_yyyy":"10/2021","env_max":51.023,"env_min":49.78429,"conso_2020":50.0923416666666,"conso_2021":49.7011333333333},{"semaine":"18/10/2021","mm_yyyy":"10/2021","env_max":53.3642,"env_min":50.95844,"conso_2020":50.2824208333333,"conso_2021":52.4230166666666},{"semaine":"25/10/2021","mm_yyyy":"10/2021","env_max":55.42478,"env_min":53.66142,"conso_2020":52.7169416666666,"conso_2021":53.8468333333333},{"semaine":"01/11/2021","mm_yyyy":"11/2021","env_max":56.42277,"env_min":55.42046,"conso_2020":55.0399875,"conso_2021":56.5086927083333},{"semaine":"08/11/2021","mm_yyyy":"11/2021","env_max":60.60015,"env_min":58.90059,"conso_2020":56.6056583333333,"conso_2021":58.742828125},{"semaine":"15/11/2021","mm_yyyy":"11/2021","env_max":63.46771,"env_min":60.81054,"conso_2020":57.9225416666666,"conso_2021":61.9294833333333},{"semaine":"22/11/2021","mm_yyyy":"11/2021","env_max":67.06053,"env_min":63.93731,"conso_2020":61.5066208333333,"conso_2021":65.2044791666666},{"semaine":"29/11/2021","mm_yyyy":"11/2021","env_max":69.22274,"env_min":66.39007,"conso_2020":63.6337541666666,"conso_2021":69.2738458333333},{"semaine":"06/12/2021","mm_yyyy":"12/2021","env_max":70.59733,"env_min":69.10442,"conso_2020":65.8665583333333,"conso_2021":71.02805},{"semaine":"13/12/2021","mm_yyyy":"12/2021","env_max":73.1365,"env_min":71.18981,"conso_2020":68.4592458333333,"conso_2021":71.4737625},{"semaine":"20/12/2021","mm_yyyy":"12/2021","env_max":73.00591,"env_min":70.78237,"conso_2020":66.0856,"conso_2021":69.76415}];

    // Définir le device et le mode de couleurs

    const largeur = document.querySelector(".rte_annual_chart").offsetWidth;
    let daltonien = false;
    const dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
    const dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    const dureeTransition = 750;
    const easement = d3.easeExp;
    let mobileDec = largeur     let modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";

    // Dates utiles

    const parseWeek = d3.timeParse("%d/%m/%Y");


    function dateHumaine(dtmp, withDay, withFullMonth, withYear, withHour) {
        // une date écrite en toutes lettres

        const jdls = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];
        const letterDay = withDay ? jdls[dtmp.getDay()] + " " : '';
        const month = withFullMonth ? " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] : " " + dicoMoisCourt[+dtmp.getMonth()] + '.';
er" : +dtmp.getDate());
        const yearTmp = withYear === true ? " " + dtmp.getFullYear() : '';
        const hour = withHour === true ? " à " + dtmp.getHours() + " h" : '';

        return letterDay + dayTmp + month + yearTmp + hour;
    }

    function dateMachine(cetteDate) {
        // pour sortir une date au format AAAA-MM-JJ

        const ceMois = +(cetteDate.getMonth()) + 1;
        return cetteDate.getFullYear() + "-" + ((ceMois     }

    function milliers(num) {
        // une fonction pour convertir en chiffres lisibles

        let resultat = 0;
        if (num             resultat = num;
        }
        else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "");
        }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "");
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }

    // Définir les dimensions

    const margin = {
        top: mobileDec ? largeur / 14 : largeur / 30,
        right: largeur * .01,
        bottom: mobileDec ? largeur / 10 : largeur / 20,
        left: mobileDec ? largeur * .03 : largeur * .02
    };

    const ratio = mobileDec ? .9 : .5;
    const width = largeur - margin.left - margin.right;
    const height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;


    // Dessiner le svg et les grands groupes

    const svg = d3.select(".rte_annual_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("class", "chart")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("transform", `translate(${margin.left},${margin.top})`);

    const axes = svg.append("g").attr("class", "axes_rte");
    const aires = svg.append("g").attr("class", "aires_rte");
    const lignes = svg.append("g").attr("class", "lignes_rte");

    // Définir la texture

    let tex = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(8)
        .strokeWidth(2.5)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .stroke(modeNuit ? "rgba(255, 255, 255, .04)" : "rgba(173, 216, 230, .25)")
        .background(modeNuit ? "rgba(255, 255, 255, .04)" : "rgba(173, 216, 230, .15)");

    svg.call(tex);

    // Définir tous les éléments qui vont bouger

    const average = aires.append("path").attr("class", "aire");

    const line20 = lignes.append("path").attr("class", "ligne line-20");

    const line21 = lignes.append("path").attr("class", "ligne line-21");

    const yAxis = axes.append("g");
    const xAxis = axes.append("g");

    const grid = axes.append("g");

    // La fonction pour mettre à jour le chart

 {

        // Les échelles

 parseWeek(d.semaine));
 d.env_max)];


        const yScale = d3.scaleLinear()
            .range([height, 0])
            .domain(yDomain);

        const xScale = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
            .domain(xDomain);

        const lineF2021 = d3.line()
 xScale(parseWeek(d.semaine)))
 yScale(+d.conso_2021));

        const lineF2020 = d3.line()
 xScale(parseWeek(d.semaine)))
 yScale(+d.conso_2020));

        const area = d3.area()
 xScale(parseWeek(d.semaine)))
 yScale(+d.env_min))
 yScale(+d.env_max));

        average.transition().duration(dureeTransition).ease(easement).attr("d", area(data));
        line20.transition().duration(dureeTransition).ease(easement).attr("d", lineF2020(data));
        line21.transition().duration(dureeTransition).ease(easement).attr("d", lineF2021(data));

        // L'axe y

        yAxis.transition().duration(dureeTransition).ease(easement).attr("class", "axes y passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
 d == 0 ? d + " MW" : d + " 000 MW"));

 d3.axisLeft(yScale).ticks(5);

        // La grille

        grid.transition().duration(dureeTransition).ease(easement).attr("class", "grid")
        .call(makeYGridLines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        );

        xAxis.attr("class", "axes x passelect")
            .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 {
                const modulo = 2;
                return i % modulo != 0 ? dicoMoisCourt[d.getMonth()] : '';
            }));

    }

    updateGraph(data);
}

// Tout lancer une première fois

drawAnnual();


            Certains événements sont, par ailleurs, connus pour amplifier ou réduire la demande en électricité. « Les prévisionnistes savent tout à fait anticiper l’effet d’un grand événement sportif international, comme un match, sur le niveau de consommation électrique », relève Anne Blavette, chercheuse en génie électrique au Centre national de la recherche scientifique (CNRS, laboratoire Satie de l’Ecole normale supérieure de Rennes).                Le pic historique de demande en électricité date du 8 février 2012, à hauteur de 102 986 MW, selon Eco2mix. En 2021, il s’est établi à 88 440 MW, le 11 janvier, contre un minimum de 29 550 MW, le 8 août. A titre de comparaison, la puissance maximale de la centrale nucléaire de Saint-Alban, en Isère, s’élève à 2 670 MW.            A l’échelle de l’année 2021, les entreprises et professionnels ont été les plus grands utilisateurs d’électricité (46 % de la consommation finale), suivis par le secteur résidentiel (38 %) et la grande industrie (16 %), raccordée directement au réseau géré par RTE.             

La consommation

        Ce graphique présente, au fil de la journée, le niveau de consommation d'électricité réel et estimé par RTE, en France hexagonale. Utilisez les flèches pour explorer les données des jours précédents.


        Attention, le terme « consommation », même s’il est couramment utilisé par les gestionnaires du système électrique, peut induire en erreur. Il s’agit de la puissance moyenne appelée par le réseau, pour chaque quart d’heure, en mégawatts.











.





 Consommation réelle
 Prévision de consommation


Source : RTE







            Adapter la production et les importations, un levier d’action limité cet hiver            Pour garantir l’alimentation électrique, la logique est d’ajuster les programmes de production selon les prévisions de consommation. Mais toutes les centrales électriques ne peuvent pas le faire de manière flexible et rapide, tout dépend de la source d’énergie qu’elles utilisent.                Autre problème de taille pour l’hiver à venir, le parc électrique français est loin de tourner à plein régime : sa capacité de production réelle risque d’être sous-dimensionnée par rapport aux besoins. « Notre système électrique est aujourd’hui en transition. Les marges disponibles en hiver sont réduites. Jusqu’en 2024, une vigilance est de mise durant ces périodes de forte consommation », prévient RTE dans son point presse du 18 octobre.             

La production

        Suivez, pour chaque heure, la puissance moyenne de production en France hexagonale, en mégawatts. Les données sont regroupées par sources d’énergie.


        Utilisez les flèches pour explorer les données des sept jours précédents. Vous pouvez filtrer par catégorie en cliquant sur la légende.











.








Fossiles




Renouvelables




Nucléaire




Solde imports / exports





Source : RTE






            Le nucléaire. En France, 69 % de l’électricité produite en 2021 provenait des centrales nucléaires. Ce type de production est utilisé en « base », avec une production contrôlée relativement constante au cours de la journée. Mais ce comportement est également dû à une contrainte technique. « Il faut plusieurs heures pour augmenter la puissance de production d’une centrale nucléaire, ce qui fait que cette source d’énergie ne peut pas être utilisée pour répondre rapidement aux pics de consommation », explique Anne Blavette.            Par ailleurs, de nombreux réacteurs nucléaires sont actuellement à l’arrêt, ce qui fait que toute la puissance installée ne pourra pas être exploitée. Le 24 octobre, 27 des 56 réacteurs nucléaires français étaient indisponibles.                « La crise du Covid-19 a bousculé le programme de maintenance et de remise en service des centrales nucléaires, et ce retard est difficile à rattraper pour EDF », détaille Maïté Jauréguy-Naudin, directrice data et innovation à RTE. A cela s’ajoutent des défauts de corrosion repérés sur plusieurs réacteurs, et les grèves pour les salaires, qui pourront accentuer les retards de remise en service.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec les grèves dans le nucléaire, l’inquiétude grandit sur l’approvisionnement électrique cet hiver                   Les combustions fossiles. D’autres sources d’énergie, plus flexibles, permettent d’ajuster la production au plus vite. La France a surtout recours à ses centrales thermiques (7 % de la production en 2021), notamment à gaz, lors des pics de consommation.            Les stocks de gaz sont au plus haut avant l’hiver, mais ils devront être utilisés avec parcimonie, en raison des prix élevés et de l’approvisionnement rendu complexe par la guerre en Ukraine.                Pour compenser, la France a relevé, pour 2022, le plafond de durée d’utilisation des centrales à charbon, très émettrices de CO2. Le site de Saint-Avold, en Moselle, a, par exemple, été rouvert.             

:root {
    --coal_light: #140E05;
    --coal_dark: #140E05;
    --oil_light: #543A13;
    --oil_dark: #543A13;
    --gas_light: #9E6C22;
    --gas_dark: #9E6C22;
    --other_fossil_light: #CCCCCC;
    --other_fossil_dark: #CCCCCC;;
}

.rte_therm {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    padding: 20px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

.rte_therm .d_title_therm {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 28px;
    line-height: 142%;
    color: #026B9C;
    margin-bottom: 10px;
}

.rte_therm .d_subtitle_therm {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.rte_therm .title_container_therm {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 20px 0;
    margin: 20px 0 10px 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    color: rgba(61, 61, 61, 1);
    align-items: center;
    justify-content: center;
}

.title_container_therm svg.fleche_therm {
    height: 25px;
}

.title_container_therm svg.gauche {
    transform: rotate(180deg);
}

.active {
    fill: #026B9C;
    cursor: pointer;
}

.active:hover {
    fill: #01364F;
}

.inactive {
    fill: #A4A9B4;
    cursor: default;
}

.rte_therm .contenant_phrase_therm {
    font-size: 20px;
    line-height: 26px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
    text-align: center;
}

.rte_therm .emphasis {
    color: #026B9C;
    font-weight: 600;
}

.rte_therm .titre_jour {
    margin: 0 22px;
    width: 170px;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #01364F;
}

.rte_therm .titre_jour sup {
    text-transform: lowercase;
}

.rte_therm .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    line-height: 21px;
    color: #666E80;
    background-color: rgba(2, 107, 156, 0.05);
    border-radius: 5px;
    padding: 15px;
}

.rte_therm .contenant_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 28px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

.rte_therm .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}


/* grid */

.chart .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.chart .grid .domain {
    display: none;
}

.renew .grid .tick:first-of-type line, .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0;
}

[data-color-mode=dark] .renew .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

/* les axes  */

.chart .axes line,
.chart .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.y line,
.chart .axes.y .domain {
    display: none;
}

.chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.chart .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.x text {
    transform: translateX(4px);
}

.chart .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .6);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes line,
[data-color-mode=dark] .chart .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.chart .axes.y {
    text-anchor: start;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.chart .grid .domain,
.chart .axes.x .domain {
    display: none;
}

[data-color-mode=dark] .chart .ligne.prev {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

/* Legend */

.legend_container {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_subtitle {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.legend_choices {
    display: flex;
    gap: 10px;
}

.legend_choice {
    display: flex;
    align-items: center;
}

.legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #E8EAEE;
    cursor: pointer;
}

.leg_swatch {
    margin-left: 4px;
    margin-right: 4px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}

/* Couleurs mode light */

.prod_nuclear {
    background-color: var(--nuclear_light);
}

.prod_fossil {
    background: var(--fossil_light);
}

.prod_renewable {
    background: var(--renewable_light);
}

.prod_import_export {
    background: var(--import_export_light);
}

.renew_wind {
    background: var(--wind_light);
}

.renew_therm {
    background: var(--therm_light);
}

.renew_pumped {
    background: var(--pumped_light);
}

.renew_other {
    background: var(--other_renewable_light);
}

.fossil_gas {
    background: var(--gas_light);
}

.fossil_oil {
    background: var(--oil_light);
}

.fossil_coal {
    background: var(--coal_light);
}

.fossil_other {
    background: var(--other_fossil_light);
}

.line_max {
    pointer-events: none;
    stroke: #383F4E;
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-dasharray: 2;
}

.text_max {
    text-anchor: end;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    fill: #383F4E;
}

/* Tooltip */

.rect_tt {
    pointer-events: none;
    fill: none;
    opacity: 0;
}

.rect_active {
    stroke-width: 30px;
    fill: #fff;
    opacity: .2;
}

.rte_therm_tooltip {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: 0;
    font-size: 12px;
    position: absolute;
    overflow: visible;
    background: rgba(255, 255, 255, 0.93);
    text-align: left;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    margin: 0px;
    line-height: 15px;
    color: #2A303B;
    box-sizing: border-box;
    padding: 12px 12px;
    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 300px;
    border-radius: 3px;
    box-shadow: 0px 4px 7px 2px rgba(0, 0, 0, 0.10);
}

.rte_therm_tooltip_title {
    font-weight: 500;
    padding-bottom: 4px;
    border-bottom: solid 1px #E2E4E9;
}

.rte_therm_tooltip_value {
    padding-top: 8px;
}

.rte_therm_tooltip_line {
    display: flex;
}

.rte_therm_swatch {
    margin-right: 4px;
    width: 12px;
    height: 12px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}


/* Mobile tooltip */

@media screen and (max-width:530px) {
    .rte_therm_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 15px 15px 30px 15px;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        pointer-events: auto;
    }

    .rte_therm_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: 8px;
        right: 12px;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 30px;
    }

    .rte_therm {
        padding: 12px 12px;
        width: 90vw;
    }

    .legend_choices {
        display: flex;
        gap: 6px;
        flex-wrap: wrap;
    }

    .rte_therm .d_title_therm {
        font-size: 20px;
    }

    .rte_therm .d_subtitle_therm {
        font-size: 12px;
    }

    .rte_therm .d_explications {
        font-size: 12px;
        line-height: 18px;
    }

    .rte_therm .contenant_phrase_therm {
        font-size: 17px;
        line-height: 23px;
    }

    .rte_therm .title_container_therm {
        padding: 16px 0;
        margin: 16px 0 0 0;
    }

    .rte_therm .contenant_source {
        padding-top: 12px;
    }

    .rte_subtitle {
        font-size: 15px;
    }

    .legend_container {
        font-size: 11px;
    }

    .rte_therm .titre_jour {
        font-size: 11px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .rte_therm_tooltip {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: rgba(24, 26, 30, .9)!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_therm_tooltip hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_nuclear {
    background: var(--nuclear_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_fossil {
    background: var(--fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_renewable {
    background: var(--renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_import_export {
    background: var(--import_export_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_wind {
    background: var(--wind_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_therm {
    background: var(--therm_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_pumped {
    background: var(--pumped_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_other {
    background: var(--other_renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_gas {
    background: var(--gas_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_oil {
    background: var(--oil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_coal {
    background: var(--coal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_other {
    background: var(--other_fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_therm {
    background: #212327;
    border-top: 1px solid #3C3C3C;
    border-bottom: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"].rte_therm .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .contenant_source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .active {
    fill: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .active:hover {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .inactive {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .title_container_therm {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .d_subtitle_therm {
   color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .d_explications {
    background: rgba(45, 48, 53, 1);
    color: rgba(255, 255, 255, 0.50);
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .d_title_therm {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_therm .title_container_therm {
    color: #3795C0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(60, 60, 60, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_therm .contenant_phrase_therm {
    color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_therm .emphasis {
    color: #3795C0 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #46484B;
    cursor: pointer;
}

[data-color-mode="dark"] .rect_active {
    fill: #000;
    opacity: .2;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_therm_tooltip_title {
    border-bottom: solid 1px rgba(255, 255, 255, 0.10);
}


Le gaz est la source d'énergie fossile la plus utilisée

        Puissance moyenne de production d'électricité issue des énergies fossiles, en France hexagonale, en mégawatts, par heure. Attention, l'échelle change selon le jour choisi.
















Charbon



Gaz



Fioul



Autres





Source : RTE







function drawFossil() {


    // Définir le device et le mode de couleurs

    const largeur = document.querySelector(".rte_therm").offsetWidth;
    const dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sept", "oct", "nov", "déc"];
    const dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    const categs = ['oil', 'coal', 'gas', 'other_fossil'];

    const categDict = {
        coal: 'Charbon',
        oil: 'Fioul',
        gas: 'Gaz',
        other_fossil: 'Autres',
    };

    const dureeTransition = 750;
    let isMobile = largeur     let modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";


    // Définir les dates utiles

    const parserJournee = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
    const parserHeure = d3.timeParse("%H");
    const date = new Date(parserJournee(data_fossils[data_fossils.length - 1].h));
    const today = new Date(date);
    const tooFar = new Date(today);
    const tooOld = new Date(today);
    tooOld.setDate(today.getDate() - 7);

    function dateHumaine(dtmp, withDay, withFullMonth, withYear, withHour) {
        // une date écrite en toutes lettres

        const jdls = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];
        const letterDay = withDay ? jdls[dtmp.getDay()] + " " : '';
        const month = withFullMonth ? " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] : " " + dicoMoisCourt[+dtmp.getMonth()] + '.';
er" : +dtmp.getDate());
        const yearTmp = withYear === true ? " " + dtmp.getFullYear() : '';
        const hour = withHour === true ? " à " + dtmp.getHours() + " h" : '';

        return letterDay + dayTmp + month + yearTmp + hour;
    }

    function dateMachine(cetteDate) {
        // pour sortir une date au format AAAA-MM-JJ

        const ceMois = +(cetteDate.getMonth()) + 1;
        return cetteDate.getFullYear() + "-" + ((ceMois     }

    function milliers(num) {
        // un fonction pour convertir en chiffres lisibles

        let resultat = 0;
        if (num             resultat = '-' + String(((-num) / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
 -1000 && num             resultat = num;
        }
        else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "");
        }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "");
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }

    // Définir les dimensions

    let margin = {
        top: isMobile ? largeur / 20 : largeur / 60,
        right: largeur * .01,
        bottom: isMobile ? largeur / 25 : largeur / 50,
        left: largeur * .01
    };

    const ratio = isMobile ? .5 : .3;
    const width = largeur - margin.left - margin.right;
    const height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    // Dessiner les svg

    const svg = d3.select(".rte_therm_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("class", "chart prod")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("class", "g_therm")
        .attr("transform", `translate(${margin.left},${margin.top})`);


    // Formatter les données selon la date et les catégories sélectionnées

    function formatData(day, categs) {

        const parseDay = d3.timeFormat("%Y-%m-%d");
        const toLook = parseDay(day);

 d.h.split("T")[0] == toLook && categs.includes(d.type));

        const nextDay = new Date(day);
        nextDay.setDate(nextDay.getDate() + 1);

        const lastTime = filtered[filtered.length - 1].h;

 {
 {
                if (d.h == lastTime) {
                    if (d.h.split("T")[1] == "23:00:00+02:00") {
                        data.push({type: d.type, h: `${parseDay(nextDay)}T00:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                    else {
                        const currentHour = d.h.split("T")[1].split(":")[0];
                        const nextHour = +currentHour + 1;
                        data.push({type: d.type, h: `${d.h.split("T")[0]}T${nextHour}:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                }
            });
        }

        fillBlanks(filtered);

        return filtered;
    }

    // Définir les groupes de tout ce qui va bouger

    const seriesGroup = svg.append("g");
    const yGroup = svg.append("g");
    const xGroup = svg.append("g");
    const grid = svg.append("g");

    let xAxisSave;

    // Définir les tooltips et les barres

    const tooltip = d3.select(".rte_therm_tooltip");
    const tooltipRect = svg.append('rect').attr("class", "rect_tt");

    // La fonction qui dessine ou adapte les graphes selon la date

 {

        // Formatter les donnees

        const data = formatData(date, categs);

        const parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
        const parseDay = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
        const parserHeure = d3.timeParse("%H");

 new Date(parseTime(d.h));
 +d.val;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderDescending;
        const curve = d3.curveStepAfter;

        // Les échelles de couleurs

        const color = modeNuit
        ? d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--oil_dark)', 'var(--coal_dark)', 'var(--gas_dark)', 'var(--other_fossil_dark)'])
        : d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--oil_light)', 'var(--coal_light)', 'var(--gas_light)', 'var(--other_fossil_light)']);

        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);

        const chartDate = new Date(date);
        const xAxisDomain = [xDomain[0], chartDate.setHours(23)];

        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));

        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => {
            return Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})
        }));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xAxisDomain, xRange).nice();
        const yScale = yType(yDomain, yRange);

        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(24).tickPadding(8).tickSizeOuter(0);
 d3.axisLeft(yScale);

        const area = d3.area()
            .curve(curve)
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        // L'axe y

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left + 10},-8)`)
            .attr("class", "axes y passelect")
            .transition()
                .duration(500)
 milliers(d) + " MW"));

        // Les aires

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("d", area);

        // Les grilles

        grid
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .attr("class", "grid")
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis()
                .ticks(3)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.left)
                .tickFormat("")
            );

        // L'axe x

        if (!xAxisSave) {
            xGroup
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .attr("class", "axes x passelect")
                .transition()
                    .duration(500)
 {
                    const modulo = isMobile ? 4 : 3;
                    return i % modulo == 0 && i != 24 ? d.getHours() + " h" : '';
                }));

            xAxisSave = xDomain;
        }

        // La gestion des tooltips

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);

        // Afficher le tooltip

        function moveTooltip(event) {

            const [x, y] =  d3.pointer(event, svg.node());

            // dates

            const datePoint = new Date(xScale.invert(x));

 xDomain[1]) return;

            const format = d3.timeFormat("%Y-%m-%dT%H");
            const date = format(datePoint);
 d.h.split(':')[0] == date).h));
            const readableDate = dateHumaine(datePoint, false, true, false, false) + " de " + (datePoint.getHours() == 0 ? 'minuit' : datePoint.getHours()) + (datePoint.getHours() + 1 == 24 ? ' h à minuit' : ' à ' + (datePoint.getHours() + 1) + " h");

            const plusOne = new Date(hour);
            plusOne.setTime(plusOne.getTime() + 1 * 60 * 60 * 1000);


            // Définir le contenu du tooltip selon le svg parcouru

            let categContent = `

${readableDate}

`;


            // Déplacer la barre

            tooltipRect
                .attr('class', 'rect_active')
                .attr('x', xScale(hour))
                .attr('y', margin.top)
                .attr('width', xScale(plusOne) - xScale(hour))
                .attr('height', height - margin.bottom - margin.top);

            // Remplir contenu tooltip

 {
 d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ) == undefined ? '0' : data.find(d => d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ).val;
                const categColor = modeNuit ? `var(--${categ}_dark)` : `var(--${categ}_light)`;
                const categName = categ == 'import_export' ? categData ${categName} : ${categData `;
            });

`;

            // Déplacer le tooltip

            tooltip.html(categContent)
            .style('opacity', 1)
            .style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }
        }

        // Cacher le tooltip

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
            if (tooltipRect) tooltipRect.attr('class', 'rect_tt');
        }
    }

    // Dessiner une première fois avec les données les plus récentes

    document.querySelector(".show_date_therm").innerHTML = dateHumaine(today, true, true, false, false);
    makeChart(today);

    // Surveiller l'événement des flèches droite et gauche

 {
= tooFar) return;
        date.setDate(date.getDate() + 1);
= tooFar) {
            document.querySelector(".fleche_therm.droite").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_therm.droite").classList.remove("active");
        }
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_therm.gauche").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_therm.gauche").classList.add("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_therm").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

 {
        if (date         date.setDate(date.getDate() - 1);
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_therm.droite").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_therm.droite").classList.add("active");
        }
        if (date             document.querySelector(".fleche_therm.gauche").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_therm.gauche").classList.remove("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_therm").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

}

// Tout lancer

drawFossil();


                             Lire aussi :  Où en sont les stocks de gaz des pays européens ? Visualisez notre tableau de bord                   Les renouvelables. Là aussi, les marges sont limitées pour cet hiver, car la France accuse un retard de développement de ces filières. « Les analyses précédentes ont souligné que l’écart persistant entre les trajectoires publiques et le rythme réel de développement des installations renouvelables était un facteur de fragilisation du système », alerte RTE.            Certaines énergies renouvelables peuvent pourtant se substituer au gaz comme énergies dites « de pointe ». C’est notamment le cas de l’hydraulique (12 % de la production d’électricité en 2021) : pour produire vite en période de forte demande, il « suffit » d’ouvrir les vannes des barrages. A la condition que les ressources en eau soient suffisantes : selon le gestionnaire, l’état des stocks d’eau s’est amélioré par rapport aux niveaux historiquement faibles observés cet été, mais demeure « toujours très inférieur à la moyenne récente ».                Les stations de transfert d’énergie par pompage (STEP) sont très utiles en ce sens. Lorsque les prix de l’électricité sont les plus avantageux – en pleine nuit, par exemple –, une partie de cette électricité alimente une pompe qui déplace de l’eau d’un bassin vers un autre bassin, situé à une altitude plus élevée. Lorsque la demande est forte, l’eau du bassin supérieur redescend en actionnant des turbines qui génèrent de l’électricité.            Les phases de consommation d’électricité expliquent la possible présence de valeurs négatives dans le graphique ci-dessous. Il faut aussi noter que le pompage peut faire appel à de l’électricité issue de tous les types de centrales, même fossiles.             

:root {
    --hydro_light: #84C2D1;
    --hydro_dark: #84C2D1;
    --pumped_light: #C3DDDB;
    --pumped_dark: #C3DDDB;
    --solar_light: #FFCF49;
    --solar_dark: #FFCF49;
    --wind_light: #538F5B;
    --wind_dark: #538F5B;
    --other_renewable_light: #114429;
    --other_renewable_dark: #114429;
}

.rte_hydro {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    padding: 20px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

.rte_hydro .d_title_hydro {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 28px;
    line-height: 142%;
    color: #026B9C;
    margin-bottom: 10px;
}

.rte_hydro .d_subtitle_hydro {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.rte_hydro .title_container_hydro {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 20px 0;
    margin: 20px 0 10px 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    color: rgba(61, 61, 61, 1);
    align-items: center;
    justify-content: center;
}

.title_container_hydro svg.fleche_hydro {
    height: 25px;
}

.title_container_hydro svg.gauche {
    transform: rotate(180deg);
}

.active {
    fill: #026B9C;
    cursor: pointer;
}

.active:hover {
    fill: #01364F;
}

.inactive {
    fill: #A4A9B4;
    cursor: default;
}

.rte_hydro .contenant_phrase_hydro {
    font-size: 20px;
    line-height: 26px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
    text-align: center;
}

.rte_hydro .emphasis {
    color: #026B9C;
    font-weight: 600;
}

.rte_hydro .titre_jour {
    margin: 0 22px;
    width: 170px;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #01364F;
}

.rte_hydro .titre_jour sup {
    text-transform: lowercase;
}

.rte_hydro .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    line-height: 21px;
    color: #666E80;
    background-color: rgba(2, 107, 156, 0.05);
    border-radius: 5px;
    padding: 15px;
}

.rte_hydro .contenant_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 28px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

.rte_hydro .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}


/* grid */

.chart .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.chart .grid .domain {
    display: none;
}

/*.renew .grid .tick:first-of-type line, .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0;
}

[data-color-mode=dark] .renew .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}*/

/* les axes  */

.chart .axes line,
.chart .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.y line,
.chart .axes.y .domain {
    display: none;
}

.chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.chart .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.x text {
    transform: translateX(4px);
}

.chart .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .6);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes line,
[data-color-mode=dark] .chart .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.chart .axes.y {
    text-anchor: start;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.chart .grid .domain,
.chart .axes.x .domain {
    display: none;
}

[data-color-mode=dark] .chart .ligne.prev {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

/* Legend */

.legend_container {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_subtitle {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.legend_choices {
    display: flex;
    gap: 10px;
}

.legend_choice {
    display: flex;
    align-items: center;
}

.legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #E8EAEE;
    cursor: pointer;
}

.leg_swatch {
    margin-left: 4px;
    margin-right: 4px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}

/* Couleurs mode light */

.prod_nuclear {
    background-color: var(--nuclear_light);
}

.prod_fossil {
    background: var(--fossil_light);
}

.prod_renewable {
    background: var(--renewable_light);
}

.prod_import_export {
    background: var(--import_export_light);
}

.renew_wind {
    background: var(--wind_light);
}

.renew_hydro {
    background: var(--hydro_light);
}

.renew_pumped {
    background: var(--pumped_light);
}

.renew_other {
    background: var(--other_renewable_light);
}

.fossil_gas {
    background: var(--gas_light);
}

.fossil_oil {
    background: var(--oil_light);
}

.fossil_coal {
    background: var(--coal_light);
}

.fossil_other {
    background: var(--other_fossil_light);
}

.line_max {
    pointer-events: none;
    stroke: #383F4E;
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-dasharray: 2;
}

.text_max {
    text-anchor: end;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    fill: #383F4E;
}

/* Tooltip */

.rect_tt {
    pointer-events: none;
    fill: none;
    opacity: 0;
}

.rect_active {
    stroke-width: 30px;
    fill: #fff;
    opacity: .2;
}

.rte_hydro_tooltip {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: 0;
    font-size: 12px;
    position: absolute;
    overflow: visible;
    background: rgba(255, 255, 255, 0.93);
    text-align: left;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    margin: 0px;
    line-height: 15px;
    color: #2A303B;
    box-sizing: border-box;
    padding: 12px 12px;
    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 300px;
    border-radius: 3px;
    box-shadow: 0px 4px 7px 2px rgba(0, 0, 0, 0.10);
}

.rte_hydro_tooltip_title {
    font-weight: 500;
    padding-bottom: 4px;
    border-bottom: solid 1px #E2E4E9;
}

.rte_hydro_tooltip_value {
    padding-top: 8px;
}

.rte_hydro_tooltip_line {
    display: flex;
}

.rte_hydro_swatch {
    margin-right: 4px;
    width: 12px;
    height: 12px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}


/* Mobile tooltip */

@media screen and (max-width:530px) {
    .rte_hydro_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 15px 15px 30px 15px;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        pointer-events: auto;
    }

    .rte_hydro_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: 8px;
        right: 12px;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 30px;
    }

    .rte_hydro {
        padding: 12px 12px;
        width: 90vw;
    }

    .legend_choices {
        display: flex;
        gap: 6px;
        flex-wrap: wrap;
    }

    .rte_hydro .d_title_hydro {
        font-size: 20px;
    }

    .rte_hydro .d_subtitle_hydro {
        font-size: 12px;
    }

    .rte_hydro .d_explications {
        font-size: 12px;
        line-height: 18px;
    }

    .rte_hydro .contenant_phrase_hydro {
        font-size: 17px;
        line-height: 23px;
    }

    .rte_hydro .title_container_hydro {
        padding: 16px 0;
        margin: 16px 0 0 0;
    }

    .rte_hydro .contenant_source {
        padding-top: 12px;
    }

    .rte_subtitle {
        font-size: 15px;
    }

    .legend_container {
        font-size: 11px;
    }

    .rte_hydro .titre_jour {
        font-size: 11px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro_tooltip {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: rgba(24, 26, 30, .9)!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro_tooltip hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_nuclear {
    background: var(--nuclear_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_fossil {
    background: var(--fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_renewable {
    background: var(--renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_import_export {
    background: var(--import_export_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_wind {
    background: var(--wind_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_hydro {
    background: var(--hydro_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_pumped {
    background: var(--pumped_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_other {
    background: var(--other_renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_gas {
    background: var(--gas_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_oil {
    background: var(--oil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_coal {
    background: var(--coal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_other {
    background: var(--other_fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro {
    background: #212327;
    border-top: 1px solid #3C3C3C;
    border-bottom: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"].rte_hydro .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .contenant_source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .active {
    fill: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .active:hover {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .inactive {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .title_container_hydro {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .d_subtitle_hydro {
   color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .d_explications {
    background: rgba(45, 48, 53, 1);
    color: rgba(255, 255, 255, 0.50);
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .d_title_hydro {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_hydro .title_container_hydro {
    color: #3795C0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(60, 60, 60, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro .contenant_phrase_hydro {
    color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro .emphasis {
    color: #3795C0 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #46484B;
    cursor: pointer;
}

[data-color-mode="dark"] .rect_active {
    fill: #000;
    opacity: .2;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_hydro_tooltip_title {
    border-bottom: solid 1px rgba(255, 255, 255, 0.10);
}



L'hydraulique est particulièrement utilisé lors des pics de consommation

         Puissance moyenne de production d'électricité issue de l'hydraulique, en France hexagonale, en mégawatts, par heure. Dans les phases de pompage, de l'électricité (issue de sources carbonnées ou non) est consommée, ce qui explique les valeurs négatives pour certains jours. Attention, l'échelle change selon le jour choisi.
















Hydraulique (hors pompage/turbinage)



Pompage/turbinage





Source : RTE







function drawHydro() {


    // Définir le device et le mode de couleurs

    const largeur = document.querySelector(".rte_hydro").offsetWidth;
    const dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sept", "oct", "nov", "déc"];
    const dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    const categs = ['hydro', 'pumped'];

    const categDict = {
        hydro: 'Hydraulique (hors pompage)',
        pumped: 'Pompage/turbinage',
        solar: 'Solaire',
        wind: 'Eolien',
        other_renewable: 'Autres',
    };

    const dureeTransition = 750;
    let isMobile = largeur     let modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";


    // Définir les dates utiles

    const parserJournee = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
    const parserHeure = d3.timeParse("%H");
    const date = new Date(parserJournee(data_renewables[data_renewables.length - 1].h));
    const today = new Date(date);
    const tooFar = new Date(today);
    const tooOld = new Date(today);
    tooOld.setDate(today.getDate() - 7);

    function dateHumaine(dtmp, withDay, withFullMonth, withYear, withHour) {
        // une date écrite en toutes lettres

        const jdls = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];
        const letterDay = withDay ? jdls[dtmp.getDay()] + " " : '';
        const month = withFullMonth ? " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] : " " + dicoMoisCourt[+dtmp.getMonth()] + '.';
er" : +dtmp.getDate());
        const yearTmp = withYear === true ? " " + dtmp.getFullYear() : '';
        const hour = withHour === true ? " à " + dtmp.getHours() + " h" : '';

        return letterDay + dayTmp + month + yearTmp + hour;
    }

    function dateMachine(cetteDate) {
        // pour sortir une date au format AAAA-MM-JJ

        const ceMois = +(cetteDate.getMonth()) + 1;
        return cetteDate.getFullYear() + "-" + ((ceMois     }

    function milliers(num) {
        // un fonction pour convertir en chiffres lisibles

        let resultat = 0;
        if (num             resultat = '-' + String(((-num) / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
 -1000 && num             resultat = num;
        }
        else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "");
        }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "");
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }

    // Définir les dimensions

    let margin = {
        top: isMobile ? largeur / 20 : largeur / 60,
        right: largeur * .01,
        bottom: isMobile ? largeur / 25 : largeur / 50,
        left: largeur * .01
    };

    const ratio = isMobile ? .5 : .3;
    const width = largeur - margin.left - margin.right;
    const height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    // Dessiner les svg

    const svg = d3.select(".rte_hydro_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("class", "chart prod")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("class", "g_hydro")
        .attr("transform", `translate(${margin.left},${margin.top})`);


    // Formatter les données selon la date et les catégories sélectionnées

    function formatData(day, categs) {

        const parseDay = d3.timeFormat("%Y-%m-%d");
        const toLook = parseDay(day);

 d.h.split("T")[0] == toLook && categs.includes(d.type));

        const nextDay = new Date(day);
        nextDay.setDate(nextDay.getDate() + 1);

        const lastTime = filtered[filtered.length - 1].h;

 {
 {
                if (d.h == lastTime) {
                    if (d.h.split("T")[1] == "23:00:00+02:00") {
                        data.push({type: d.type, h: `${parseDay(nextDay)}T00:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                    else {
                        const currentHour = d.h.split("T")[1].split(":")[0];
                        const nextHour = +currentHour + 1;
                        data.push({type: d.type, h: `${d.h.split("T")[0]}T${nextHour}:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                }
            });
        }

        fillBlanks(filtered);

        return filtered;
    }

    // Définir les groupes de tout ce qui va bouger

    const seriesGroup = svg.append("g");
    const yGroup = svg.append("g");
    const xGroup = svg.append("g");
    const grid = svg.append("g");

    let xAxisSave;

    // Définir les tooltips et les barres

    const tooltip = d3.select(".rte_hydro_tooltip");
    const tooltipRect = svg.append('rect').attr("class", "rect_tt");

    // La fonction qui dessine ou adapte les graphes selon la date

 {

        // Formatter les donnees

        const data = formatData(date, categs);

        const parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
        const parseDay = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
        const parserHeure = d3.timeParse("%H");

 new Date(parseTime(d.h));
 +d.val;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderDescending;
        const curve = d3.curveStepAfter;

        // Les échelles de couleurs

        const color = modeNuit
        ? d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--hydro_dark)', 'var(--pumped_dark)'])
        : d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--hydro_light)', 'var(--pumped_light)']);

        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);

        const chartDate = new Date(date);
        const xAxisDomain = [xDomain[0], chartDate.setHours(23)];

        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));

        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => {
            return Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})
        }));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xAxisDomain, xRange).nice();
        const yScale = yType(yDomain, yRange);

        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(24).tickPadding(8).tickSizeOuter(0);
 d3.axisLeft(scale);

        const area = d3.area()
            .curve(curve)
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        // L'axe y

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left + 10},-8)`)
            .attr("class", "axes y passelect")
            .transition()
                .duration(500)
 milliers(d) + " MW"));

        // Les aires

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("d", area);

        // Les grilles

        grid
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .attr("class", "grid")
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis(yScale)
                .ticks(3)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.left)
                .tickFormat("")
            );

        // L'axe x

        if (!xAxisSave) {
            xGroup
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .attr("class", "axes x passelect")
                .transition()
                    .duration(500)
 {
                    const modulo = isMobile ? 4 : 3;
                    return i % modulo == 0 && i != 24 ? d.getHours() + " h" : '';
                }));

            xAxisSave = xDomain;
        }

        // La gestion des tooltips

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);

        // Afficher le tooltip

        function moveTooltip(event) {

            const [x, y] =  d3.pointer(event, svg.node());

            // dates

            const datePoint = new Date(xScale.invert(x));

 xDomain[1]) return;

            const format = d3.timeFormat("%Y-%m-%dT%H");
            const date = format(datePoint);
 d.h.split(':')[0] == date).h));
            const readableDate = dateHumaine(datePoint, false, true, false, false) + " de " + (datePoint.getHours() == 0 ? 'minuit' : datePoint.getHours()) + (datePoint.getHours() + 1 == 24 ? ' h à minuit' : ' à ' + (datePoint.getHours() + 1) + " h");

            const plusOne = new Date(hour);
            plusOne.setTime(plusOne.getTime() + 1 * 60 * 60 * 1000);


            // Définir le contenu du tooltip selon le svg parcouru

            let categContent = `

${readableDate}

`;


            // Déplacer la barre

            tooltipRect
                .attr('class', 'rect_active')
                .attr('x', xScale(hour))
                .attr('y', margin.top)
                .attr('width', xScale(plusOne) - xScale(hour))
                .attr('height', height - margin.bottom - margin.top);

            // Remplir contenu tooltip

 {
 d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ) == undefined ? '0' : data.find(d => d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ).val;
                const categColor = modeNuit ? `var(--${categ}_dark)` : `var(--${categ}_light)`;
                const categName = categ == 'import_export' ? categData ${categName} : ${categData `;
            });

`;

            // Remplir et déplacer le tooltip

            tooltip.html(categContent)
            .style('opacity', 1)
            .style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }
        }

        // Cacher le tooltip

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
            if (tooltipRect) tooltipRect.attr('class', 'rect_tt');
        }
    }

    // Dessiner une première fois avec les données les plus récentes

    document.querySelector(".show_date_hydro").innerHTML = dateHumaine(today, true, true, false, false);
    makeChart(today);

    // Surveiller l'événement des flèches droite et gauche

 {
= tooFar) return;
        date.setDate(date.getDate() + 1);
= tooFar) {
            document.querySelector(".fleche_hydro.droite").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_hydro.droite").classList.remove("active");
        }
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_hydro.gauche").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_hydro.gauche").classList.add("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_hydro").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

 {
        if (date         date.setDate(date.getDate() - 1);
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_hydro.droite").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_hydro.droite").classList.add("active");
        }
        if (date             document.querySelector(".fleche_hydro.gauche").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_hydro.gauche").classList.remove("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_hydro").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

}

// Tout lancer

drawHydro();


            L’éolien et le solaire, sources intermittentes issues d’éléments naturels que l’on ne peut maîtriser, demeurent moins prédictibles. La courbe de production issue du photovoltaïque présente toujours la même allure, épousant le lever et le coucher du soleil – période également restreinte en hiver.             

:root {
    --hydro_light: #84C2D1;
    --hydro_dark: #84C2D1;
    --pumped_light: #C3DDDB;
    --pumped_dark: #C3DDDB;
    --solar_light: #FFCF49;
    --solar_dark: #FFCF49;
    --wind_light: #538F5B;
    --wind_dark: #538F5B;
    --other_renewable_light: #114429;
    --other_renewable_dark: #114429;
}

.rte_solar {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    padding: 20px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

.rte_solar .d_title_solar {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 28px;
    line-height: 142%;
    color: #026B9C;
    margin-bottom: 10px;
}

.rte_solar .d_subtitle_solar {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.rte_solar .title_container_solar {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 20px 0;
    margin: 20px 0 10px 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    color: rgba(61, 61, 61, 1);
    align-items: center;
    justify-content: center;
}

.title_container_solar svg.fleche_solar {
    height: 25px;
}

.title_container_solar svg.gauche {
    transform: rotate(180deg);
}

.active {
    fill: #026B9C;
    cursor: pointer;
}

.active:hover {
    fill: #01364F;
}

.inactive {
    fill: #A4A9B4;
    cursor: default;
}

.rte_solar .contenant_phrase_solar {
    font-size: 20px;
    line-height: 26px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
    text-align: center;
}

.rte_solar .emphasis {
    color: #026B9C;
    font-weight: 600;
}

.rte_solar .titre_jour {
    margin: 0 22px;
    width: 170px;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #01364F;
}

.rte_solar .titre_jour sup {
    text-transform: lowercase;
}

.rte_solar .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    line-height: 21px;
    color: #666E80;
    background-color: rgba(2, 107, 156, 0.05);
    border-radius: 5px;
    padding: 15px;
}

.rte_solar .contenant_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 28px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

.rte_solar .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}


/* grid */

.chart .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.chart .grid .domain {
    display: none;
}

/*.renew .grid .tick:first-of-type line, .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0;
}

[data-color-mode=dark] .renew .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}*/

/* les axes  */

.chart .axes line,
.chart .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.y line,
.chart .axes.y .domain {
    display: none;
}

.chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.chart .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.x text {
    transform: translateX(4px);
}

.chart .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .6);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes line,
[data-color-mode=dark] .chart .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.chart .axes.y {
    text-anchor: start;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.chart .grid .domain,
.chart .axes.x .domain {
    display: none;
}

[data-color-mode=dark] .chart .ligne.prev {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

/* Legend */

.legend_container {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_subtitle {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.legend_choices {
    display: flex;
    gap: 10px;
}

.legend_choice {
    display: flex;
    align-items: center;
}

.legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #E8EAEE;
    cursor: pointer;
}

.leg_swatch {
    margin-left: 4px;
    margin-right: 4px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}

/* Couleurs mode light */

.prod_nuclear {
    background-color: var(--nuclear_light);
}

.prod_fossil {
    background: var(--fossil_light);
}

.prod_renewable {
    background: var(--renewable_light);
}

.prod_import_export {
    background: var(--import_export_light);
}

.renew_wind {
    background: var(--wind_light);
}

.renew_hydro {
    background: var(--hydro_light);
}

.renew_pumped {
    background: var(--pumped_light);
}

.renew_solar {
    background: var(--solar_light);
}

.renew_other {
    background: var(--other_renewable_light);
}

.fossil_gas {
    background: var(--gas_light);
}

.fossil_oil {
    background: var(--oil_light);
}

.fossil_coal {
    background: var(--coal_light);
}

.fossil_other {
    background: var(--other_fossil_light);
}

.line_max {
    pointer-events: none;
    stroke: #383F4E;
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-dasharray: 2;
}

.text_max {
    text-anchor: end;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    fill: #383F4E;
}

/* Tooltip */

.rect_tt {
    pointer-events: none;
    fill: none;
    opacity: 0;
}

.rect_active {
    stroke-width: 30px;
    fill: #fff;
    opacity: .2;
}

.rte_solar_tooltip {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: 0;
    font-size: 12px;
    position: absolute;
    overflow: visible;
    background: rgba(255, 255, 255, 0.93);
    text-align: left;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    margin: 0px;
    line-height: 15px;
    color: #2A303B;
    box-sizing: border-box;
    padding: 12px 12px;
    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 300px;
    border-radius: 3px;
    box-shadow: 0px 4px 7px 2px rgba(0, 0, 0, 0.10);
}

.rte_solar_tooltip_title {
    font-weight: 500;
    padding-bottom: 4px;
    border-bottom: solid 1px #E2E4E9;
}

.rte_solar_tooltip_value {
    padding-top: 8px;
}

.rte_solar_tooltip_line {
    display: flex;
}

.rte_solar_swatch {
    margin-right: 4px;
    width: 12px;
    height: 12px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}


/* Mobile tooltip */

@media screen and (max-width:530px) {
    .rte_solar_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 15px 15px 30px 15px;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        pointer-events: auto;
    }

    .rte_solar_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: 8px;
        right: 12px;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 30px;
    }

    .rte_solar {
        padding: 12px 12px;
        width: 90vw;
    }

    .legend_choices {
        display: flex;
        gap: 6px;
        flex-wrap: wrap;
    }

    .rte_solar .d_title_solar {
        font-size: 20px;
    }

    .rte_solar .d_subtitle_solar {
        font-size: 12px;
    }

    .rte_solar .d_explications {
        font-size: 12px;
        line-height: 18px;
    }

    .rte_solar .contenant_phrase_solar {
        font-size: 17px;
        line-height: 23px;
    }

    .rte_solar .title_container_solar {
        padding: 16px 0;
        margin: 16px 0 0 0;
    }

    .rte_solar .contenant_source {
        padding-top: 12px;
    }

    .rte_subtitle {
        font-size: 15px;
    }

    .legend_container {
        font-size: 11px;
    }

    .rte_solar .titre_jour {
        font-size: 11px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .rte_solar_tooltip {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: rgba(24, 26, 30, .9)!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_solar_tooltip hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_nuclear {
    background: var(--nuclear_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_fossil {
    background: var(--fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_renewable {
    background: var(--renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_import_export {
    background: var(--import_export_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_wind {
    background: var(--wind_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_hydro {
    background: var(--hydro_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_pumped {
    background: var(--pumped_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_solar {
    background: var(--solar_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_other {
    background: var(--other_renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_gas {
    background: var(--gas_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_oil {
    background: var(--oil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_coal {
    background: var(--coal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_other {
    background: var(--other_fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_solar {
    background: #212327;
    border-top: 1px solid #3C3C3C;
    border-bottom: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"].rte_solar .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .contenant_source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .active {
    fill: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .active:hover {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .inactive {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .title_container_solar {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .d_subtitle_solar {
   color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .d_explications {
    background: rgba(45, 48, 53, 1);
    color: rgba(255, 255, 255, 0.50);
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .d_title_solar {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_solar .title_container_solar {
    color: #3795C0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(60, 60, 60, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_solar .contenant_phrase_solar {
    color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_solar .emphasis {
    color: #3795C0 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #46484B;
    cursor: pointer;
}

[data-color-mode="dark"] .rect_active {
    fill: #000;
    opacity: .2;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_solar_tooltip_title {
    border-bottom: solid 1px rgba(255, 255, 255, 0.10);
}


Une courbe caractéristique pour le solaire, moins de régularité pour l'éolien

         Puissance moyenne de production d'électricité issue du solaire et de l'éolien, en France hexagonale, en mégawatts, par heure.
La catégorie « autres » correspond notamment aux biocombustibles solides, déchets ménagers et papetiers, etc. Attention, l'échelle change selon le jour choisi.
















Solaire



Eolien



Autres





Source : RTE







function drawSolar() {


    // Définir le device et le mode de couleurs

    const largeur = document.querySelector(".rte_solar").offsetWidth;
    const dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sept", "oct", "nov", "déc"];
    const dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    const categs = ['wind', 'solar', 'other_renewable'];

    const categDict = {
        hydro: 'Hydraulique (hors pompage)',
        pumped: 'Pompage/turbinage',
        solar: 'Solaire',
        wind: 'Eolien',
        other_renewable: 'Autres',
    };

    const dureeTransition = 750;
    let isMobile = largeur     let modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";


    // Définir les dates utiles

    const parserJournee = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
    const parserHeure = d3.timeParse("%H");
    const date = new Date(parserJournee(data_renewables[data_renewables.length - 1].h));
    const today = new Date(date);
    const tooFar = new Date(today);
    const tooOld = new Date(today);
    tooOld.setDate(today.getDate() - 7);

    function dateHumaine(dtmp, withDay, withFullMonth, withYear, withHour) {
        // une date écrite en toutes lettres

        const jdls = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];
        const letterDay = withDay ? jdls[dtmp.getDay()] + " " : '';
        const month = withFullMonth ? " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] : " " + dicoMoisCourt[+dtmp.getMonth()] + '.';
er" : +dtmp.getDate());
        const yearTmp = withYear === true ? " " + dtmp.getFullYear() : '';
        const hour = withHour === true ? " à " + dtmp.getHours() + " h" : '';

        return letterDay + dayTmp + month + yearTmp + hour;
    }

    function dateMachine(cetteDate) {
        // pour sortir une date au format AAAA-MM-JJ

        const ceMois = +(cetteDate.getMonth()) + 1;
        return cetteDate.getFullYear() + "-" + ((ceMois     }

    function milliers(num) {
        // un fonction pour convertir en chiffres lisibles

        let resultat = 0;
        if (num             resultat = '-' + String(((-num) / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
 -1000 && num             resultat = num;
        }
        else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "");
        }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "");
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }

    // Définir les dimensions

    let margin = {
        top: isMobile ? largeur / 20 : largeur / 60,
        right: largeur * .01,
        bottom: isMobile ? largeur / 25 : largeur / 50,
        left: largeur * .01
    };

    const ratio = isMobile ? .5 : .3;
    const width = largeur - margin.left - margin.right;
    const height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    // Dessiner les svg

    const svg = d3.select(".rte_solar_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("class", "chart prod")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("class", "g_solar")
        .attr("transform", `translate(${margin.left},${margin.top})`);


    // Formatter les données selon la date et les catégories sélectionnées

    function formatData(day, categs) {

        const parseDay = d3.timeFormat("%Y-%m-%d");
        const toLook = parseDay(day);

 d.h.split("T")[0] == toLook && categs.includes(d.type));

        const nextDay = new Date(day);
        nextDay.setDate(nextDay.getDate() + 1);

        const lastTime = filtered[filtered.length - 1].h;

 {
 {
                if (d.h == lastTime) {
                    if (d.h.split("T")[1] == "23:00:00+02:00") {
                        data.push({type: d.type, h: `${parseDay(nextDay)}T00:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                    else {
                        const currentHour = d.h.split("T")[1].split(":")[0];
                        const nextHour = +currentHour + 1;
                        data.push({type: d.type, h: `${d.h.split("T")[0]}T${nextHour}:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                }
            });
        }

        fillBlanks(filtered);

        return filtered;
    }

    // Définir les groupes de tout ce qui va bouger

    const seriesGroup = svg.append("g");
    const yGroup = svg.append("g");
    const xGroup = svg.append("g");
    const grid = svg.append("g");

    let xAxisSave;

    // Définir les tooltips et les barres

    const tooltip = d3.select(".rte_solar_tooltip");
    const tooltipRect = svg.append('rect').attr("class", "rect_tt");

    // La fonction qui dessine ou adapte les graphes selon la date

 {

        // Formatter les donnees

        const data = formatData(date, categs);

        const parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
        const parseDay = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
        const parserHeure = d3.timeParse("%H");

 new Date(parseTime(d.h));
 +d.val;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderAscending;
        const curve = d3.curveStepAfter;

        // Les échelles de couleurs

        const color = modeNuit
        ? d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--wind_dark)', 'var(--solar_dark)', 'var(--other_renewable_dark)'])
        : d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--wind_light)', 'var(--solar_light)', 'var(--other_renewable_light)']);

        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);

        const chartDate = new Date(date);
        const xAxisDomain = [xDomain[0], chartDate.setHours(23)];

        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));

        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => {
            return Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})
        }));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xAxisDomain, xRange).nice();
        const yScale = yType(yDomain, yRange);

        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(24).tickPadding(8).tickSizeOuter(0);
 d3.axisLeft(scale);

        const area = d3.area()
            .curve(curve)
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        // L'axe y

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left + 10},-8)`)
            .attr("class", "axes y passelect")
            .transition()
                .duration(500)
 milliers(d) + " MW"));

        // Les aires

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("d", area);

        // Les grilles

        grid
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .attr("class", "grid")
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis(yScale)
                .ticks(3)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.left)
                .tickFormat("")
            );

        // L'axe x

        if (!xAxisSave) {
            xGroup
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .attr("class", "axes x passelect")
                .transition()
                    .duration(500)
 {
                    const modulo = isMobile ? 4 : 3;
                    return i % modulo == 0 && i != 24 ? d.getHours() + " h" : '';
                }));

            xAxisSave = xDomain;
        }

        // La gestion des tooltips

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);

        // Afficher le tooltip

        function moveTooltip(event) {

            const [x, y] =  d3.pointer(event, svg.node());

            // dates

            const datePoint = new Date(xScale.invert(x));

 xDomain[1]) return;

            const format = d3.timeFormat("%Y-%m-%dT%H");
            const date = format(datePoint);
 d.h.split(':')[0] == date).h));
            const readableDate = dateHumaine(datePoint, false, true, false, false) + " de " + (datePoint.getHours() == 0 ? 'minuit' : datePoint.getHours()) + (datePoint.getHours() + 1 == 24 ? ' h à minuit' : ' à ' + (datePoint.getHours() + 1) + " h");

            const plusOne = new Date(hour);
            plusOne.setTime(plusOne.getTime() + 1 * 60 * 60 * 1000);


            // Définir le contenu du tooltip selon le svg parcouru

            let categContent = `

${readableDate}

`;


            // Déplacer la barre

            tooltipRect
                .attr('class', 'rect_active')
                .attr('x', xScale(hour))
                .attr('y', margin.top)
                .attr('width', xScale(plusOne) - xScale(hour))
                .attr('height', height - margin.bottom - margin.top);

            // Remplir contenu tooltip

 {
 d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ) == undefined ? '0' : data.find(d => d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ).val;
                const categColor = modeNuit ? `var(--${categ}_dark)` : `var(--${categ}_light)`;
                const categName = categ == 'import_export' ? categData ${categName} : ${categData `;
            });

`;

            // Remplir et déplacer le tooltip

            tooltip.html(categContent)
            .style('opacity', 1)
            .style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }
        }

        // Cacher le tooltip

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
            if (tooltipRect) tooltipRect.attr('class', 'rect_tt');
        }
    }

    // Dessiner une première fois avec les données les plus récentes

    document.querySelector(".show_date_solar").innerHTML = dateHumaine(today, true, true, false, false);
    makeChart(today);

    // Surveiller l'événement des flèches droite et gauche

 {
= tooFar) return;
        date.setDate(date.getDate() + 1);
= tooFar) {
            document.querySelector(".fleche_solar.droite").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_solar.droite").classList.remove("active");
        }
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_solar.gauche").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_solar.gauche").classList.add("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_solar").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

 {
        if (date         date.setDate(date.getDate() - 1);
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_solar.droite").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_solar.droite").classList.add("active");
        }
        if (date             document.querySelector(".fleche_solar.gauche").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_solar.gauche").classList.remove("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_solar").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

}

// Tout lancer

drawSolar();


            Les importations. Dernier levier d’ajustement, la France peut acheter de l’électricité à ses voisins européens. Le pays, traditionnellement exportateur, a largement augmenté ses importations depuis le début de la crise énergétique, en 2021. Ces importations dépendront également de l’offre disponible dans les autres pays.             

:root {
    --import_export_light: #5E7DA3;
    --import_export_dark: #5E7DA3;
}

.rte_flows {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    padding: 20px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
}

.rte_flows .d_title_flows {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 28px;
    line-height: 142%;
    color: #026B9C;
    margin-bottom: 10px;
}

.rte_flows .d_subtitle_flows {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
}

.rte_flows .title_container_flows {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 20px 0;
    margin: 20px 0 10px 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    color: rgba(61, 61, 61, 1);
    align-items: center;
    justify-content: center;
}

.title_container_flows svg.fleche_flows {
    height: 25px;
}

.title_container_flows svg.gauche {
    transform: rotate(180deg);
}

.active {
    fill: #026B9C;
    cursor: pointer;
}

.active:hover {
    fill: #01364F;
}

.inactive {
    fill: #A4A9B4;
    cursor: default;
}

.rte_flows .contenant_phrase_flows {
    font-size: 20px;
    line-height: 26px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #383F4E;
    margin-bottom: 15px;
    text-align: center;
}

.rte_flows .emphasis {
    color: #026B9C;
    font-weight: 600;
}

.rte_flows .titre_jour {
    margin: 0 22px;
    width: 170px;
    text-align: center;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 13px;
    line-height: 142%;
    color: #01364F;
}

.rte_flows .titre_jour sup {
    text-transform: lowercase;
}

.rte_flows .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    line-height: 21px;
    color: #666E80;
    background-color: rgba(2, 107, 156, 0.05);
    border-radius: 5px;
    padding: 15px;
}

.rte_flows .contenant_source {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    padding-top: 28px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 13px;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

.rte_flows .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}


/* grid */

.chart .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.chart .grid .domain {
    display: none;
}

.renew .grid .tick:first-of-type line, .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0;
}

[data-color-mode=dark] .renew .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .fossil .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

/* les axes  */

.chart .axes line,
.chart .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.y line,
.chart .axes.y .domain {
    display: none;
}

.chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.chart .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
}

.chart .axes.x text {
    transform: translateX(4px);
}

.chart .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .6);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes line,
[data-color-mode=dark] .chart .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .chart .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.chart .axes.y {
    text-anchor: start;
}

[data-color-mode=dark] .chart .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.chart .grid .domain,
.chart .axes.x .domain {
    display: none;
}

[data-color-mode=dark] .chart .ligne.prev {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

/* Legend */

.legend_container {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_subtitle {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
    margin-top: 12px;
    margin-bottom: 12px;
    text-align: left;
}

.legend_choices {
    display: flex;
    gap: 10px;
}

.legend_choice {
    display: flex;
    align-items: center;
}

.legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #E8EAEE;
    cursor: pointer;
}

.leg_swatch {
    margin-left: 4px;
    margin-right: 4px;
    width: 14px;
    height: 14px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}

/* Couleurs mode light */

.prod_nuclear {
    background-color: var(--nuclear_light);
}

.prod_fossil {
    background: var(--fossil_light);
}

.prod_renewable {
    background: var(--renewable_light);
}

.prod_import_export {
    background: var(--import_export_light);
}

.renew_wind {
    background: var(--wind_light);
}

.renew_flows {
    background: var(--flows_light);
}

.renew_pumped {
    background: var(--pumped_light);
}

.renew_other {
    background: var(--other_renewable_light);
}

.fossil_gas {
    background: var(--gas_light);
}

.fossil_oil {
    background: var(--oil_light);
}

.fossil_coal {
    background: var(--coal_light);
}

.fossil_other {
    background: var(--other_fossil_light);
}

.line_max {
    pointer-events: none;
    stroke: #383F4E;
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-dasharray: 2;
}

.text_max {
    text-anchor: end;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    fill: #383F4E;
}

/* Tooltip */

.rect_tt {
    pointer-events: none;
    fill: none;
    opacity: 0;
}

.rect_active {
    stroke-width: 30px;
    fill: #fff;
    opacity: .2;
}

.rte_flows_tooltip {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: 0;
    font-size: 12px;
    position: absolute;
    overflow: visible;
    background: rgba(255, 255, 255, 0.93);
    text-align: left;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    margin: 0px;
    line-height: 15px;
    color: #2A303B;
    box-sizing: border-box;
    padding: 12px 12px;
    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 300px;
    border-radius: 3px;
    box-shadow: 0px 4px 7px 2px rgba(0, 0, 0, 0.10);
}

.rte_flows_tooltip_title {
    font-weight: 500;
    padding-bottom: 4px;
    border-bottom: solid 1px #E2E4E9;
}

.rte_flows_tooltip_value {
    padding-top: 8px;
}

.rte_flows_tooltip_line {
    display: flex;
}

.rte_flows_swatch {
    margin-right: 4px;
    width: 12px;
    height: 12px;
    border-radius: 50%;
    opacity: 90%;
}


/* Mobile tooltip */

@media screen and (max-width:530px) {
    .rte_flows_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 15px 15px 30px 15px;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        pointer-events: auto;
    }

    .rte_flows_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: 8px;
        right: 12px;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 30px;
    }

    .rte_flows {
        padding: 12px 12px;
        width: 90vw;
    }

    .legend_choices {
        display: flex;
        gap: 6px;
        flex-wrap: wrap;
    }

    .rte_flows .d_title_flows {
        font-size: 20px;
    }

    .rte_flows .d_subtitle_flows {
        font-size: 12px;
    }

    .rte_flows .d_explications {
        font-size: 12px;
        line-height: 18px;
    }

    .rte_flows .contenant_phrase_flows {
        font-size: 17px;
        line-height: 23px;
    }

    .rte_flows .title_container_flows {
        padding: 16px 0;
        margin: 16px 0 0 0;
    }

    .rte_flows .contenant_source {
        padding-top: 12px;
    }

    .rte_subtitle {
        font-size: 15px;
    }

    .legend_container {
        font-size: 11px;
    }

    .rte_flows .titre_jour {
        font-size: 11px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .rte_flows_tooltip {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: rgba(24, 26, 30, .9)!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_flows_tooltip hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_nuclear {
    background: var(--nuclear_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_fossil {
    background: var(--fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_renewable {
    background: var(--renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .prod_import_export {
    background: var(--import_export_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_wind {
    background: var(--wind_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_flows {
    background: var(--flows_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_pumped {
    background: var(--pumped_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .renew_other {
    background: var(--other_renewable_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_gas {
    background: var(--gas_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_oil {
    background: var(--oil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_coal {
    background: var(--coal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .fossil_other {
    background: var(--other_fossil_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_flows {
    background: #212327;
    border-top: 1px solid #3C3C3C;
    border-bottom: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"].rte_flows .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .contenant_source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .active {
    fill: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .active:hover {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .inactive {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .title_container_flows {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .3);
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .titre_jour {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .d_subtitle_flows {
   color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .d_explications {
    background: rgba(45, 48, 53, 1);
    color: rgba(255, 255, 255, 0.50);
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .d_title_flows {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode=dark] .rte_flows .title_container_flows {
    color: #3795C0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(60, 60, 60, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_flows .contenant_phrase_flows {
    color: rgba(255, 255, 255, 0.8);
}

[data-color-mode="dark"] .rte_flows .emphasis {
    color: #3795C0 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .legend_choice input[type='checkbox'] {
    accent-color: #46484B;
    cursor: pointer;
}

[data-color-mode="dark"] .rect_active {
    fill: #000;
    opacity: .2;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_flows_tooltip_title {
    border-bottom: solid 1px rgba(255, 255, 255, 0.10);
}



Des ajustements constants par les échanges avec les pays voisins

         Ce bilan importateur-exportateur est réalisé à partir des flux d’électricité qui transitent réellement sur les lignes d’interconnexion reliant la France hexagonale à ses voisins. Quand les valeurs sont négatives, la France exporte plus d'électricité qu'elle n'en importe. Ces données peuvent différer de celles des flux commerciaux dans le cas d'une observation heure par heure. Attention, l'échelle change selon le jour choisi.
















Solde imports-exports





Source : RTE







function drawFlows() {


    // Définir le device et le mode de couleurs

    const largeur = document.querySelector(".rte_flows").offsetWidth;
    const dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sept", "oct", "nov", "déc"];
    const dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

    const categs = ['import_export'];

    const dureeTransition = 750;
    let isMobile = largeur     let modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";


    // Définir les dates utiles

    const parserJournee = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
    const parserHeure = d3.timeParse("%H");
    const date = new Date(parserJournee(data_production[data_production.length - 1].h));
    const today = new Date(date);
    const tooFar = new Date(today);
    const tooOld = new Date(today);
    tooOld.setDate(today.getDate() - 7);

    function dateHumaine(dtmp, withDay, withFullMonth, withYear, withHour) {
        // une date écrite en toutes lettres

        const jdls = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];
        const letterDay = withDay ? jdls[dtmp.getDay()] + " " : '';
        const month = withFullMonth ? " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] : " " + dicoMoisCourt[+dtmp.getMonth()] + '.';
er" : +dtmp.getDate());
        const yearTmp = withYear === true ? " " + dtmp.getFullYear() : '';
        const hour = withHour === true ? " à " + dtmp.getHours() + " h" : '';

        return letterDay + dayTmp + month + yearTmp + hour;
    }

    function dateMachine(cetteDate) {
        // pour sortir une date au format AAAA-MM-JJ

        const ceMois = +(cetteDate.getMonth()) + 1;
        return cetteDate.getFullYear() + "-" + ((ceMois     }

    function milliers(num) {
        // un fonction pour convertir en chiffres lisibles

        let resultat = 0;
        if (num             resultat = '-' + String(((-num) / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
 -1000 && num             resultat = num;
        }
        else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ");
        }
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "");
        }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "");
        }
        return String(resultat).replace(".", ",");
    }

    // Définir les dimensions

    let margin = {
        top: isMobile ? largeur / 20 : largeur / 60,
        right: largeur * .01,
        bottom: isMobile ? largeur / 25 : largeur / 50,
        left: largeur * .01
    };

    const ratio = isMobile ? .5 : .3;
    const width = largeur - margin.left - margin.right;
    const height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;

    // Dessiner les svg

    const svg = d3.select(".rte_flows_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("class", "chart prod")
        .attr("viewBox", `0 0 ${width + margin.left + margin.right} ${height + margin.top + margin.bottom}`)
        .append("g")
        .attr("class", "g_flows")
        .attr("transform", `translate(${margin.left},${margin.top})`);


    // Formatter les données selon la date et les catégories sélectionnées

    function formatData(day, categs) {

        const parseDay = d3.timeFormat("%Y-%m-%d");
        const toLook = parseDay(day);

 d.h.split("T")[0] == toLook && categs.includes(d.type));

        const nextDay = new Date(day);
        nextDay.setDate(nextDay.getDate() + 1);

        const lastTime = filtered[filtered.length - 1].h;

 {
 {
                if (d.h == lastTime) {
                    if (d.h.split("T")[1] == "23:00:00+02:00") {
                        data.push({type: d.type, h: `${parseDay(nextDay)}T00:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                    else {
                        const currentHour = d.h.split("T")[1].split(":")[0];
                        const nextHour = +currentHour + 1;
                        data.push({type: d.type, h: `${d.h.split("T")[0]}T${nextHour}:00:00+02:00`, val: d.val});
                    }
                }
            });
        }

        fillBlanks(filtered);

        return filtered;
    }

    // Définir les groupes de tout ce qui va bouger

    const seriesGroup = svg.append("g");
    const yGroup = svg.append("g");
    const xGroup = svg.append("g");
    const grid = svg.append("g");

    let xAxisSave;

    // Définir les tooltips et les barres

    const tooltip = d3.select(".rte_flows_tooltip");
    const tooltipRect = svg.append('rect').attr("class", "rect_tt");

    // La fonction qui dessine ou adapte les graphes selon la date

 {

        // Formatter les donnees

        const data = formatData(date, categs);

        const parseTime = d3.timeParse("%Y-%m-%dT%H:%M:%S+02:00");
        const parseDay = d3.timeParse("%Y-%m-%d");
        const parserHeure = d3.timeParse("%H");

 new Date(parseTime(d.h));
 +d.val;
 d.type;
        const xType = d3.scaleTime;
        const yType = d3.scaleLinear;
        const xRange = [margin.left, width - margin.right];
        const yRange = [height - margin.bottom, margin.top];
        const offset = d3.stackOffsetDiverging;
        const order = d3.stackOrderDescending;
        const curve = d3.curveStepAfter;

        // Les échelles de couleurs

        const color = modeNuit
        ? d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--import_export_dark)'])
        : d3.scaleOrdinal(categs, ['var(--import_export_light)']);

        const X = d3.map(data, x);
        const Y = d3.map(data, y);
        const Z = d3.map(data, z);

        const xDomain = d3.extent(X);

        const chartDate = new Date(date);
        const xAxisDomain = [xDomain[0], chartDate.setHours(23)];

        let zDomain = new d3.InternSet(Z);

 zDomain.has(Z[i]));

        const series = d3.stack()
            .keys(zDomain)
 Y[I.get(z)])
            .order(order)
            .offset(offset)
 i, i => X[i], i => Z[i]))
 s.map(d => {
            return Object.assign(d, {i: d.data[1].get(s.key)})
        }));

        const yDomain = d3.extent(series.flat(2));

        const xScale = xType(xAxisDomain, xRange).nice();
        const yScale = yType(yDomain, yRange);

        const xAxis = d3.axisBottom(xScale).ticks(24).tickPadding(8).tickSizeOuter(0);
 d3.axisLeft(yScale);

        const area = d3.area()
            .curve(curve)
 xScale(X[i]))
 yScale(y1))
 yScale(y2));

        // L'axe y

        yGroup
            .attr("transform", `translate(${margin.left + 10},-8)`)
            .attr("class", "axes y passelect")
            .transition()
                .duration(500)
 milliers(d) + " MW"));

        // Les aires

        seriesGroup
            .selectAll("path")
            .data(series)
            .join("path")
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("class", "zone")
 color(Z[i]))
                .attr("d", area);

        // Les grilles

        grid
            .attr("transform", `translate(${margin.left},0)`)
            .attr("class", "grid")
            .transition()
                .duration(500)
            .call(yAxis()
                .ticks(3)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.left)
                .tickFormat("")
            );

        // L'axe x

        if (!xAxisSave) {
            xGroup
                .attr("transform", `translate(0,${height - margin.bottom})`)
                .attr("class", "axes x passelect")
                .transition()
                    .duration(500)
 {
                    const modulo = isMobile ? 4 : 3;
                    return i % modulo == 0 && i != 24 ? d.getHours() + " h" : '';
                }));

            xAxisSave = xDomain;
        }

        // La gestion des tooltips

        svg.on("mouseover mousemove", moveTooltip)
            .on("mouseout", hideTooltip);

        // Afficher le tooltip

        function moveTooltip(event) {

            const [x, y] =  d3.pointer(event, svg.node());

            // dates

            const datePoint = new Date(xScale.invert(x));

 xDomain[1]) return;

            const format = d3.timeFormat("%Y-%m-%dT%H");
            const date = format(datePoint);
 d.h.split(':')[0] == date).h));
            const readableDate = dateHumaine(datePoint, false, true, false, false) + " de " + (datePoint.getHours() == 0 ? 'minuit' : datePoint.getHours()) + (datePoint.getHours() + 1 == 24 ? ' h à minuit' : ' à ' + (datePoint.getHours() + 1) + " h");

            const plusOne = new Date(hour);
            plusOne.setTime(plusOne.getTime() + 1 * 60 * 60 * 1000);


            // Définir le contenu du tooltip selon le svg parcouru

            let categContent = `

${readableDate}

`;


            // Déplacer la barre

            tooltipRect
                .attr('class', 'rect_active')
                .attr('x', xScale(hour))
                .attr('y', margin.top)
                .attr('width', xScale(plusOne) - xScale(hour))
                .attr('height', height - margin.bottom - margin.top);

            // Remplir contenu tooltip

 {
 d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ) == undefined ? '0' : data.find(d => d.h.split(':')[0] == date && d.type == categ).val;
                const categColor = modeNuit ? `var(--${categ}_dark)` : `var(--${categ}_light)`;
                const categName = categ == 'import_export' ? categData ${categName} : ${categData `;
            });

`;

            // Remplir et déplacer le tooltip

            tooltip.html(categContent)
            .style('opacity', 1)
            .style("display", "block");

            if (!isMobile) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                + `calc(-50% + ${x}px),`
                + `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
            }
        }

        // Cacher le tooltip

        function hideTooltip(event) {
            tooltip.style("display", "none");
            if (tooltipRect) tooltipRect.attr('class', 'rect_tt');
        }
    }

    // Dessiner une première fois avec les données les plus récentes

    document.querySelector(".show_date_flows").innerHTML = dateHumaine(today, true, true, false, false);
    makeChart(today);

    // Surveiller l'événement des flèches droite et gauche

 {
= tooFar) return;
        date.setDate(date.getDate() + 1);
= tooFar) {
            document.querySelector(".fleche_flows.droite").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_flows.droite").classList.remove("active");
        }
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_flows.gauche").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_flows.gauche").classList.add("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_flows").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

 {
        if (date         date.setDate(date.getDate() - 1);
= tooOld) {
            document.querySelector(".fleche_flows.droite").classList.remove("inactive");
            document.querySelector(".fleche_flows.droite").classList.add("active");
        }
        if (date             document.querySelector(".fleche_flows.gauche").classList.add("inactive");
            document.querySelector(".fleche_flows.gauche").classList.remove("active");
        }
        makeChart(date);
        document.querySelector(".show_date_flows").innerHTML = (dateHumaine(date, true, true, false, false));
    });

}

// Tout lancer

drawFlows();


            Les derniers recours pour éviter le « black-out »            Avec si peu de marges du côté de la production, RTE n’a d’autre choix que de tenter de réduire la partie demande. « Si nous avons activé tous les moyens de production disponibles en France et importé toute l’électricité possible de nos voisins, nous devons jouer sur la consommation pour équilibrer le système et éviter un black-out », résume le gestionnaire, contacté par Le Monde.                Pour appeler particuliers et entreprises à réaliser des « écogestes », le gestionnaire a mis en place au niveau national le système Ecowatt, qui qualifie heure par heure l’état du réseau. En règle générale, il est recommandé de décaler autant que possible l’utilisation d’appareils électriques hors des pics de consommation habituels – entre 8 heures et 13 heures, et le soir de 18 heures à 20 heures.             

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 









<article-nb="2022/10/26/19-13">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Cannabis : l’Allemagne présente un projet pour légaliser son usage récréatif dès 2024      Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h16, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant la porte de Brandebourg à Berlin, une personne tient un joint lors de la Journée internationale du cannabis le 20 avril 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 L’Allemagne souhaite dépénaliser la consommation de cannabis. Le gouvernement allemand s’est accordé, mercredi 26 octobre, sur un cadre de légalisation du cannabis à usage récréatif pour adultes, sous réserve de l’aval du droit européen, a annoncé le ministre de la santé, Karl Lauterbach.            Les grandes lignes du projet visent à placer la production et le commerce du cannabis sous « contrôle public » et à autoriser notamment l’achat et la possession « d’une quantité maximum de 20 jusqu’à 30 grammes » pour la consommation personnelle, a détaillé le ministre lors d’une conférence de presse.                 Le document prévoit « un contrôle public de la chaîne d’approvisionnement » en cannabis avec l’objectif de « garantir la protection sanitaire et d’enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». Il organise « la production, la livraison et le commerce de cannabis récréatif dans un cadre de licences contrôlées par l’Etat ». L’usage par les moins de 18 ans continue d’être en revanche rigoureusement interdit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Imbroglio autour de l’expérimentation du cannabis thérapeutique en France                   Mieux protéger les jeunes            Le ministre de la santé a justifié cette réforme, qui ferait de l’Allemagne l’un des pays les plus libéraux en Europe sur le sujet, par la volonté « d’obtenir une meilleure protection des enfants et des jeunes », jugeant que la politique en la matière n’avait jusqu’ici « pas vraiment été efficace ». « Si tout va bien, je pense que la légalisation pourrait intervenir en 2024 », a avancé le ministre social-démocrate. Mais tout dépendra de l’examen de la Commission européenne.            « Nous sommes dans une phase où nous examinons si les grandes lignes que nous avons élaborées dans ce document sont compatibles avec le droit international et européen », a ainsi souligné le ministre.                Au cas où la Commission européenne n’accorderait pas son aval, le document n’aboutira pas à un texte de loi, a-t-il précisé.            La légalisation du cannabis est une réforme phare promise par le gouvernement de coalition entre sociaux-démocrates, Verts et libéraux du FDP lors de sa formation il y a un an. Si le projet aboutit, l’Allemagne rejoindrait le club des rares pays à être allés jusqu’à légaliser cette drogue, comme Malte en Europe, ou le Canada et l’Uruguay sur le continent américain.            Aux Pays-Bas, pays pionnier, posséder, consommer et vendre jusqu’à cinq grammes de cannabis, est toléré depuis 1976 dans les coffee shops.                De nombreux Etats ont dépénalisé la consommation de cannabis – leurs consommateurs n’encourent plus de peine de prison – ou ont admis sa consommation aux seules fins médicales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le CBD est devenu la coqueluche des insomniaques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/cannabis-l-allemagne-presente-un-projet-pour-legaliser-son-usage-recreatif-des-2024_6147440_3210.html"},"headline":"Cannabis\u00a0: l\u2019Allemagne pr\u00e9sente un projet pour l\u00e9galiser son usage r\u00e9cr\u00e9atif d\u00e8s 2024","dateCreated":"2022-10-26T17:16:54+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:16:54+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:21:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Europe","Allemagne","International"],"description":"Le gouvernement esp\u00e8re \u00ab\u00a0garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalit\u00e9 organis\u00e9e ainsi que le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb. La r\u00e9forme devra \u00eatre approuv\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/260/0/3500/1750/1342/671/60/0/1455176_fw1-germany-politics-cannabis-1026-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-14">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Michel Badré préside la commission chargée de consulter la population sur la construction de six nouveaux réacteurs par EDF. Dans un entretien au « Monde », il explique en quoi consistera ce débat, qui débute le 27 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Nucléaire             « Il n’y a jamais eu de débat public sur la place du nucléaire en France »      Michel Badré préside la commission chargée de consulter la population sur la construction de six nouveaux réacteurs par EDF. Dans un entretien au « Monde », il explique en quoi consistera ce débat, qui débute le 27 octobre.          Propos recueillis par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 14h26    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pendant quatre mois, du 27 octobre au 27 février, les citoyens sont appelés à participer à un débat public sur la relance de la filière nucléaire française. Ancien président de l’Autorité environnementale, Michel Badré est à la tête de la commission particulière chargée d’animer ces échanges.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Consommation, nucléaire, sobriété… les citoyens appelés à donner leur avis sur la politique énergétique                 Quels sont le cadre et l’objectif de ce débat ?          EDF a saisi la Commission nationale du débat public [CNDP], comme elle y était obligée, à la fois sur un programme et sur un projet. L’entreprise nous a dit qu’elle souhaitait engager un programme de construction de six réacteurs dont les deux premiers seraient implantés à Penly [Seine-Maritime], où il y a déjà une centrale. Compte tenu de l’ampleur du sujet, la Commission a répondu qu’il fallait bien un débat public. Nous le préparons depuis mai et avons identifié, après avoir auditionné environ 200 personnes, une dizaine de questions allant de choses extrêmement générales à des aspects plus précis, liés aux propositions d’EDF.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : EDF choisit le site de Penly pour construire deux EPR                 Il s’agit donc bien d’un débat très large sur la nécessité ou non de relancer un programme nucléaire ?          Tout à fait, ce débat ne concerne pas uniquement les Normands mais a une dimension nationale. Quand on demande à EDF pourquoi faire deux réacteurs à Penly, la réponse porte sur le programme global des six réacteurs, sur le bilan carbone en 2050, l’autonomie énergétique…                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le débat public sur le nucléaire tient tantôt du café du commerce, tantôt du combat idéologique »                 Mais la décision concernant la relance du programme nucléaire n’a-t-elle pas déjà été prise ? Autrement dit, ce débat a-t-il une quelconque utilité ?          C’est une question absolument existentielle pour nous, qui nous est d’ailleurs posée aussi bien par des pro que par des antinucléaire. Les « pro » disent que le débat ne sert à rien car le président a déjà annoncé ce qu’il voulait faire, et les « anti » disent que, de toute façon, les décisions sont déjà prises ou seront prises ailleurs.          Nous ne savons pas si le débat sera utile, mais, pour une fois, le calendrier est favorable. Si le gouvernement voulait autoriser demain matin EDF à construire des réacteurs à Penly, il ne le pourrait pas. Car la législation actuelle, traduite dans la programmation pluriannuelle de l’énergie [PPE], ne le prévoit pas : concernant le nucléaire, elle prévoit seulement un plafonnement en puissance installée et même la fermeture d’un certain nombre de réacteurs.          Mais une nouvelle loi de programmation énergie-climat doit être votée en 2023 : celle-ci se traduira par une révision de la PPE dans laquelle pourra être fixé un calendrier de réalisation de nouveaux réacteurs, si c’est ce que le Parlement décide. C’est dans le cadre de cette PPE que le gouvernement peut ensuite, par décret, prendre des décisions d’autorisation de création d’installations nucléaires.        Il vous reste 66.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/26/il-n-y-a-jamais-eu-de-debat-public-sur-la-place-du-nucleaire-en-france_6147394_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a jamais eu de d\u00e9bat public sur la place du nucl\u00e9aire en France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T12:28:40+02:00","datePublished":"2022-10-26T12:28:40+02:00","dateModified":"2022-10-26T14:26:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Michel Badr\u00e9 pr\u00e9side la commission charg\u00e9e de consulter la population sur la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs par EDF. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il explique en quoi consistera ce d\u00e9bat, qui d\u00e9bute le 27\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/454/0/5500/2750/1342/671/60/0/c94963b_1666787036935-000-9x982e-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-15">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les services de l’Etat doivent « impulser, conduire et accompagner la transition » écologique, plaide un collectif de jeunes fonctionnaires, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Santé-environnement         Crise climatique : « Nous, jeunes fonctionnaires, rêvons de la grande transformation écologique de la fonction publique »   Tribune        Collectif        Les services de l’Etat doivent « impulser, conduire et accompagner la transition » écologique, plaide un collectif de jeunes fonctionnaires, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Nul doute ne persiste aujourd’hui : la crise écologique est bien réelle. Et elle touche directement la France et les Français, comme l’été qui vient de s’achever nous l’a démontré, entre sécheresse, canicules et feux de forêt, sur fond de ruptures d’approvisionnement et de pénurie énergétique. Face à l’urgence de repenser radicalement nos manières de vivre, de produire et de consommer, une partie de notre génération perd tout espoir de pouvoir transformer les structures existantes et choisit la désertion. Comme elle, la France des parkings, la France du grand silence ne nous fait pas rêver. Mais face à l’urgence écologique, nous, jeunes fonctionnaires, avons plutôt choisi le service public.          Nous croyons en effet que le service public, garant des valeurs qui font la fierté de la France, est un lieu où doit s’inventer une transformation écologique à la fois ambitieuse et concrète. Celui-ci aura en effet un rôle central pour impulser, conduire et accompagner cette transformation. Avec les plus de 5 millions de fonctionnaires qui l’animent, la sphère publique sera le point de départ des politiques publiques qui entraîneront le reste de la société. Au cœur de la vie des Français, l’exemplarité de l’administration peut aussi ouvrir la voie, démontrer que le changement est non seulement possible mais désirable, et inspirer nos concitoyens – tout en ayant un impact direct significatif, puisque l’administration représente 15 % des émissions françaises de gaz à effet de serre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les prépas « talents » pour attirer les futurs fonctionnaires ne font pas le plein : « Dans l’administration, je ne vais rien gagner, avoir un chef absurde... »                 Les services publics permettront que le changement que nous appelons de nos vœux, bien que radical, soit collectif, accompagné et démocratique, trois conditions indispensables à la réussite de la transition. Collectif, car l’ampleur du défi et son caractère systémique impliquent que chaque acteur, citoyen, privé ou public, prenne pleinement part au changement. Accompagné, car cette reconfiguration massive nécessitera des efforts que seuls les pouvoirs publics peuvent rendre supportables, progressifs et partagés. Démocratique, car nous sommes conscients de la valeur inestimable d’un régime politique où la voix de chacun est entendue : pour qu’elle reste humaniste, la transformation écologique devra se faire à l’écoute et dans le respect des droits de chaque citoyen et citoyenne.          Enthousiasmes contemporains          Mais, alors que les services publics devront être considérablement renforcés pour pouvoir mener à bien la transition, le risque actuel est qu’à la crise écologique s’ajoute celle de l’attractivité de la fonction publique. Certains concours d’accès voient leur nombre de candidats décroître fortement, qu’il s’agisse de l’enseignement ou de l’administration. Le secteur privé apparaît souvent plus attractif, et pas seulement pour des raisons financières : il semble innovant, réactif, souple, en phase avec les enthousiasmes contemporains. Et l’appartenance au secteur public ne suffit plus à donner du sens à l’action professionnelle d’une génération en quête d’action collective et de changements véritables.        Il vous reste 52.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/26/crise-climatique-nous-jeunes-fonctionnaires-revons-de-la-grande-transformation-ecologique-de-la-fonction-publique_6147332_3232.html"},"headline":"Crise climatique\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, jeunes fonctionnaires, r\u00eavons de la grande transformation \u00e9cologique de la fonction publique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T05:45:08+02:00","datePublished":"2022-10-26T05:45:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Les services de l\u2019Etat doivent \u00ab\u00a0impulser, conduire et accompagner la transition\u00a0\u00bb \u00e9cologique, plaide un collectif de jeunes fonctionnaires, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/62/0/5576/2788/1342/671/60/0/6e6fa81_5405573-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-16">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Travaux de rénovation, nouvelles programmations… Les musées new-yorkais se transforment et la ville change de visage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             Depuis le Covid-19, la grande mue culturelle de New York      Travaux de rénovation, nouvelles programmations… Les musées new-yorkais se transforment et la ville change de visage.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h47, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE NEW YORK                         Lors d’une répétition de l’orchestre philharmonique de New York dans la toute nouvelle salle de concert du Lincoln Center, le 19 septembre 2022.  ANGELA WEISS / AFP               Soudain, l’évidence est apparue : après les deux années de glaciation dues au Covid-19, New York a changé. La ville a accompli une mue culturelle qui mérite qu’on y revienne, même si la chute de l’euro a augmenté l’addition de 20 %, sans compter l’inflation.          D’abord, il y eut cette opportunité paradoxale, la fermeture obligée de la Philharmonie de New York. Au lieu de se lamenter, les dirigeants du David Geffen Hall, l’un des bâtiments du Lincoln Center, ont sauté sur l’occasion et rénové la salle de musique, dont l’acoustique ressemblait jadis à un celle d’un hall de gare, surtout quand on avait l’imprudence d’écouter une symphonie de Mahler. Le projet était sans cesse reporté, faute de trouver une salle d’appoint pour héberger la Philharmonie. Le Covid-19 l’a réduite au silence et a fait sauter ces prévenances. Le budget de 600 millions de dollars (environ 608 millions d’euros) n’a même pas été consommé, le chantier ayant été lancé au pire de la dépression, avant que l’inflation n’aille mettre la pagaille dans le coût des matières premières.          L’inauguration s’est faite le 8 octobre dans une salle boisée, à la capacité réduite (2 158 places au lieu de 2 728 places). Pour améliorer l’acoustique, la scène a été avancée de 8 mètres, comme l’avait bricolée le chef Pierre Boulez dans les années 1970, les salles d’accueil ont été ouvertes sur la ville, et c’est superbe.          Lors de la première, les spectateurs ont bravé la consigne de mettre un masque, signifiant la fin de la pandémie. Ils ont écouté la première mondiale de San Juan Hill : A New York Story, de l’Afro-Américain Etienne Charles sous la direction du chef néerlandais Jaap van Zweden. L’œuvre, qui mélange un orchestre de jazz à l’orchestre symphonique, retrace le destin des familles déplacées lors de la construction à la fin des années 1950 du Lincoln Center. C’est d’ailleurs là que se déroule West Side Story, la comédie musicale de Leonard Bernstein. Cette culpabilisation est un brin paradoxale – le compositeur fête l’inauguration de la nouvelle salle en fustigeant ce qui en a permis jadis la construction –, mais on est dans l’air du temps.          Noir est la nouvelle couleur          Si New York a été marquée à partir de 2017 par le mouvement #metoo, avec le grand nettoyage dans les médias (l’intervieweur Charlie Rose), la culture (le chef James Levine) et le cinéma (Woody Allen, paria dans sa ville), elle a été inspirée par Black Lives Matter depuis le meurtre en mai 2020 à Minneapolis de l’Afro-Américain George Floyd par un policier blanc.        Il vous reste 58.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/depuis-le-covid-19-la-grande-mue-culturelle-de-new-york_6147320_3210.html"},"headline":"Depuis le Covid-19, la grande mue culturelle de New York","dateCreated":"2022-10-26T03:47:25+02:00","datePublished":"2022-10-26T03:47:25+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:49:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Lettres de"],"description":"Travaux de r\u00e9novation, nouvelles programmations\u2026 Les mus\u00e9es new-yorkais se transforment et la ville change de visage.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/637/0/5000/2500/1342/671/60/0/4537d43_1666736093524-000-32ju7q2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-17">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le tribunal d’Evry a condamné la SNCF à 300 000 euros d’amende et relaxé SNCF Réseau et un ancien cheminot, neuf ans après le drame qui avait tué sept personnes et fait des centaines de blessés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Société       Accident de Brétigny-sur-Orge             Procès de Brétigny-sur-Orge : la SNCF reconnue comme seule coupable d’homicides et blessures involontaires      Le tribunal d’Evry a condamné la SNCF à 300 000 euros d’amende et relaxé SNCF Réseau et un ancien cheminot, neuf ans après le drame qui avait tué sept personnes et fait des centaines de blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des secouristes interviennent sur les lieux de l’accident ferroviaire à la station de Brétigny-sur-Orge, en région parisienne, le 12 juillet 2013.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Après sept années d’enquête et huit semaines de procès, le verdict est tombé. Le tribunal d’Evry a reconnu, mercredi 26 octobre, la SNCF comme seule coupable d’homicides et blessures involontaires, neuf ans après le déraillement d’un train en gare de Brétigny-sur-Orge (Essonne), qui avait tué sept personnes et fait des centaines de blessés et de traumatisés.            L’entreprise publique a été condamnée à une amende de 300 000 euros, plus lourde que les 225 000 encourus, du fait de l’état de récidive légale de l’entreprise en matière d’homicides involontaires, a expliqué la présidente du tribunal, précisant que la SNCF avait réalisé un chiffre d’affaires de 34,8 milliards d’euros en 2021.                 La présidente du tribunal Cécile Louis-Loyant a en revanche acté la relaxe des deux autres prévenus : un ancien cadre cheminot, qui avait effectué la dernière tournée de surveillance huit jours avant le drame, et le gestionnaire des voies SNCF Réseau (ex-Réseau Ferré de France).            Laurent Waton était dirigeant du secteur ferroviaire de Brétigny et avait 24 ans au moment des faits. Il était poursuivi pour avoir décidé de réaliser seul la dernière tournée de surveillance de l’appareil de voie en cause, ce qui aurait pu le rendre moins vigilant. Sa relaxe est « un grand soulagement », a réagi son avocat Philippe Valent. Le conseil de SNCF Réseau, Antonin Lévy, n’a pas souhaité réagir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident ferroviaire de Brétigny-sur-Orge, la colère et les larmes des victimes                   « Négligence du suivi »            Le vendredi 12 juillet 2013, à 17 h 10, une éclisse en acier, sorte d’agrafe massive joignant deux rails, s’était désassemblée, provoquant le déraillement du train Intercités Paris-Limoges. Ce pivotement est, selon le tribunal, la conséquence de l’évolution d’une fissure dans l’un des cœurs de l’appareil de voie mis en cause, une fissure détectée en 2008 mais mal suivie pendant cinq ans.                Cette avarie aurait dû être surveillée annuellement par la SNCF. « Cette négligence du suivi du cœur est en lien certain avec le déraillement », a déclaré la présidente du tribunal, balayant la défense de la SNCF qui imputait l’accident à un défaut indécelable de l’acier. Si la SNCF avait correctement réalisé ces visites de contrôle, elle aurait « constaté l’état avarié » du cœur « et procédé à son changement », a poursuivi la présidente.            Elle a également reconnu que le déraillement avait « indéniablement atteint la SNCF et ses agents, dans le cœur de la grandeur et de la mission de service public qui est la leur : assurer les transports ferroviaires en toute sécurité ». Elle a souligné les divers moyens humains et financiers mis en place par la SNCF pour « porter assistance et soutien aux victimes de la catastrophe », avant de commencer à lister les dommages et intérêts à verser aux très nombreuses parties civiles.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brétigny-sur-Orge : à la barre, Guillaume Pepy reconnaît la « responsabilité morale infinie » de la SNCF dans l’accident ferroviaire                   « Une entreprise dans le déni »            « Nous sommes moyennement satisfaits », a déclaré Thierry Gomes, président de l’association Entraide et défense des victimes de la catastrophe de Brétigny (EDVCB). « Nous sommes reconnaissants de la condamnation de la SNCF, un aboutissement de neuf années de combat, mais nous sommes déçus de la relaxe de la SNCF Réseau, qui a une part de responsabilité aussi », a estimé M. Gomes, qui a perdu ses parents dans l’accident.                Cette décision vient clore huit semaines de procès, du 25 avril au 17 juin, où cinq semaines avaient été consacrées aux débats techniques. Le tribunal avait également longuement entendu les témoignages brisés de nombreuses parties civiles. Comme celui de Stephen C., qui avait décrit en larmes « la recherche interminable » de son petit frère Vincent, fauché sur le quai de la gare. S’en étaient suivies « les années les plus éprouvantes de [sa] vie », à devoir mettre de côté son deuil pour « gérer » ses parents effondrés, avant de lui-même « craquer ».            Dans son réquisitoire, le procureur avait demandé une peine de 450 000 euros contre la SNCF. Avec cette catastrophe, en banlieue parisienne, « c’est toute une conception du service public qui s’est effondrée », avait-il déploré, fustigeant « une entreprise dans le déni », qui n’assume pas d’avoir « banalisé l’urgence » au détriment de la sécurité des usagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/26/catastrophe-de-bretigny-la-sncf-reconnue-coupable-d-homicides-et-blessures-involontaires_6147388_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s de Br\u00e9tigny-sur-Orge\u00a0: la SNCF reconnue comme seule coupable d\u2019homicides et blessures involontaires","dateCreated":"2022-10-26T12:06:15+02:00","datePublished":"2022-10-26T12:06:15+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:23:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Accident de Br\u00e9tigny-sur-Orge"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Accident de Br\u00e9tigny-sur-Orge"],"description":"Le tribunal d\u2019Evry a condamn\u00e9 la SNCF \u00e0 300\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende et relax\u00e9 SNCF R\u00e9seau et un ancien cheminot, neuf ans apr\u00e8s le drame qui avait tu\u00e9 sept personnes et fait des centaines de bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/133/0/1892/946/1342/671/60/0/274b7ba_5542587-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Accident de Br\u00e9tigny-sur-Orge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/accident-de-bretigny-sur-orge/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-18">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Malgré une amélioration générale de la situation, et alors que la grève ne touche plus que deux raffineries de TotalEnergies, 62 % des stations en Ile-de-France manquent d’au moins un carburant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburants : une station-service sur cinq en France a toujours des difficultés d’approvisionnement      Malgré une amélioration générale de la situation, et alors que la grève ne touche plus que deux raffineries de TotalEnergies, 62 % des stations en Ile-de-France manquent d’au moins un carburant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h06, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Malgré une amélioration générale de la situation, plus de 20 % des stations-service rencontraient encore des difficultés d’approvisionnement en carburants dans vingt-cinq départements mercredi 26 octobre, selon des données officielles analysées par l’Agence France-Presse. La région parisienne est particulièrement touchée.            Alors que la grève de salariés de raffineries ne touche plus que deux sites de TotalEnergies, en Normandie et dans le Rhône, quelque 14,5 % des stations-service au niveau national manquaient encore d’au moins un type de carburant (essence ou gazole), contre 21 % lundi, sur un échantillon de stations qui en servaient le 20 septembre dernier, avant le mouvement de grève.            Environ 10 % des stations ne vendaient aucun carburant – le chiffre est en recul de 3 points depuis le début de semaine –, selon des données disponibles à 9 h 45 mercredi sur le site Prix-carburants.gouv.fr portant sur environ 9 900 points de vente.                   integrity="sha512-hoalWLoI8r4UszCkZ5kL8vayOGVae1oxXe/2A4AO6J9+580uKHDO3JdHb7NzwwzK5xr/Fs0W40kiNHxM9vyTtQ=="

        integrity="sha512-BB3hKbKWOc9Ez/TAwyWxNXeoV9c1v6FIeYiBieIWkpLjauysF18NzgR1MBNBXf8/KABdlkX68nAhlwcDFLGPCQ=="



  #osm_feux { /* la carte DOIT avoir une hauteur sinon elle n'apparaît pas */
    height: 500px;
  }

  div.carb {
    display: flex;
    font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    align-items: center;
  }

  span.swatches-carb{
      display: inline-block;
    width:10px;
    height: 10px;
    flex-shrink: 0;
    border-radius: 50%;
    margin-right: 10px;
  }

  div.rupture{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    color: red;
    margin-left: 5px;
  }

  div.maj_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed";
    opacity: 0.5;
    margin-left: 10px;
  }

  div.prix_carb{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    margin-left: 5px;
  }

  div.carb_title{
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Marr Sans Condensed";
    width:150px;
  }

  div.tooltipdecodeurs span.adresse{
    opacity: 0.5;
      font-size: 12px;
  }

  div.d_source{
    opacity: 0.8;
      font-size: 14px;
  }

    .p_tpselect_instruction {
        font-family: "Marr-Sans-Condensed","Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        padding: 10px 0px;
        text-transform: uppercase;
        pointer-events: none;
        font-size: 1.4rem;
        color: #2A303C;
        letter-spacing: 0.5px;
    }

    .p_tpselect {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        padding: 8px 12px 8px 5px;
        border-color: #e2e4e9;
        border-radius: 3px;
        color: #383f4e;
        margin-bottom: 10px;
    }

    .p_tpselect:focus {
        outline: none;
    }

    .p_tpselect:hover {
        cursor: pointer;
    }

    .p_tpselect_row {
        display: flex;
        flex-direction: row;
    }


  /*@media screen and (min-width: 650px) {*/
  /*    .carte_superficie_feux h2 {*/
  /*    line-height: 30px;*/
  /*    }*/
  /*}*/

  .d_subtitle {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        border-radius: 5px;
        padding: 5px 15px;
        margin: 10px;
        max-width: 100%;
        font-size: 14px;
        line-height: 28px;
       background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);

        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

  [data-color-mode="dark"] .d_subtitle{
     background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
  }

  span.help {
      display: inline-block;
      font-weight: 600;
      width: 25px;
      height: 25px;
      background-color: #6e6e6e;
      color: #cccccc;

      text-align: center;
      vertical-align: middle;
      border-radius: 50%;
      margin-right: 5px;
       margin-bottom: 5px;
  }

  [data-color-mode="dark"] span.help {
      background-color: #cccccc;
      color: rgb(47, 46, 46);
  }



  .tooltipdecodeurs {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 15px 15px;
        z-index: 20;
        max-width: 100%;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        font-size: 14px;
        /*position: absolute;*/
        /*border: 1px solid #E2E4E9;*/
        /*background: #fff;*/
        /*color: #131e2b;*/
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt {
        font-family: "Marr-Sans", "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 110%;
        margin: 5px 0;
        display: flex;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        align-items: baseline;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt span {
        margin-right: 5px;
    }

    div.date_maj{
        opacity: 0.7;
    }
    div.p_tpselect_instruction{
        display: flex;
        justify-content: space-between;
    }


    @media screen and (max-width: 500px) {
        div.carb_title{
          width:120px;
        }
        .tooltipdecodeurs {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 15px 15px 30px 15px;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
            background: #fff;
        }

        [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }

        .tooltipdecodeurs.aec {
            padding-bottom: 7rem;
        }
    }

  [data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
        color: #eee;
    }

    #osm_feux {
        z-index: 5;
    }

    div.legend_block {
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 12px;
        font-weight: bold;
    }

    div.rupture_legend{
        margin-bottom: 15px;
        margin-top: 15px;
    }

    span.warning {
        color: #a27600;
        margin-left: 10px;
        opacity: 1;
    }

    [data-color-mode="dark"] span.warning {
        color: #ffff00;
    }





Sélectionnez un carburant Mis à jour le 



Sans-plomb 95 (E10 compris)
Gazole
Sans-plomb 98
GPLc



?Survolez sur la carte pour afficher le détail des prix en dessous de la carte.
Stations ne disposant pas ou plus de ce carburant



?Sélectionnez une station-service pour voir les prix
Source : Prix des carburants en France





  const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
  function is_dark_mode(){
    let html_tag = document.querySelector('html');
    return ((html_tag.getAttribute("data-color-mode") !== undefined) && (html_tag.getAttribute("data-color-mode") === "dark"))
  }
  function formatLargeNumber(n, sep = " ", front = true) {
    n = Math.round(n)
= 1000)
      return formatLargeNumber(Math.floor(n / 1000), sep) + sep + formatLargeNumber(n % 1000, sep, false)
= 100) || front)
      return n;
= 10)
      return "0" + n;
    return "00" + n;
  }
  const dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
  function formatDate(date){
    const date_parsed = new Date(date);
    const minutes = (date_parsed.getMinutes()     return date_parsed.toLocaleDateString("fr") + " à " + date_parsed.getHours() + " h " + minutes;
  }
  const is_dark = is_dark_mode();
  String.prototype.toProperCase = function () {
    return this.replace(/\w\S*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();})
            .replace(/-\w*/g, function(txt){return txt.charAt(0).toUpperCase() + txt.substr(1).toLowerCase();});
  };
  function compute_date_diff(date_maj){
      diff_date = date_maj - new Date();
      in_days =  - diff_date/1000/3600/24;
      if (Math.round(in_days)           return null;
      if (in_days           return Math.round(in_days) + " jours";
      }


      return Math.round(in_days/29) + " mois";
  }

  const isSmall = document.querySelector("#osm_feux").offsetWidth   if (isSmall){
?Cliquer sur la carte pour afficher le détail des prix.';
      document.querySelector(".tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  }


  // document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(last_feux_france.date); //todo
  // On initialise la latitude et la longitude de Paris (centre de la carte)
  var lat = 46.227638;
  var lon = 2.213749;
  var macarte = null;

  // Fonction d'initialisation de la carte
  let noms_nices = {
      "Gazole": "Gazole",
      "SP95" : "Sans plomb 95",
      "SP98": "Sans plomb 98",
      "E10": "Sans plomb 95 + E10",
      "SP95_merged": "Sans plomb 95 (E10 compris)",
      "GPLc" : "GPL"
  }
  let get_prices = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)) {
 (d["prix_" + nom] === null)? null : +d["prix_" + nom];
  }

  const color_scheme = ["rgb(0,229,0)", "rgb(19,2,255)"];
  let colorscales = {};
  for (let nom of Object.keys(noms_nices)){
      max_nom = d3.max(carburants, get_prices[nom]);
 3)? 3: max_nom;
      colorscales[nom] = d3.scaleLinear()
            .domain([d3.min(carburants, get_prices[nom]), borne]).range(color_scheme).interpolate(d3.interpolateHcl);
  }

  let nom = "SP95_merged";
  let get_prix = get_prices[nom];
  let colorscale = colorscales[nom] ;
  legend({
  color: colorscale,
  title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
  })

  let points;

  function initMap() {
      // Mettre à jour la date de maj
      document.querySelector("#date_maj").innerHTML = formatDate(der_maj);
    // Créer l'objet "macarte" et l'insèrer dans l'élément HTML qui a l'ID "map"
    macarte = L.map('osm_feux').setView([lat, lon], 5);

    // carburants.filter()

    L.tileLayer(
            'https://{s}.tile.openstreetmap.org/{z}/{x}/{y}.png', {
              attribution: '© OpenStreetMap',
              minZoom: 5,
              maxZoom: 15
            }).addTo(macarte);

 {
        return L.circleMarker([+d["lat"], +d["long"]], {
        className:"pdv-circle",
        radius: 4,
        stroke: false,
        fillColor: (get_prix(d) == null)? "red" : colorscale(get_prix(d)),
        fillOpacity: 1,
        datatt: tooltip_format(d),
        color_Gazole: (get_prices["Gazole"](d) == null)? "red" : colorscales["Gazole"](get_prices["Gazole"](d)),
        color_SP95_merged: (get_prices["SP95_merged"](d) == null)? "red" : colorscales["SP95_merged"](get_prices["SP95_merged"](d)),
        color_SP98: (get_prices["SP98"](d) == null)? "red" : colorscales["SP98"](get_prices["SP98"](d)),
        color_GPLc: (get_prices["GPLc"](d) == null)? "red" : colorscales["GPLc"](get_prices["GPLc"](d))
      });
     })

    var group = L.featureGroup(points);
    group.addTo(macarte);

 {
          let tooltip = document.querySelector('div.tooltipdecodeurs');
          tooltip.style.display = "unset";
          if (isInApp) {
              tooltip.classList.add("aec")
          }
          tooltip.innerHTML = e.sourceTarget.options.datatt;
    })


  }


  function tooltip_format(d){
${d["nom1"].toProperCase()}${(d["address"] === null) ? "" :d["address"]}`;
Pas en stock"
      for (let nom of ["Gazole", "SP95", "E10", "SP98", "GPLc"]){
          if (d["prix_" + nom] === null)
${noms_nices[nom]} ${rupture}`
          else {
              date_maj = new Date(d['maj_' + nom]);
              const date_diff = compute_date_diff(date_maj);
 ${noms_nices[nom]} ${get_prices[nom](d).toString().replace(".", ",")} €/L`
              if (isSmall){
${(date_diff === null)? formatDate(d['maj_' + nom]):"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
              }
              else
${formatDate(d['maj_' + nom])}${(date_diff === null)? "":"⚠ Non mis à jour depuis " + date_diff + ""}`
          }
      }
      return tooltip;
  }

  function legend({
  color,
  title,
  tickSize = 6,
  width = 320,
  height = 44 + tickSize,
  marginTop = 18,
  marginRight = 0,
  marginBottom = 16 + tickSize,
  marginLeft = 0,
  ticks = width / 64,
  tickFormat,
  tickValues
} = {}) {
  const svg = d3.select("svg.legend")
    .attr("width", width)
    .attr("height", height)
    .attr("viewBox", [0, 0, width, height])
    .style("overflow", "visible")
    .style("display", "block");

  svg.selectAll("*").remove();

 g.selectAll(".tick line").attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
  let x;

  // Continuous
  if (color.interpolate) {
    const n = Math.min(color.domain().length, color.range().length);

    x = color.copy().rangeRound(d3.quantize(d3.interpolate(marginLeft, width - marginRight), n));

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.copy().domain(d3.quantize(d3.interpolate(0, 1), n))).toDataURL());
  }

  // Sequential
  else if (color.interpolator) {
    x = Object.assign(color.copy()
      .interpolator(d3.interpolateRound(marginLeft, width - marginRight)), {
        range() {
          return [marginLeft, width - marginRight];
        }
      });

    svg.append("image")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", width - marginLeft - marginRight)
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("preserveAspectRatio", "none")
      .attr("xlink:href", ramp(color.interpolator()).toDataURL());

    // scaleSequentialQuantile doesn’t implement ticks or tickFormat.
    if (!x.ticks) {
      if (tickValues === undefined) {
        const n = Math.round(ticks + 1);
 d3.quantile(color.domain(), i / (n - 1)));
      }
      if (typeof tickFormat !== "function") {
        tickFormat = d3.format(tickFormat === undefined ? ",f" : tickFormat);
      }
    }
  }

  // Threshold
  else if (color.invertExtent) {
    const thresholds = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
      :
      color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
      :
      color.domain(); // scaleThreshold

 d :
      typeof tickFormat === "string" ? d3.format(tickFormat) :
      tickFormat;

    x = d3.scaleLinear()
      .domain([-1, color.range().length - 1])
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.range())
      .join("rect")
 x(i - 1))
      .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

    tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
  }

  // Ordinal
  else {
    x = d3.scaleBand()
      .domain(color.domain())
      .rangeRound([marginLeft, width - marginRight]);

    svg.append("g")
      .selectAll("rect")
      .data(color.domain())
      .join("rect")
      .attr("x", x)
      .attr("y", marginTop)
      .attr("width", Math.max(0, x.bandwidth() - 1))
      .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
      .attr("fill", color);

 {};
  }

  svg.append("g")
    .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
    .call(d3.axisBottom(x)
      .ticks(ticks, typeof tickFormat === "string" ? tickFormat : undefined)
      .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
      .tickSize(tickSize)
      .tickValues(tickValues))
    .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove())
 g.append("text")
      .attr("x", marginLeft)
      .attr("y", marginTop + marginBottom - height - 6)
      .attr("fill", "currentColor")
      .attr("text-anchor", "start")
      .attr("font-weight", "bold")
      .text(title));

  return svg.node();
}

function ramp(color, n = 256) {
  var canvas = document.createElement('canvas');
  canvas.width = n;
  canvas.height = 1;
  const context = canvas.getContext("2d");
  for (let i = 0; i     context.fillStyle = color(i / (n - 1));
    context.fillRect(i, 0, 1, 1);
  }
  return canvas;
}

  window.onload = async function () {
// Fonction d'initialisation qui s'exécute lorsque le DOM est chargé
    await initMap();
  };

 {
          const nom = e.target.value;
          colorscale = colorscales[nom]

          legend({
            color: colorscale,
            title: `Prix du ${noms_nices[nom]}`
            })

 {
             c.setStyle({fillColor: c.options['color_' + nom]});})
});
 if (isSmall)
 {
      document.querySelector("#tooltipdecodeurs").style.display = "none";
  })




