<FILE-date="2022/10/26/19">

<article-nb="2022/10/26/19-1">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ D’une valeur de 77 millions de dollars, le deal passé avec Aboubakar Hima, dit « Petit Boubé », porte sur l’achat de matériel militaire par le ministère de l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        International             Au Sénégal, un contrat secret signé avec un sulfureux vendeur d’armes nigérien      D’une valeur de 77 millions de dollars, le deal passé avec Aboubakar Hima, dit « Petit Boubé », porte sur l’achat de matériel militaire par le ministère de l’environnement.          Par Le Monde         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un militaire sénégalais patrouille près de la frontière avec la Gambie, en janvier 2017.  SEYLLOU / AFP                 Déjà mis en cause en 2020 dans le cadre d’une fraude de plusieurs dizaines de millions de dollars liée à un contrat d’armement dans son pays d’origine, le Niger, Aboubakar Hima, dit « Petit Boubé », refait parler de lui. Au Sénégal cette fois. Nos partenaires de l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) ont eu accès à un contrat laissant craindre de nouvelles malversations de cet homme d’affaires également recherché par le Nigeria pour d’autres dossiers.                 L’article publié mardi 25 octobre sur le site de l’OCCRP affirme en effet que le ministère sénégalais de l’environnement a signé, début 2022, un contrat d’une valeur de 77 millions de dollars pour, notamment, l’achat de fusils d’assaut, de pistolets semi-automatiques et de munitions. Le fournisseur et signataire est Lavie Commercial Brokers, une société quasiment inconnue sur le marché, créée quelques semaines avant que l’accord soit conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Louga au Sénégal à Paris, sur la route du trafic de crack                   Le deal n’a fait l’objet d’aucun appel d’offres et n’a pas été rendu public, conformément aux dispositions légales sénégalaises sur la confidentialité des contrats de défense et de sécurité. Mais l’OCCRP, en partenariat avec le journal israélien Haaretz, a eu accès à une copie du contrat, dont la valeur, selon plusieurs experts, pourrait être surévaluée. Un soupçon nourri par le passé d’Aboubakar Hima, accusé d’avoir détourné plusieurs millions de dollars sur d’autres contrats d’armement au Nigeria et au Niger. Certains de ses avoirs ont d’ailleurs été saisis par les autorités américaines et sud-africaines.            Armement, agriculture et santé            Dans le dossier sénégalais, la suspicion n’est pas seulement liée au curriculum vitæ sulfureux de « Petit Boubé », mais également à l’identité juridique, confuse, des parties prenantes. Ainsi, le nom d’Aboubakar Hima est le seul enregistré sur les documents créant Lavie Commercial Brokers. En revanche, il n’apparaît aucunement sur le contrat avec le ministère sénégalais. Le signataire est un certain David Benzaquen, directeur général de Lavie Commercial Brokers.                Le même David Benzaquen a fondé en 2013 en Israël la société Gour Arye Africa Ltd, rebaptisée Lavie Strategies en 2019. L’entreprise, qui dispose d’une autorisation d’exportation d’armes auprès du ministère israélien de la défense, est également présente au Cameroun, en République démocratique du Congo, au Niger, au Nigeria et en Côte d’Ivoire, selon son site Internet. Outre le secteur de l’armement, elle est active dans l’agriculture et la santé.                             Lire aussi :  « Panama papers » : les affaires offshore des trafiquants et des vendeurs d’armes                   S’ils existent, les liens entre Lavie Commercial Brokers, constituée par Aboubakar Hima au Sénégal en novembre 2021, et Lavie Strategies, de David Benzaquen, ne sont pas connus. Mais il est troublant de noter qu’un certain nombre d’autres sociétés portant des noms proches sont liées, séparément, aux deux hommes d’affaires.            Au Burkina Faso, les documents d’enregistrement montrent qu’Aboubakar Hima est le directeur de Lavie Commercial Brokers et Lavie Consulting Ltd, créées en janvier 2022. Au Niger, il est le gérant de Lavie Strategies Ltd et de Lavie Consulting, constituées début 2021. Les registres des sociétés de Dubaï montrent quant à elles l’existence de Lavie Commercial Brokers aux Emirats arabes unis. Aucun propriétaire ou directeur n’est nommé, mais l’adresse électronique de contact est david@lavie-strategies.com, suggérant que David Benzaquen pourrait être impliqué dans la société.                Celui-ci a travaillé pour le marchand d’armes israélien Gabi Peretz. Cet ami proche du président sénégalais, Macky Sall, a fourni des équipements militaires à plusieurs pays d’Afrique de l’Ouest et d’Afrique centrale. Il a également ouvert une ligne de crédit de 300 millions de dollars au profit de l’armée sénégalaise, selon Africa Intelligence. Presque simultanément à ce dernier accord, mais sans qu’aucun autre lien ne puisse être établi, « Petit Boubé » signait avec le ministère de l’environnement.            Contacté par l’OCCRP, Gabi Peretz a affirmé par e-mail ne plus être en contact avec Aboubakar Hima depuis 2015. Il a également précisé que David Benzaquen ne travaillait plus pour lui depuis 2018. « Il ne nous représente pas », a-t-il ajouté. Gabi Peretz indique qu’il n’a jamais entendu parler de la société Lavie Commercial Brokers, ni du contrat sénégalais.            « Un risque de corruption et de surtarification »            Sur le fond, ce contrat soulève plusieurs questions. « Est-il vraiment nécessaire que les gardes forestiers disposent de fusils d’assaut ? », s’interroge le professeur Semou Ndiaye. Ce consultant et chercheur sur la gouvernance économique dénonce un marché « opaque » comportant « un risque de corruption et de surtarification ».                Sous couvert d’anonymat, un analyste dans le secteur de la sécurité au Sénégal juge « très peu probable » le besoin du ministère de l’environnement d’acheter pour plusieurs dizaines de millions de dollars d’armes : « Il y a eu récemment des combats entre l’armée et les rebelles [indépendantistes] de Casamance, mais je ne suis pas au courant d’incidents majeurs avec les gardes forestiers. » Il s’étonne également qu’un contrat « aussi important puisse être signé sans l’implication des forces de sécurité, alors que le ministère de l’environnement n’achète évidemment pas d’armes pour l’armée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, l’armée lance une opération militaire contre la rébellion casamançaise                   L’implication comme partenaire d’un négociant soupçonné de fraudes auprès d’autres gouvernements est également surprenante. « Aucun acheteur responsable, qu’il s’agisse d’une agence gouvernementale ou d’une entreprise privée, ne fait affaire avec un individu qui a des antécédents de transactions frauduleuses », estime Richard Messick, ancien responsable des questions de déontologie institutionnelle à la Banque mondiale : « Il se peut que les accusations portées contre M. Hima soient sans fondement, mais un acheteur responsable lèverait tous les doutes avant de passer un contrat avec lui. »            L’OCCRP n’a pas pu confirmer si les armes ont été livrées. Le contrat couvre un large éventail de matériels et de services, allant des fusils et munitions aux bateaux, camionnettes et voitures, en passant par des uniformes et des cours de formation au pilotage de drones.                Les journalistes de l’OCCRP n’ont pas réussi à joindre Aboubakar Hima. Les questions envoyées à son avocat nigérian, Kayode Ajulo, ne lui ont pas été transmises. « Je ne fais pas de telles courses », a déclaré ce dernier. De son côté, Haaretz a contacté par téléphone David Benzaquen, qui a refusé de répondre aux questions. Les ministères sénégalais de l’environnement et des finances n’ont pas répondu aux questions écrites.                 Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/26/au-senegal-un-contrat-secret-signe-avec-un-sulfureux-vendeur-d-armes-nigerien_6147451_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, un contrat secret sign\u00e9 avec un sulfureux vendeur d\u2019armes nig\u00e9rien","dateCreated":"2022-10-26T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-26T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Niger","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"D\u2019une valeur de 77\u00a0millions de dollars, le deal pass\u00e9 avec Aboubakar Hima, dit \u00ab\u00a0Petit Boub\u00e9\u00a0\u00bb, porte sur l\u2019achat de mat\u00e9riel militaire par le minist\u00e8re de l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/7694dc1_1666792955601-000-kf1lt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-2">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le candidat républicain s’est rapproché de l’ancien président des Etats-Unis pour tenter d’obtenir un siège de sénateur disputé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       États-Unis             Midterms 2022 : dans l’Ohio, le néotrumpisme de J. D. Vance      Le candidat républicain s’est rapproché de l’ancien président des Etats-Unis pour tenter d’obtenir un siège de sénateur disputé.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                J. D. Vance, candidat républicain au poste de sénateur américain dans l’Ohio, lors d’un événement de campagne à Medina (Ohio), le 21 octobre 2022.  PHIL LONG / AP                « Ma petite grand-mère italienne avait une expression, lorsqu’elle rencontrait quelqu’un comme J. D. Vance : “Due facce”. Vous avez deux visages. L’un pour les caméras, l’autre pour vos affaires. » En ce 17 octobre, le démocrate Tim Ryan est cinglant à la télévision. A ses côtés, derrière un pupitre, se trouve un homme trapu âgé de 38 ans, à la barbe soigneusement taillée, dépourvu de la même expérience politique que lui. James David Vance est le candidat républicain au poste de sénateur de l’Ohio, que quittera le républicain Rob Portman à l’issue des élections de mi-mandat du 8 novembre. Cette confrontation entre les deux hommes est l’un des scrutins les plus suivis du pays, qui pourrait déterminer la future majorité au Sénat. J. D. Vance rêvait de lumière et de reconnaissance. Il les a, au prix d’une réinvention personnelle.          Donald Trump avait emporté l’Ohio de huit points en 2020, après s’être déjà imposé en 2016. L’ancien Etat pivot semblait transformé en terre rouge, couleur des républicains, au point que l’état-major démocrate l’a négligé, par pessimisme ou défaitisme, ne prévoyant pas d’y investir de façon substantielle. Or Tim Ryan est parvenu à imposer dans sa campagne une fibre populaire devenue rare chez les démocrates, en se positionnant « comme un indépendant ». Le candidat n’a pas hésité à prendre ses distances avec Joe Biden et à revendiquer des convictions en partage avec Donald Trump, comme son hostilité aux accords de libre-échange ou son soutien à un secteur fort de la défense. De son côté, J. D. Vance, donné en tête dans les sondages, évoque dans sa campagne des thèmes classiques pour son camp : la fermeture de la frontière avec le Mexique pour bloquer les migrants et les trafiquants de drogue, l’exploitation sans restrictions des ressources énergétiques, la lutte contre les dépenses publiques…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : en Californie, la démocrate Alexandria Ocasio-Cortez en appelle aux jeunes                 « Seule la victoire compte ! », écrivait Donald Trump, le 15 avril, au moment de lui apporter son soutien. « Il est notre meilleure chance de victoire dans ce qui pourrait être une course très difficile. » L’adoubement par l’ancien président a permis à J. D. Vance d’emporter des primaires républicaines serrées. Mais ce qui joua un rôle déterminant fut surtout l’appui financier du milliardaire de la Silicon Valley, Peter Thiel, qui injecta 15 millions de dollars (autant d’euros) à son profit. Un super comité d’action politique (PAC) contrôlé par le chef de file républicain au Sénat, Mitch McConnell, a également dépensé 28 millions de dollars en soutien au candidat. Des sommes gigantesques qui donnent une idée de l’enjeu du scrutin. « Qu’est-ce que vous pensez qu’ils attendent en échange ?, a ironisé Tim Ryan au cours du second débat télévisé entre les deux hommes. Ils veulent votre loyauté, et vous avez prouvé que vous leur léchiez aussi le cul. »        Il vous reste 65.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/midterms-2022-dans-l-ohio-le-neotrumpisme-de-j-d-vance_6147450_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: dans l\u2019Ohio, le n\u00e9otrumpisme de J. D. Vance","dateCreated":"2022-10-26T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-26T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:01:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le candidat r\u00e9publicain s\u2019est rapproch\u00e9 de l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis pour tenter d\u2019obtenir un si\u00e8ge de s\u00e9nateur disput\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/484/0/5811/2905/1342/671/60/0/9bca398_1666710433278-722057.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-3">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Un travail de sape de la politique étrangère de Joe Biden est à l’oeuvre dans les rangs républicains. Certaines voix, proches de l’ex-président des Etats-Unis, critiquent l’aide apportée à l’Ukraine aux dépens des propres intérêts du pays
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       États-Unis         « Le spectre de l’“America first”, le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Un travail de sape de la politique étrangère de Joe Biden est à l’oeuvre dans les rangs républicains. Certaines voix, proches de l’ex-président des Etats-Unis, critiquent l’aide apportée à l’Ukraine aux dépens des propres intérêts du pays   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’adviendrait-il de l’Ukraine si Donald Trump occupait actuellement le bureau Ovale de la Maison Blanche ? En 2019, il avait été mis en accusation par la Chambre des représentants pour abus de pouvoir, après avoir bloqué temporairement une aide militaire destinée à Kiev. Il s’agissait alors pour lui de forcer la justice ukrainienne à ouvrir une enquête sur son futur adversaire à la présidentielle de 2020, Joe Biden.          Que serait-il advenu de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) s’il avait été réélu en 2020 ? L’ancien conseiller à la sécurité nationale du républicain et désormais l’un de ses critiques les plus acerbes, John Bolton, a assuré dans ses Mémoires que ce dernier aurait profité d’un second mandat pour en retirer les Etats-Unis. Il n’avait, il est vrai, jamais masqué son mépris pour l’organisation transatlantique avant même son arrivée au pouvoir. Ancien diplomate, Richard Haas, qui va prendre congé de la direction du Council on Foreign Relations, un cercle de réflexion de Washington, n’avait-il pas qualifié alors sa politique étrangère de « doctrine du retrait » ?                           Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                 Ces questions n’ont rien de rhétorique. Certes, aucun bulletin de vote ne comportera le nom de Donald Trump lors des élections de mi-mandat, qui se tiendront aux Etats-Unis le 8 novembre. Le trumpisme, en revanche, y figurera bel et bien, y compris dans la déclinaison qui concerne la politique étrangère : un nationalisme étroit, dénué de toute préoccupation morale, dans lequel les relations avec les autres pays, quels qu’ils soient, sont réduites à ce qu’elles peuvent apporter à Washington, indépendamment de valeurs communes ou de liens historiques partagés. Un cauchemar pour les Européens qui ont espéré, avec l’élection de Joe Biden, qu’une parenthèse détestable s’était refermée et pour longtemps.          Soutien à l’OTAN          Il a suffi d’une phrase, prononcée par le possible futur speaker (président) de la Chambre des représentants, Kevin McCarthy, pour que le spectre de l’« America first », le slogan de Donald Trump, vienne flotter sur le conflit ukrainien. « Je pense que les gens vont se retrouver dans une récession et qu’ils ne vont pas faire un chèque en blanc à l’Ukraine », a assuré l’élu de Californie à un site d’information politique de Washington.          « Nous voulons tous aider [l’Ukraine]. En même temps, vous savez, nous avons des problèmes dans notre propre pays qui restent non résolus, et nous n’avons aucune idée du plan de l’administration. Comme, quel est le but ? Où allons-nous ? L’argent de nos impôts est-il utilisé à bon escient ? », a estimé en octobre Scott Perry, le président du Freedom Caucus qui rassemble les élus parmi les plus trumpistes de la Chambre. Si le Congrès bascule dans le camp républicain au 1er janvier 2023, l’aide américaine serait-elle drastiquement revue à la baisse ?        Il vous reste 52.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/26/le-spectre-de-l-america-first-le-slogan-de-donald-trump-est-venu-flotter-sur-le-conflit-ukrainien_6147449_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le spectre de l\u2019\u201cAmerica first\u201d, le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien \u00bb","dateCreated":"2022-10-26T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-26T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:44:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Un travail de sape de la politique \u00e9trang\u00e8re de Joe Biden est \u00e0 l\u2019oeuvre dans les rangs r\u00e9publicains. Certaines voix, proches de l\u2019ex-pr\u00e9sident des Etats-Unis, critiquent l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine aux d\u00e9pens des propres int\u00e9r\u00eats du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/6448658_1666802613397-000-8ud47u-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-4">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Cannabis : l’Allemagne présente un projet pour légaliser son usage récréatif dès 2024      Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h16, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant la porte de Brandebourg à Berlin, une personne tient un joint lors de la Journée internationale du cannabis le 20 avril 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 L’Allemagne souhaite dépénaliser la consommation de cannabis. Le gouvernement allemand s’est accordé, mercredi 26 octobre, sur un cadre de légalisation du cannabis à usage récréatif pour adultes, sous réserve de l’aval du droit européen, a annoncé le ministre de la santé, Karl Lauterbach.            Les grandes lignes du projet visent à placer la production et le commerce du cannabis sous « contrôle public » et à autoriser notamment l’achat et la possession « d’une quantité maximum de 20 jusqu’à 30 grammes » pour la consommation personnelle, a détaillé le ministre lors d’une conférence de presse.                 Le document prévoit « un contrôle public de la chaîne d’approvisionnement » en cannabis avec l’objectif de « garantir la protection sanitaire et d’enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». Il organise « la production, la livraison et le commerce de cannabis récréatif dans un cadre de licences contrôlées par l’Etat ». L’usage par les moins de 18 ans continue d’être en revanche rigoureusement interdit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Imbroglio autour de l’expérimentation du cannabis thérapeutique en France                   Mieux protéger les jeunes            Le ministre de la santé a justifié cette réforme, qui ferait de l’Allemagne l’un des pays les plus libéraux en Europe sur le sujet, par la volonté « d’obtenir une meilleure protection des enfants et des jeunes », jugeant que la politique en la matière n’avait jusqu’ici « pas vraiment été efficace ». « Si tout va bien, je pense que la légalisation pourrait intervenir en 2024 », a avancé le ministre social-démocrate. Mais tout dépendra de l’examen de la Commission européenne.            « Nous sommes dans une phase où nous examinons si les grandes lignes que nous avons élaborées dans ce document sont compatibles avec le droit international et européen », a ainsi souligné le ministre.                Au cas où la Commission européenne n’accorderait pas son aval, le document n’aboutira pas à un texte de loi, a-t-il précisé.            La légalisation du cannabis est une réforme phare promise par le gouvernement de coalition entre sociaux-démocrates, Verts et libéraux du FDP lors de sa formation il y a un an. Si le projet aboutit, l’Allemagne rejoindrait le club des rares pays à être allés jusqu’à légaliser cette drogue, comme Malte en Europe, ou le Canada et l’Uruguay sur le continent américain.            Aux Pays-Bas, pays pionnier, posséder, consommer et vendre jusqu’à cinq grammes de cannabis, est toléré depuis 1976 dans les coffee shops.                De nombreux Etats ont dépénalisé la consommation de cannabis – leurs consommateurs n’encourent plus de peine de prison – ou ont admis sa consommation aux seules fins médicales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le CBD est devenu la coqueluche des insomniaques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/cannabis-l-allemagne-presente-un-projet-pour-legaliser-son-usage-recreatif-des-2024_6147440_3210.html"},"headline":"Cannabis\u00a0: l\u2019Allemagne pr\u00e9sente un projet pour l\u00e9galiser son usage r\u00e9cr\u00e9atif d\u00e8s 2024","dateCreated":"2022-10-26T17:16:54+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:16:54+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:21:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Europe","Allemagne","International"],"description":"Le gouvernement esp\u00e8re \u00ab\u00a0garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalit\u00e9 organis\u00e9e ainsi que le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb. La r\u00e9forme devra \u00eatre approuv\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/260/0/3500/1750/1342/671/60/0/1455176_fw1-germany-politics-cannabis-1026-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-5">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La justice a inculpé plus de 300 personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des inculpations après plus d’un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250 personnes ont été tuées, selon des ONG.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Iran             Mort de Mahsa Amini en Iran : des manifestations pour marquer les 40 jours de la mort de la jeune femme      La justice a inculpé plus de 300 personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des inculpations après plus d’un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250 personnes ont été tuées, selon des ONG.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des captures d’images publiées sur Internet par un manifestant, mercredi 26 octobre, montrent des personnes marchant vers le cimetière d’Aichi à Saqqez, la ville natale de Mahsa Amini, dans la province du Kurdistan, dans l’ouest de l’Iran, pour marquer les quarante jours de sa mort.  - / AFP                 Quarante jours après la mort de Mahsa Amini, les manifestations se poursuivent en Iran. Des milliers de personnes se sont rassemblées dans le cimetière de la ville de Saqqez, mercredi 26 octobre, au terme de la traditionnelle période de deuil de quarante jours, autour de la tombe de la jeune Kurde iranienne. L’étudiante de 22 ans est morte le 16 septembre, trois jours après son arrestation pour infraction au code vestimentaire strict de la République islamique qui oblige notamment les femmes à porter le voile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   « Une partie de la foule était prête à l’affrontement » avec les forces de l’ordre, « l’un des participants ayant hissé le drapeau du Kurdistan irakien », ajoute l’agence de presse ISNA, proche du pouvoir. La situation s’est « un peu tendue » dans la ville après le retour de la foule, mais « aucun affrontement ne s’est produit dans l’après-midi », précise-t-elle. « Certains avaient l’intention d’attaquer un centre de l’armée », mais ils « ont été dispersés par des personnes présentes à la cérémonie ». L’accès à Internet a été bloqué pour des « raisons de sécurité » à Saqqez, ajoute l’agence de presse.            Trois cents personnes inculpées            Plus tôt dans la journée, la justice iranienne a annoncé avoir inculpé plus de trois cents personnes, portant à plus de mille le nombre officiel des personnes poursuivies pour avoir participé a des manifestations dans le pays.                 La mort en détention de Mahsa Amini a déclenché une vague de manifestations, qui se sont poursuivies malgré une répression de plus en plus meurtrière, avec au moins deux cent cinquante morts et des milliers d’arrestations, selon les groupes de défense des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient                   Ces derniers jours, l’Iran avait fait état de la mise en accusation de plus de six cent trente personnes parmi les manifestants à Téhéran, au Kurdistan, au Khouzistan, à Qazvin et à Ispahan. Au moins quatre personnes ont été accusées d’une infraction passible de la peine de mort alors que d’autres ont été poursuivies notamment pour « atteinte à la sécurité », « propagande » contre le pouvoir et « agression contre les forces de l’ordre ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/mort-de-mahsa-amini-en-iran-les-manifestations-se-poursuivent-trois-cents-personnes-inculpees_6147439_3210.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini en Iran\u00a0: des manifestations pour marquer les 40\u00a0jours de la mort de la jeune femme","dateCreated":"2022-10-26T17:15:16+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:15:16+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:55:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La justice a inculp\u00e9 plus de 300 personnes, portant \u00e0 plus de mille le nombre officiel des inculpations apr\u00e8s plus d\u2019un mois de manifestations dans tout le pays. Au moins 250\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon des ONG.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/223/0/2048/1024/1342/671/60/0/67908db_5561036-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-6">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Depuis le 23 octobre, les forces russes et ukrainiennes s’accusent mutuellement de se préparer à l’utilisation d’une « bombe sale ». En quoi consiste cette arme non conventionnelle ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                           International       Guerre en Ukraine             « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?      vidéo   Depuis le 23 octobre, les forces russes et ukrainiennes s’accusent mutuellement de se préparer à l’utilisation d’une « bombe sale ». En quoi consiste cette arme non conventionnelle ?          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 17h02        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Moscou affirme, depuis le dimanche 23 octobre, que l’Ukraine est entrée dans « la phase finale » de la préparation d’une « bombe sale » qu’elle entendrait utiliser sur son propre territoire. Kiev aurait, ainsi, pour objectif d’accuser Moscou de l’avoir lancée.            Ces allégations ont été niées par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que par plusieurs de ces alliés.            Une question se pose toutefois au sujet de cette arme non conventionnelle, qui n’a encore jamais été utilisée et ne nécessite pas de posséder l’arme nucléaire : en quoi consiste-t-elle ?                             Lire aussi :  Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/26/bombe-sale-au-dela-des-accusations-entre-kiev-et-moscou-de-quoi-s-agit-il_6147435_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: au-del\u00e0 des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s\u2019agit-il\u00a0?","dateCreated":"2022-10-26T16:42:42+02:00","datePublished":"2022-10-26T16:42:42+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:02:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le 23\u00a0octobre, les forces russes et ukrainiennes s\u2019accusent mutuellement de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. En quoi consiste cette arme non conventionnelle\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/770/0/7929/3964/1342/671/60/0/953fc11_5556280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: au-del\u00e0 des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s\u2019agit-il\u00a0?","uploadDate":"2022-10-26T16:42:42+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8exj96?pubtool=oembed","duration":"03:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/770/0/7929/3964/1342/671/60/0/953fc11_5556280-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-7">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, pense que les tranchées creusées par les Russes dans cette région annexée illégalement et les pluies ralentissent la progression des soldats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des victimes de bombardements russes à Mykolaïv, le 26 octobre.    Emilio Morenatti / AP          Des dizaines de milliers de civils ont quitté la région occupée de Kherson, selon les autorités prorusses. Le chef de l’administration d’occupation russe estime que plus de 70 000 personnes ont quitté la rive droite du fleuve Dnipro, alors que l’armée ukrainienne avance difficlement dans cette région annexée illégalement. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, estime que les tranchées creusées par les Russes et les pluies ralentissent la progression des soldats dans cette région annexée illégalement.Après huit mois de conflit, les combats font rage, particulièrement à Bakhmout, ville de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, que l’armée russe tente de conquérir depuis des mois. Oleksiy Arestovych, conseiller à la présidence ukrainienne, affirme que les forces russes et les soldats ukrainiens se livrent « la plus rude des batailles » dans la ville de Kherson.La Russie mène un entraînement militaire de dissuasion nucléaire. Les forces « stratégiques » russes ont participé, mercredi, à ces manœuvres militaires, baptisées exercice « Grom », avec des tirs « de missiles balistiques et de croisière » en Extrême-Orient russe et dans l’Arctique, selon le Kremlin.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, mardi 25 octobre, à la communauté internationale une aide de 38 milliards de dollars pour aider l’UKraine à faire face au déficit budgétaire attendu en 2023 en raison de l’invasion russe.Joe Biden a prévenu que « la Russie ferait une erreur immensément grave si elle utilisait une arme nucléaire tactique », au moment où Moscou avance que l’Ukraine prépare une « bombe sale », une affirmation démentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU), la Russie a réitéré mardi ses accusations contre l’Ukraine. Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirmé que les accusations de la Russie correspondent à une tactique classique de Moscou : « Accuser les autres de ce qu’ils ont l’intention de faire. »Dans le sud de l’Ukraine, les autorités prorusses de la ville de Melitopol, contrôlée par les forces de Moscou, ont annoncé qu’une voiture piégée avait explosé près des bureaux de médias locaux, blessant cinq personnes.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Témoignage. « Je suis devant mon ordinateur, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre »         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Décryptages. Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-26T16:15:43+00:00","coverageEndTime":"2022-10-27T04:15:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la région de Kherson, l’avancée de l’armée ukrainienne est plus compliquée que dans le Nord-Est, selon un ministre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-26T16:15:43+00:00"
,"endDate":"2022-10-27T04:15:43+00:00"
  Une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique lib\u00e9rale russe, Ksenia Sobtchak, a fui la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une affaire d\u2019extorsion de fonds, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias d\u2019Etat russes. Mme\u00a0Sobtchak, 40\u00a0ans, \u00ab\u00a0a fui la Russie dans la nuit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source polici\u00e8re \u00e0 l\u2019agence TASS, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie pour entrer en Lituanie, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Selon l\u2019agence, le domicile de cette fille d\u2019un ancien maire de Saint-P\u00e9tersbourg qui fut le mentor politique du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 mercredi matin\u00a0\u00bb.          Selon TASS et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision gouvernementale RT, l\u2019ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe de 2018 est vis\u00e9e dans une affaire d\u2019extorsion de fonds, ainsi que son ancien directeur commercial et un ancien r\u00e9dacteur en chef de Tatler, un magazine de mode. Ksenia Sobtchak fait partie de l\u2019opposition politique russe depuis plusieurs ann\u00e9es, bien que ses d\u00e9tracteurs l\u2019accusent de n\u2019\u00eatre qu\u2019un faire-valoir pour Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vedette de t\u00e9l\u00e9vision Ksenia Sobtchak a fui la Russie ","dateModified":"2022-10-26T16:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:59:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi des sanctions visant deux oligarques en Moldavie et plusieurs autres personnes suspect\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie ou de corruption dans ce petit pays voisin de l\u2019Ukraine. Les sanctions visent notamment \u00e0 geler les avoirs \u00e9ventuels aux Etats-Unis d\u2019Ilan Shor, un homme d\u2019affaires n\u00e9 en Isra\u00ebl et devenu politicien en Moldavie, pays qu\u2019il avait fui en\u00a02019.          Mari\u00e9 \u00e0 une chanteuse d\u00e9cor\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, M.\u00a0Shor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 un milliard de dollars de banques moldaves en\u00a02014. Selon le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor, il a \u0153uvr\u00e9 de concert avec la Russie pour fonder une alliance avant les \u00e9lections en\u00a02021 puis tent\u00e9 avec le soutien de Moscou de saper les efforts de la Moldavie qui aspirait \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les sanctions visent \u00e9galement un autre oligarque, Vladimir Plahotniuc, qui a fui la Moldavie en\u00a02020 sur fond d\u2019accusations de corruption. Il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 vu refuser l\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis. Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor a par ailleurs sanctionn\u00e9 sept autres personnes et une douzaine d\u2019entit\u00e9s accus\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie en Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis sanctionnent deux oligarques en Moldavie","dateModified":"2022-10-26T16:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:35:03+00:00","articleBody":"     Selon le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par Reuters, la contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8re plus difficile qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait dans le Nord-Est. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a expliqu\u00e9\u00a0:           Tout d\u2019abord, le sud de l\u2019Ukraine est une r\u00e9gion agricole, et nous avons beaucoup de canaux d\u2019irrigation et d\u2019approvisionnement en eau, et les Russes les utilisent comme des tranch\u00e9es. C\u2019est plus pratique pour eux.\u00a0La deuxi\u00e8me raison, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. C\u2019est la saison des pluies et il est tr\u00e8s difficile d\u2019utiliser des v\u00e9hicules de combat \u00e0 roues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8r...","dateModified":"2022-10-26T16:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:05:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, ces accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb n\u2019ont-elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es courant mars ou avril par la Russie ? Il me semble avoir d\u00e9j\u00e0 vu ce terme utilis\u00e9 par Moscou au d\u00e9but de la guerre envers les ukrainiens, merci !    Cl         Bonsoir Cl,          Les trois principales agences de presse russes, RIA Novosti, Interfax et TASS, ont en effet cit\u00e9 le 6\u00a0mars des sources anonymes assurant que l\u2019attaque russe avait emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement par l\u2019Ukraine d\u2019une bombe comportant des \u00e9l\u00e9ments radioactifs. Selon RIA et Interfax, \u00ab\u00a0le programme se d\u00e9roulait sur le site de Tchernobyl, et l\u2019objectif \u00e9tait la mise au point d\u2019une bombe sale. Les radiations relev\u00e9es dans la zone [\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe] montrent que le programme avan\u00e7ait\u00a0\u00bb.          Une radio de Saint-P\u00e9tersbourg est all\u00e9e plus loin en assurant que la bombe, pr\u00e9par\u00e9e depuis vingt ans, \u00e9tait d\u00e9sormais pr\u00eate et avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Un \u00ab\u00a0expert\u00a0\u00bb interrog\u00e9 par le journal Izvestia s\u2019est montr\u00e9 moins alarmiste en assurant que l\u2019aboutissement du programme \u00e9tait \u00ab\u00a0une question de mois\u00a0\u00bb. La prise de contr\u00f4le par les Russes de la centrale ukrainienne de Zaporijia, tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et qui a conduit au d\u00e9clenchement d\u2019un incendie sur le site, aurait aussi vis\u00e9 \u00e0 s\u00e9curiser les installations. L\u2019\u00e9tat-major russe a enfin \u00e9voqu\u00e9, lundi 7\u00a0mars, une \u00ab\u00a0provocation nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb toujours en pr\u00e9paration dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:     Armes biologiques, bombe nucl\u00e9aire\u2026 Comment la Russie justifie son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T15:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T14:49:50+00:00","articleBody":"     Moscou affirme, depuis le dimanche 23\u00a0octobre, que l\u2019Ukraine est entr\u00e9e dans \u00ab\u00a0la phase finale\u00a0\u00bb de la pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb qu\u2019elle entendrait utiliser sur son propre territoire. Kiev aurait, ainsi, pour objectif d\u2019accuser Moscou de l\u2019avoir lanc\u00e9e.          Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 ni\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que par plusieurs de ses alli\u00e9s.          Une question se pose toutefois au sujet de cette arme non conventionnelle, qui n\u2019a encore jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e et ne n\u00e9cessite pas de poss\u00e9der l\u2019arme nucl\u00e9aire\u00a0: en quoi consiste-t-elle\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le 23\u00a0octobre, les forces russes et ukrainiennes s\u2019accusent mutuellement de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019ut...","dateModified":"2022-10-26T15:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:46:54+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram que l\u2019Ukraine avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e russe le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain, lors d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou.          Selon des informations de presse am\u00e9ricaine, citant notamment sa m\u00e8re, Joshua Alan Jones, 24\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe fin ao\u00fbt.          Andriy Yermak a par ailleurs annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0un officier et neufs soldats et sergents\u00a0\u00bb ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s avec la Russie.                    Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 sur Telegram que ces soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0servaient notamment dans les 60e, 57e, 28e brigades et dans diverses unit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le combattant lib\u00e9r\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9 a 55\u00a0ans et le plus jeune 21\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, accompagnant son message d\u2019une photo des dix hommes, tous habill\u00e9s en treillis militaire devant ce qui semble \u00eatre une station-service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce que la Russie a rendu le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:43:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que plus de 70\u00a0000 [personnes] sont parties en une semaine depuis que la travers\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\u00a0\u00bb de la rive droite du fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e du front, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Krym 24.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson avaient fait savoir le 19\u00a0octobre que les \u00e9vacuations de civils sur place avaient commenc\u00e9 face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes.          Depuis d\u00e9but septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avance en effet progressivement dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou \u00e0 la fin du m\u00eame mois mais que la Russie ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement. Les gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens avaient ainsi pouss\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses \u00e0 demander \u00e0 la population civile de quitter leur domicile et traverser le fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0en une semaine\u00a0\u00bb, selon les autorit...","dateModified":"2022-10-26T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T12:00:42+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous pr\u00e9ciser ce qu\u2019est une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ? Qu\u2019entend-on par cette expression ?  Que sous-entend la Russie ? \r\n    VMK         Bonjour VMK,          Une bombe radiologique ou \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est constitu\u00e9e d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s en poussi\u00e8re au moment de l\u2019explosion. Les all\u00e9gations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb brandies par Moscou\u00a0interviennent alors que les forces russes sont en difficult\u00e9 sur plusieurs fronts en Ukraine, ayant perdu en septembre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans le Nord-Est et d\u00e9sormais en recul dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le Sud, o\u00f9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe organisent des \u00e9vacuations de la population face aux avanc\u00e9es de Kiev.          Selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0\u201cdispositif de dispersion radiologique\u201d (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif\u00a0\u00bb. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T12:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:51:25+00:00","articleBody":"     Joseph Wu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ta\u00efwanais, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il recevait dans la capitale des parlementaires ukrainiens et lituaniens. Taipei a annonc\u00e9 une prochaine aide de 56\u00a0millions de dollars (55,8\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 Kiev pour contribuer \u00e0 la reconstruction d\u2019infrastructures d\u00e9vast\u00e9es par les frappes russes. L\u2019offensive russe a renforc\u00e9 la crainte que la Chine ne mette de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cution ses menaces de prise de contr\u00f4le de Ta\u00efwan.  \u00ab\u00a0Nous luttons tous deux pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie et nous savons que l\u2019Ukraine va l\u2019emporter. L\u2019Ukraine va gagner\u00a0! Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine et nous allons gagner avec l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Ce don fait suite \u00e0 une campagne publique de collecte de fonds en faveur de l\u2019Ukraine qui avait permis d\u2019obtenir pr\u00e8s de 33\u00a0millions de dollars (32,9\u00a0millions d\u2019euros) en seulement quatre semaines au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, selon Taipei","dateModified":"2022-10-26T12:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:45:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assist\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement de ses forces de dissuasion strat\u00e9gique, soit des troupes charg\u00e9es de r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire, a annonc\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Sous la direction du commandant supr\u00eame des forces arm\u00e9es, Vladimir Poutine, les forces de dissuasion strat\u00e9gique terrestres, maritimes et a\u00e9riennes ont men\u00e9 un entra\u00eenement et des lancements pratiques de missiles balistiques et de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les t\u00e2ches fix\u00e9es lors de l\u2019exercice d\u2019entra\u00eenement \u00e0 la dissuasion strat\u00e9gique ont \u00e9t\u00e9 accomplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9, tous les missiles ayant atteint leur cible\u00a0\u00bb, a poursuivi le Kremlin.                    Un missile balistique a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur la p\u00e9ninsule du Kamtchatka en Extr\u00eame Orient russe, et un autre depuis les eaux de la mer de Barents en Arctique. L\u2019exercice a aussi impliqu\u00e9 des avions \u00e0 long rayon d\u2019action Tu-95.          La Russie m\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement de vastes man\u0153uvres militaires \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e, baptis\u00e9e exercice \u00ab\u00a0Grom\u00a0\u00bb pour v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb russes, dans leur d\u00e9finition large, sont con\u00e7ues pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire. Elles sont \u00e9quip\u00e9es de missiles \u00e0 port\u00e9e intercontinentale, de bombardiers strat\u00e9giques \u00e0 longue port\u00e9e, de sous-marins, de navires de surface et d\u2019une aviation navale.          Ces exercices interviennent en pleine offensive russe en Ukraine et de crise avec les Occidentaux. Les responsables russes ont menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de se servir de l\u2019arme nucl\u00e9aire en cas de menace existentielle pour l\u2019Etat russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine assiste \u00e0 l\u2019entra\u00eenement des forces de dissuasion nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-26T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:53:47+00:00","articleBody":"    Quelles nouvelles de l'ONU suite \u00e0u conseil de securite saisi par les russes(un comble!)au sujet de la bombe\"sale\"?    Malher         Bonjour Malher,          La r\u00e9union d\u2019hier s\u2019est tenue \u00e0 huis clos, les d\u00e9tails n\u2019ont pas filtr\u00e9. Mais \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union, l\u2019ambassadeur russe adjoint \u00e0 l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, a repris\u00a0les \u00e9l\u00e9ments de langage russes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un danger tr\u00e8s grave, une menace s\u00e9rieuse.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a les capacit\u00e9s et l\u2019Ukraine a les motifs de le faire, parce que le r\u00e9gime de [Volodymyr] Zelensky veut \u00e9viter la d\u00e9faite et veut impliquer l\u2019OTAN dans une confrontation directe avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00e9voquant deux structures capables de fabriquer ces bombes \u00ab\u00a0pas sophistiqu\u00e9es\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons ni vu ni entendu de nouvelles preuves lors de cette r\u00e9union priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 l\u2019ambassadeur britannique adjoint, James Kariuki, d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a rien \u00e0 cacher, des inspecteurs de l\u2019AIEA sont en chemin\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a en effet sollicit\u00e9 l\u2019envoi d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique. \u00ab\u00a0Je doute vraiment qu\u2019il soit possible d\u2019\u00eatre certain \u00e0 100\u00a0% qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019activit\u00e9s de ce genre, m\u00eame apr\u00e8s cette visite\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Dmitry Polyanskiy, estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile de d\u00e9tecter les activit\u00e9s visant \u00e0 cr\u00e9er ces bombes sales\u00a0\u00bb.          Deux autres r\u00e9unions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues cette semaine \u00e0 la demande de la Russie. La premi\u00e8re, mercredi, pour expliquer les raisons de son refus d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 Moscou dans sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0; la seconde, jeudi, sur des accusations russes de pr\u00e9sence d\u2019armes biologiques en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T11:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:31:09+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui par vid\u00e9oconf\u00e9rence avec son homologue chinois, Wei Fenghe, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe sur Telegram. Les deux responsables ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 son homologue chinois de ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019arm\u00e9e russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien entre le ministre de la d\u00e9fense russe et son homologue chinois","dateModified":"2022-10-26T10:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:20:33+00:00","articleBody":"    Il semblerait que les russes cherchent a recruter en Afghanistan, peut-on faire un rapport avec l'appel du terroriste Kadyrov de \"desataniser\" l'Ukraine ?\r\n\r\nMerci.    Hope         Re-bonjour Hope,          En effet, selon le magazine Foreign Affairs, d\u2019anciens commandos afghans form\u00e9s par les arm\u00e9es occidentales sont contact\u00e9s par Groupe Wagner par le biais de WhatsApp ou de Signal. Un ancien militaire afghan d\u00e9clare avoir aid\u00e9 un certain nombre d\u2019anciens compagnons \u00e0 entrer en contact avec un bureau de recrutement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\u00a0Selon lui, les recrues ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es vers l\u2019Iran, puis la Russie. Dans un rapport \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, Michael McCaul, un \u00e9lu r\u00e9publicain a soulign\u00e9 leur \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9 au recrutement par des pays hostiles aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. Le magazine rappelle que l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique a envahi l\u2019Afghanistan en\u00a01979 et a fait la guerre pendant dix ans, avant de soutenir l\u2019insurrection des talibans dans leur guerre contre les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T10:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:52:46+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile allemand Mercedes-Benz va vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local, la compagnie russe Avtodom. \u00ab\u00a0Le nouveau propri\u00e9taire des filiales russes de Mercedes-Benz, la compagnie Avtodom, pourra attirer d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s en tant que partenaires pour organiser une fabrication commune\u00a0\u00bb des voitures dans l\u2019usine Mercedes de Iessipovo, inaugur\u00e9e en\u00a02019 et situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Moscou, annonce le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe. \u00ab\u00a0Mercedes-Benz va quitter le march\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le groupe allemand dans un communiqu\u00e9.          Parmi les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s principales\u00a0\u00bb de Mercedes-Benz lors de la conclusion de l\u2019accord avec Avtodom figurait le maintien des emplois dans les filiales russes, a pr\u00e9cis\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de Mercedes-Benz-RUS, Natalia Koroliova, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9 du constructeur automobile.          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe et l\u2019introduction de sanctions \u00e9conomiques, de nombreuses grandes entreprises et marques occidentales ont quitt\u00e9 la Russie, pour des raisons \u00e9thiques ou \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e0 y poursuivre leurs activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mercedes-Benz d\u00e9cide de vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local","dateModified":"2022-10-26T09:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:16:47+00:00","articleBody":"    Oui, merci pour le direct depuis 8 mois!\r\n\r\nle bulletin du ministere francais de la defense est, quant a lui, plutot succint, voir depouille, juste une carte peu lisible et quasi rien comme infos...\r\n\r\nhttps:\/\/www.defense.gouv.fr\/ukraine-point-situation\r\n\r\nMerci.    HdV         Bonjour Hope,          C\u2019est par courtoisie pour les lecteurs fran\u00e7ais qu\u2019il est dans la liste en r\u00e9ponse \u00e0 Nico (publication de 10\u00a0h\u00a051). Il existe des analyses en fran\u00e7ais\u00a0: celles de\u00a0D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, le brief de Michel Goya, les analyses de C\u00e9dric Mas et de Joseph Henrotin.          Nous vous \u00e9pargnons celles des \u00ab\u00a0pseudo-experts\u00a0\u00bb prorusses.          En anglais, il y a celles de Phillips P. OBrien, professeur d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Saint Andrews, et Michael Kofman du Center for Naval Analyses (\u00ab\u00a0Centre d\u2019analyses navales\u00a0\u00bb), qui sont hautement recommandables.\u00a0La liste n\u2019est pas exhaustive.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:07:33+00:00","articleBody":"     Ce sont des armes sensibles que les Ukrainiens r\u00e9clament pour lutter efficacement contre les drones kamikazes lanc\u00e9s par les Russes. Les syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams (National Advanced Surface to Air Missile System) promis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine semblent arriv\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0les deux premiers exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine et ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 hier Gregory Hayes, le PDG du constructeur Raytheon, \u00e0 \u00ab\u00a0Squawk on the Street\u00a0\u00bb, une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019information \u00e9conomique et financi\u00e8re am\u00e9ricaine CNBC. Il ajoute que les Etats-Unis n\u2019ont pas encore autoris\u00e9 le d\u00e9ploiement de missiles Patriot en Ukraine.          En plus de prot\u00e9ger contre les drones, ce syst\u00e8me fabriqu\u00e9 par Raytheon et le norv\u00e9gien Kongsberg, peut intercepter n\u2019importe quel objet volant dans un rayon d\u2019environ 25\u00a0kilom\u00e8tres. Il permettrait aux Ukrainiens de d\u00e9courager l\u2019aviation russe de s\u2019aventurer dans leur espace a\u00e9rien et, ainsi, de prot\u00e9ger les troupes au sol des attaques a\u00e9riennes lors d\u2019une offensive.                                 Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air Nasams livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-26T09:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:51:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! \r\n\r\nJe remarque que vous utilisez souvent comme source le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Pourquoi celui-ci et pas un autre ? Est-il plus fiable ? Plus transparent sur les avanc\u00e9es ? Plus sur le terrain ? \r\nMerci !    nico         Bonjour Nico,          Nous utilisons toutes les sources possibles.\u00a0Le compte rendu du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique est le plus synth\u00e9tique. En outre, nous regardons les communiqu\u00e9s ukrainiens, russes, ceux du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais et les briefs du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.          A ces diff\u00e9rentes sources, nous ajoutons une grosse pinc\u00e9e des analyses de l\u2019Institute for the Study of War, qui publie des comptes rendus quotidiens \u00e0 partir des diff\u00e9rentes sources ouvertes disponibles\u00a0: les \u00e9tats-majors mentionn\u00e9s plus haut et, surtout, une foule de comptes Telegram que nous suivons aussi\u00a0: l\u2019ISW ordonne un peu le chaos des sources.          Par ailleurs, chacun peut se faire une liste de comptes Twitter qui font de l\u2019Osint (acronyme d\u2019open source intelligence, \u00e0 savoir du renseignement obtenu par une source d\u2019information publique) et suivent le conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:28:37+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Le 24\u00a0octobre, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod a annonc\u00e9 qu\u2019un engin explosif avait endommag\u00e9 la voie ferr\u00e9e pr\u00e8s du village de Novozybkovo, \u00e0 environ 15\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb. Cette ligne est la principale liaison ferroviaire entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie. Le sabotage a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe Stop the Wagons. Depuis le mois de juin, ce groupe d\u2019opposants russes \u00e0 la guerre a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 six sabotages contre l\u2019infrastructure ferroviaire russe. Le 8\u00a0mai\u00a02022, la cha\u00eene Telegram du mouvement a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e parce qu\u2019elle diffusait une carte des sabotages.          L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019appuie principalement sur le transport ferroviaire pour d\u00e9ployer ses forces vers l\u2019Ukraine, mais avec un r\u00e9seau s\u2019\u00e9tendant sur plus de 33\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ce r\u00e9seau comprend d\u2019immenses zones isol\u00e9es, difficile \u00e0 prot\u00e9ger contre les sabotages.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sabotage sur une ligne de chemin de fer entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-26T08:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:07:09+00:00","articleBody":"    J'ai entendu qu'il y a une explosion \u00e0 Saint Petersbourg, avez vous des infos sur ce qui se passe?     S         Bonjour S,          Les images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux sont impressionnantes. Mais, selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, il s\u2019agissait d\u2019un incendie dans un entrep\u00f4t. D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations il n\u2019y a pas eu de victimes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:06:05+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9vacu\u00e9s de Kherson se rassemblent \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 la gare d\u2019Anapa, dans le sud de la Russie, mardi 25 octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/89dcac0_1666768251153-731509.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T07:09:25+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation dat\u00e9 du 25\u00a0octobre, l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des donn\u00e9es ouvertes ukrainiennes, russes et occidentales, rapporte que les troupes ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques terrestres limit\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk, mais qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar et l\u2019\u00e9tat-major russe affirment que les troupes ukrainiennes regroupaient des forces pour de futures contre-offensives et que les forces russes renfor\u00e7aient leurs positions d\u00e9fensives autour de Svatove. De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a \u00e9crit que les troupes russes avaient min\u00e9 toute la rive de la rivi\u00e8re Krasna pr\u00e8s de Svatove, apparemment en pr\u00e9vision d\u2019\u00e9ventuelles avanc\u00e9es ukrainiennes.          Sur le front de Kherson, les deux arm\u00e9es communiquent le minimum\u00a0: les Russes continuent d\u2019\u00e9tablir des positions de repli pr\u00e8s du fleuve Dniepr, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, tandis que les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 de cibler les positions et la logistique russes dans l\u2019oblast.\u00a0L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a ajout\u00e9 que les forces russes laissent de petits passages pour une \u00e9ventuelle retraite et tentent de r\u00e9parer les travers\u00e9es de pontons d\u00e9truites.          Dans l\u2019oblast de Donestk, l\u2019objectif des Russes reste de s\u2019emparer du reste du territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Ukrainiens, mais les forces de Moscou y ont men\u00e9 des attaques au sol infructueuses. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes contre Bakhmout ainsi que les attaques russes au sud-ouest d\u2019Avdi\u00efvka, pr\u00e8s de Mar\u00efnka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point sur les derniers mouvements militaires","dateModified":"2022-10-26T10:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T06:06:29+00:00","articleBody":"     Dressant un bilan de huit mois de conflit, Oleksiy Arestovych, un conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, affirme que les forces russes, qui occupent une partie de la r\u00e9gion de strat\u00e9gique de Kherson, et les soldats ukrainiens, qui avancent vers la capitale r\u00e9gionale, se livreraient \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb dans la ville de Kherson.          \u00ab\u00a0A Kherson, la situation est claire. Les Russes rassemblent leurs forces\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi ce conseiller dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Cela signifie que personne n\u2019est pr\u00eat \u00e0 reculer. Au contraire, la plus rude des batailles se d\u00e9roulera \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans toutefois dire quand cette bataille pourrait avoir lieu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine vont livrer \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0Kherson, selon un\u00a0conseiller de...","dateModified":"2022-10-26T06:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 mardi 25\u00a0octobre \u00e0 la communaut\u00e9 internationale une aide de 38\u00a0milliards de dollars pour l\u2019aider \u00e0 faire face au d\u00e9ficit budg\u00e9taire attendu en\u00a02023 en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Joe Biden a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0la Russie ferait une erreur immens\u00e9ment grave si elle utilisait une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 Moscou avance que l\u2019Ukraine pr\u00e9pare une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, une affirmation d\u00e9mentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, la Russie a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi ses accusations contre l\u2019Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirm\u00e9 que les accusations de la Russie correspondaient \u00e0 une tactique classique de Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Accuser les autres de ce qu\u2019ils ont l\u2019intention de faire.\u00a0\u00bb          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 Kiev lors d\u2019un appel \u00e0 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le partenariat entre nos pays et le leadership britannique devenu traditionnel dans la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de la libert\u00e9 continueront \u00e0 se renforcer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o, disant avoir invit\u00e9 M.\u00a0Sunak en Ukraine. Ce dernier a r\u00e9pondu\u00a0esp\u00e9rer \u00ab\u00a0qu\u2019ils se rencontreront en personne bient\u00f4t\u00a0\u00bb .          Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, s\u2019est rendu \u00e0 Kiev, mardi, pour sa premi\u00e8re visite en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019annulation d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9vu il y a une semaine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Depuis le 10\u00a0octobre, la capitale ukrainienne est de nouveau la cible de missiles et de drones explosifs russes de fabrication iranienne qui ont vis\u00e9 essentiellement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et fait une dizaine de morts.          Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, a affirm\u00e9 mardi avoir partag\u00e9 avec les Etats-Unis des informations des services secrets d\u00e9montrant l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou. \u00ab\u00a0Les armes iraniennes jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la d\u00e9stabilisation de notre monde et la communaut\u00e9 internationale se doit d\u2019en tirer les le\u00e7ons, maintenant et \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Herzog.          Sur le terrain apr\u00e8s huit mois de conflit, les combats font rage, particuli\u00e8rement \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir depuis des mois. Au moins sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi dans cette ville, a annonc\u00e9 mardi le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s prorusses de la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou, ont annonc\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s des bureaux des m\u00e9dias locaux, blessant cinq personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 26\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-26T05:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T06:28:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/26/19-8">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Sur fond de manifestations et de contestation du régime, Téhéran accuse des « forces étrangères » d’attiser la crise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Iran             En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens étrangers se multiplient      Sur fond de manifestations et de contestation du régime, Téhéran accuse des « forces étrangères » d’attiser la crise.          Par Madjid Zerrouky(avec Ghazal Golhiri)         Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Santiago Sanchez montre un téléphone avec une photo de famille de son fils, Santiago Sanchez, à son domicile à Henches, en Espagne, lundi 24 octobre 2022.  PAUL WHITE / AP               Parti à pied de Madrid, Santiago Sanchez racontait le long périple qui devait le mener à Doha, au Qatar, pour assister à la Coupe du monde de football, en postant de courtes vidéos sur son compte Instagram, des fragments de rencontres et de scènes de vie dans les pays qu’il traversait. La dernière date du 1er octobre. Le 24 octobre, ses parents ont annoncé la disparition de l’Espagnol, 41 ans, randonneur expérimenté, peu après son entrée en Iran depuis le territoire irakien.          Dans sa dernière publication, sur sa page Instagram, l’Italienne Alessia Piperno, 30 ans, s’était, elle, dite impressionnée par le courage du peuple iranien : « Cette terre m’a accueillie à bras ouverts, et cela m’est allé droit au cœur. » Après être restée injoignable pendant quatre jours, cette voyageuse en solo a informé le 2 octobre ses parents de son placement en détention lors d’un bref appel téléphonique : « Ils m’ont arrêtée, et je suis dans la prison de Téhéran. » « Il y a des gens ici qui sont détenus depuis des mois sans aucune raison », a-t-elle ajouté, inquiète à l’idée de subir le même sort.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Berlin, les Iraniens défilent contre le régime à l’appel de Hamed Esmaeilion                 Santiago Sanchez et Alessia Piperno se trouvaient dans le pays alors que l’Iran est secoué par une vague de manifestations déclenchées le 16 septembre par la mort d’une jeune femme, Mahsa Amini, après son arrestation par la police des mœurs. Or, Téhéran a accusé à plusieurs reprises des « forces extérieures » d’attiser les protestations. Au fur et à mesure que les menaces de sanctions se multiplient, le régime iranien accentuerait-il sa pression sur les pays occidentaux en enlevant leurs ressortissants ou des personnes liées aux chancelleries occidentales ?          Cinq ressortissants français retenus en Iran          Les proches de deux citoyens iraniens, employés de l’ambassade de France à Téhéran, ont confirmé au Monde leur arrestation fin septembre. Les autorités iraniennes n’ont pas communiqué à leur sujet. La France a invité le 7 octobre ses ressortissants de passage en Iran à quitter le pays dans les meilleurs délais en raison de risques d’arrestation et de détention arbitraire. Cinq ressortissants français sont actuellement retenus en Iran, a déclaré, mardi 11 octobre, la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna. Jusqu’à présent, Paris reconnaissait officiellement que quatre de ses ressortissants y étaient emprisonnés : la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, arrêtée en juin 2019 puis condamnée à cinq ans de prison pour atteinte à la sécurité nationale ; Benjamin Brière, arrêté en mai 2020 et condamné à huit ans et huit mois d’emprisonnement pour espionnage, et deux syndicalistes, Cécile Kohler et Jacques Paris, arrêtés en mai.        Il vous reste 46.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/en-iran-les-arrestations-et-disparitions-de-citoyens-etrangers-se-multiplient_6147380_3210.html"},"headline":"En Iran, les arrestations et disparitions de citoyens \u00e9trangers se multiplient","dateCreated":"2022-10-26T11:32:11+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:32:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Sur fond de manifestations et de contestation du r\u00e9gime, T\u00e9h\u00e9ran accuse des \u00ab\u00a0forces \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb d\u2019attiser la crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky","description":"avec Ghazal Golhiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/566/0/6797/3398/1342/671/60/0/d037767_a674d732dbe04692850727ce73e7626e-a674d732dbe04692850727ce73e7626e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-9">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’ex-chancelier de l’Echiquier a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir » alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Rishi Sunak entouré par un gouvernement ancré à droite      L’ex-chancelier de l’Echiquier a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir » alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rishi Sunak a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir »  alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.  STEFAN ROUSSEAU / AP               Le ronronnement continu des hélicoptères au-dessus de Westminster, le ballet des Range Rovers entre Downing Street et Buckingham Palace, celui des ministres, sourire jusqu’aux oreilles ou visage sombre selon qu’ils ont été promus ou sèchement remerciés… C’était jour de passation des pouvoirs et de formation du gouvernement de Rishi Sunak, mardi 25 octobre, à Londres. Les remaniements sont en général expéditifs au Royaume-Uni. Cette fois, de surcroît, le troisième premier ministre conservateur en moins de trois mois a peu de temps pour convaincre les marchés financiers et les Britanniques qu’ils peuvent compter sur un gouvernement opérationnel après le chaos des années Johnson et la catastrophe des semaines Truss.          « Le travail commence immédiatement », a prévenu Rishi Sunak, lors de son premier discours de dirigeant, juste après sa première audience avec le roi Charles III. Le pays fait face « à une profonde crise économique » et « des décisions difficiles sont à venir », a averti le dirigeant. Un plan d’austérité pourrait être confirmé dès le 31 octobre. L’ex-chancelier de l’Echiquier de Boris Johnson, 42 ans, a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, qui a chamboulé les marchés financiers avec ses baisses d’impôts massives et non financées, et de restaurer « le professionnalisme, l’intégrité et la responsabilité » à Downing Street – une critique directe de la gestion de Boris Johnson, poussé à la démission en juillet à cause d’une série de scandales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Inde, fierté nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l’« enfant du pays »                 Les médias nationaux et les experts sont tous d’accord : Rishi Sunak a une montagne à gravir pour restaurer le calme dans un Parti conservateur en mutinerie quasi permanente, et rassurer les Britanniques, confrontés à une inflation à deux chiffres (10,1 % en septembre), à des factures d’énergie et des emprunts immobiliers en forte hausse. Premiers gages de sérieux et de stabilité : il n’y aura pas de cinquième chancelier de l’Echiquier en quatre mois. Jeremy Hunt est maintenu au poste qu’il n’occupe que depuis une dizaine de jours, ayant remplacé au pied levé un fidèle de Liz Truss, Kwasi Kwarteng, co-architecte du minibudget ayant affolé les marchés financiers. M. Hunt, un ex-ministre de la santé de Theresa May, a déjà réussi à rassurer les investisseurs, et c’est lui qui planche sur le futur programme d’austérité, baptisé « budget Halloween » par les médias.          Fidélité récompensée          Rishi Sunak a aussi choisi dealors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse Une manière de signifier qu’il entend maintenir la même ligne d’un soutien inconditionnel à l’Ukraine. M. Sunak n’a cependant toujours rien promis concernant le budget de la défense : Boris Johnson et Liz Truss s’étaient engagés à le faire passer à 3 % du produit intérieur brut du pays.        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/royaume-uni-rishi-sunak-ancre-son-gouvernement-a-droite_6147378_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak entour\u00e9 par un gouvernement ancr\u00e9 \u00e0 droite","dateCreated":"2022-10-26T11:07:59+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:07:59+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:16:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ex-chancelier de l\u2019Echiquier a promis de \u00ab\u00a0r\u00e9parer les erreurs\u00a0\u00bb de Liz Truss, reconnaissant que des \u00ab\u00a0d\u00e9cisions difficiles sont \u00e0 venir\u00a0\u00bb alors que le pays subit une inflation de 10\u00a0% et des factures d\u2019\u00e9nergie en forte hausse.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/368/0/4417/2208/1342/671/60/0/24435ec_722fa84857fa4491a80756336d05a7c1-722fa84857fa4491a80756336d05a7c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-10">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ En dépit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32 ans continue de faire du porte-à-porte dans son quartier du nord de Moscou et s’oppose à la mobilisation militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout      En dépit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32 ans continue de faire du porte-à-porte dans son quartier du nord de Moscou et s’oppose à la mobilisation militaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’opposante russe Elvira Vikhareva, à Moscou, le 23 octobre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »               A travers les portes prudemment entrouvertes, les visages apparaissent, surpris, hésitants. Un sourire, quelques secondes suffisent à Elvira Vikhareva pour entamer la conversation : « Je suis votre ancienne candidate aux élections locales. Si vous avez le moindre problème, personnel ou lié à la vie communale, n’hésitez pas à vous adresser à moi. »          Aux hommes, les plus méfiants en cette période de mobilisation, elle prend soin de préciser : « Pas d’inquiétude, nous ne sommes pas du bureau de recrutement militaire. » A ceux qui s’étonnent de voir la jeune femme poursuivre son démarchage alors qu’aucune élection n’est attendue, Elvira Vikhareva précise : « On nous a volé l’élection. Russie unie [le parti du pouvoir] s’est adjugé les dix sièges au conseil du quartier. Mais la bonne nouvelle est que je ne renonce pas. »          Etage après étage, porte blindée après porte blindée, Elvira Vikhareva s’adonne à une activité parfaitement incongrue dans la Russie de « l’opération militaire spéciale » : de la politique. Cette femme de 32 ans est même l’une des dernières opposantes de Russie à poursuivre son activité envers et contre tout, sans taire ses critiques contre le Kremlin. En plus des menaces, des pressions, elle affronte la dure réalité du terrain dans son quartier de Marina Rochtcha, dans le nord de Moscou.          « Responsabilité morale »          Pour les derniers représentants de la famille libérale, tous les signaux sont au rouge. Les partisans d’Alexeï Navalny ne sont pas, depuis longtemps, les seuls à faire les frais d’une répression impitoyable. A Moscou, Ilia Iachine et Vladimir Kara-Mourza, deux vétérans de l’opposition, sont en prison. D’autres ont été rendus inéligibles. Alexeï Gorinov, un simple élu de quartier qui avait osé dénoncer la « guerre » en Ukraine et la mort d’enfants dans ce pays, a reçu une peine exemplaire de sept ans de prison. Ceux qui ont choisi l’émigration ne se comptent plus. C’est par exemple le cas de Dmitri Goudkov, parti en 2021 après avoir reçu des avertissements quant à une incarcération imminente, à côté duquel Elvira Vikhareva a commencé sa carrière politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                 La jeune native d’Irkoutsk, en Sibérie, qui a travaillé un temps à la télévision, a découvert le combat politique avec le mouvement de protestation contre les fraudes aux élections législatives de 2011. En 2019, elle a été en première ligne dans un autre mouvement de protestation, contre l’exclusion de dizaines de candidats aux élections locales à Moscou. A son actif, l’organisation de la seule manifestation autorisée – 50 000 participants. Les premières pressions datent de cette époque.        Il vous reste 63.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/elvira-vikhareva-opposante-russe-envers-et-contre-tout_6147377_3210.html"},"headline":"Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout","dateCreated":"2022-10-26T11:07:29+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:07:29+02:00","dateModified":"2022-10-26T11:07:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En d\u00e9pit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32\u00a0ans continue de faire du porte-\u00e0-porte dans son quartier du nord de Moscou et s\u2019oppose \u00e0 la mobilisation militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6dc7385_1666768133250-elvira-vikhereva-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-11">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Cinq millions de personnes restent privées d’électricité mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Bangladesh             Bangladesh : 28 morts et quatre disparus après le passage du cyclone Sitrang      Cinq millions de personnes restent privées d’électricité mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Char Fasson, dans le golfe du Bengale, des habitants tentent de sauver ce qu’ils peuvent des décombres de leurs habitations, mardi 25 octobre 2022, après le passage du cyclone Sitrang au Bangladesh.  ZABED HASNAIN CHOWDHURY / AP                 Le bilan s’alourdit au Bangladesh. Au moins 28 personnes sont mortes et quatre autres ont disparu dans le sillage du cyclone Sitrang au Bangladesh, où des millions d’habitants sont toujours privés d’électricité, ont communiqué les autorités mercredi.            Des plongeurs du service des pompiers ont retrouvé les corps de quatre membres d’équipage d’un bateau de dragage naufragé au passage du cyclone dans le golfe du Bengale.                 « Nous avons trouvé un corps mardi soir et trois autres ce matin [mercredi]. Quatre membres d’équipage sont toujours portés disparus », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Abdullah Pasha, du service des pompiers.            10 000 habitations détruites            Sitrang a touché terre lundi soir dans le sud du pays. Les autorités avaient réussi à organiser l’évacuation vers des abris d’un million de personnes environ, avant qu’il frappe.            Cinq millions de personnes sont toujours privées d’électricité mercredi, a précisé Debashish Chakrabarty, un responsable du Bureau de l’électrification rurale. Selon le gouvernement, près de 10 000 habitations vétustes aux toits de tôle ont été « détruites ou endommagées » et les cultures maraîchères ont été dévastées sur de vastes étendues de terres agricoles. Des arbres ont été déracinés jusque dans la capitale, Dacca, qui, à des centaines de kilomètres du cyclone, a aussi subi des pluies torrentielles, comme une grande partie du pays lundi.                Près d’un million de personnes qui avaient été évacuées des régions des basses terres sont désormais rentrées chez elles. Sur l’île de Bhashan Char, dans le golfe du Bengale, où vivent 33 000 réfugiés rohingya exposés aux tempêtes, aucune victime ni aucun dégât ne sont à déplorer, selon les autorités.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/bangladesh-28-morts-et-quatre-disparus-apres-le-passage-du-cyclone-sitrang_6147376_3210.html"},"headline":"Bangladesh\u00a0: 28\u00a0morts et\u00a0quatre disparus apr\u00e8s le\u00a0passage du cyclone Sitrang","dateCreated":"2022-10-26T11:05:47+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:05:47+02:00","dateModified":"2022-10-26T11:05:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bangladesh"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Asie-Pacifique","Bangladesh","International"],"description":"Cinq millions de personnes restent priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/341/0/4096/2048/1342/671/60/0/997e04e_eab9752cf70b4acba151bd98180691a3-eab9752cf70b4acba151bd98180691a3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bangladesh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bangladesh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-12">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Depuis 2019, les services de l’immigration danois estiment que la situation sécuritaire dans la région de Damas s’est suffisamment améliorée pour que les réfugiés syriens rentrent chez eux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Le Danemark, seul pays en Europe à exiger le retour des réfugiés syriens      Depuis 2019, les services de l’immigration danois estiment que la situation sécuritaire dans la région de Damas s’est suffisamment améliorée pour que les réfugiés syriens rentrent chez eux.          Par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Ikast)         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Samir Al-Sweidani, réfugié syrien, dans le centre de Kærshovedgard, réservé aux demandeurs d’asile déboutés et aux délinquants étrangers en attente d’expulsion, le 13 juin 2021.  CHARLOTTE DE LA FUENTE POUR « LE MONDE »               Pourquoi donc a-t-il choisi le Danemark pour s’y réfugier avec sa famille ? Chaque jour, Samir Al-Sweidani, ancien boulanger à Damas, se maudit. Il pensait rejoindre « le pays des droits de l’homme ». Son frère, en Suède, a été naturalisé. Ses neveux et nièces, en Allemagne et en Belgique, ont obtenu un permis de résidence permanent, tandis que lui, sa femme, Mona, et sa fille Hebat, 19 ans, sont coincés au milieu des champs, dans un centre de refoulement au décor sinistre, à plus de trois heures de route de Copenhague.          Dès le début de la guerre civile en Syrie, en 2011, son fils aîné, Ahmad, âgé alors de 22 ans, a fui en Egypte. « Je ne voulais pas qu’il tue des innocents », dit sa mère. Sa famille l’a rejoint deux ans plus tard. Puis, Samir et son fils cadet, Mohammad, sont partis au Danemark, en 2014. Mona, Hebat et Ahmad ainsi que leur sœur Baraah les ont suivis en 2015. Tous y ont obtenu la protection subsidiaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Danemark, une politique migratoire toujours plus restrictive                 Mais, en 2019, Copenhague a estimé que la situation dans leur pays s’était « suffisamment améliorée » pour permettre leur retour. « C’est la conséquence du statut temporaire, instauré en 2015 par le Parlement, face à l’arrivée massive des réfugiés, et qui stipule que les changements n’ont pas besoin d’être stables ou fondamentaux dans le pays d’origine pour y autoriser les renvois des personnes ayant obtenu la protection subsidiaire », explique Eva Singer, directrice de l’asile au Conseil danois des réfugiés (DRC).                         Hebat, 19 ans, fille de Samir Al-Sweidani, dans le centre de Kærshovedgard, le 13 juin 2021. Elle souffre d’angoisse et de dépression.  CHARLOTTE DE LA FUENTE POUR « LE MONDE »               Le royaume scandinave est le seul pays en Europe à exiger le retour des Syriens. Une décision âprement critiquée par les ONG, ainsi que par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. Sans résultat : depuis 2019, ils sont près de cinq cents Syriens, originaires de Damas et de ses alentours, à avoir vu leur titre de séjour suspendu. Copenhague n’entretenant pas de relation diplomatique avec la Syrie, les départs doivent être volontaires.          Plutôt que de retourner à Damas, Samir, Mona et Hebat ont fui en Allemagne, en octobre 2021. Ils se sont installés à Flensbourg, près de la frontière danoise, pour ne pas trop s’éloigner de leurs autres enfants, qui ont obtenu l’asile. Mais, en juillet, la police allemande a renvoyé le couple et leur fille au Danemark.          Depuis, ils vivent dans le centre de Kærshovedgard, à Ikast, où sont mélangés demandeurs d’asile déboutés et délinquants étrangers en attente d’être expulsés. « Le Danemark m’a volé mes rêves », souffle Hebat, en larmes. La jeune femme, qui aura 20 ans le 9 novembre, souffre d’angoisse et de dépression. La nuit, sa mère dort près d’elle, sur un matelas, installé à même le sol, dans le bâtiment réservé aux femmes.        Il vous reste 34.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/le-danemark-seul-pays-en-europe-a-exiger-le-retour-des-refugies-syriens_6147375_3210.html"},"headline":"Le Danemark, seul pays en Europe \u00e0 exiger le retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-10-26T11:03:34+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:03:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Depuis 2019, les services de l\u2019immigration danois estiment que la situation s\u00e9curitaire dans la r\u00e9gion de Damas s\u2019est suffisamment am\u00e9lior\u00e9e pour que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens rentrent chez eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Ikast"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/f332111_1666709033711-lemonde-syrians-dk-kaerhovedgaard-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-13">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’ex-colonie britannique se félicite de l’arrivée de ce fils d’immigrés d’origine indienne à la tête du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s’élèvent pour souligner la difficulté du pays d’Asie à envisager d’avoir un premier ministre issu d’une minorité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Inde             En Inde, fierté nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l’« enfant du pays »      L’ex-colonie britannique se félicite de l’arrivée de ce fils d’immigrés d’origine indienne à la tête du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s’élèvent pour souligner la difficulté du pays d’Asie à envisager d’avoir un premier ministre issu d’une minorité.          Par Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi)          Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sagar Kambli, professeur à l’école d’art Gurukul, réalise des peintures pour féliciter le nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak, à Bombay, en Inde, le 25 octobre 2022.  RAJANISH KAKADE / AP               « Un fils indien s’élève au-dessus de l’Empire », affichait le bandeau de New Delhi Television, lundi 24 octobre en fin d’après-midi. Il était alors 14 heures au Royaume-Uni et la nomination de Rishi Sunak, un fils d’immigrés d’origine indienne, au poste de premier ministre, devenait une réalité. Le visage du dirigeant du Parti conservateur s’est alors affiché à la « une » de tous les sites d’information. Les réseaux sociaux ont été inondés de messages de félicitations, alors que, hasard du calendrier, les Indiens célébraient Diwali, fête hindoue des lumières qui marque la victoire du bien sûr le mal.          Après deux siècles d’oppression coloniale, beaucoup y ont vu le symbole d’un juste retour de l’histoire. « Aujourd’hui, alors que l’Inde célèbre Diwali en sa 75e année en tant que nation indépendante, le Royaume-Uni se dote d’un premier ministre d’origine indienne. L’histoire boucle la boucle », a jugé Raghav Chadha, membre de la chambre haute du Parlement, reflétant l’opinion de nombreux de ses compatriotes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022                 Nommé officiellement premier ministre mardi 25 octobre par Charles III, Rishi Sunak est le premier descendant d’Indiens et le premier hindouiste à entrer au 10 Downing Street. Au Parlement, il avait notamment prêté serment sur la Bhagavad-Gita, l’un des textes fondamentaux de l’hindouisme. « Je suis profondément britannique, c’est ma maison et mon pays, mais mon héritage culturel est indien », avait affirmé M. Sunak par le passé. Ce Britannique de 42 ans, né à Southampton en Angleterre, tient ses racines indiennes de ses grands-parents. Originaires du Pendjab, ils ont migré en Afrique de l’Est à la fin des années 1930, avant la partition du sous-continent entre l’Inde et le Pakistan en 1947. Les parents de M. Sunak se sont ensuite établis au Royaume-Uni dans les années 1960.          Un « produit de l’élite anglaise »          Qu’importe si le village ancestral des grands-parents de M. Sunak, Gujranwala, se trouve aujourd’hui dans la province du Pendjab pakistanais, les Indiens ont sauté sur l’occasion pour dire fièrement que Rishi Sunak était l’un des leurs, alors qu’à Islamabad, la presse a évoqué l’ascension d’un « hindou d’origine pakistanaise ».          L’Inde ne manque jamais de célébrer les succès à l’étranger de ceux qu’elle considère comme des « enfants du pays ». L’élection de la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, dont la mère était originaire du Tamil Nadu (Sud-Est), avait fait la fierté de la nation de 1,3 milliard d’habitants. Le géant sud-asiatique se targue aussi d’être un vivier de grands patrons qui règnent aujourd’hui sur la Silicon Valley : de Satya Nadella (Microsoft) à Parag Agarwal (Twitter) en passant par Sundar Pichai (Alphabet).        Il vous reste 55.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/en-inde-fierte-nationale-et-interrogations-sur-rishi-sunak-l-enfant-du-pays_6147373_3210.html"},"headline":"En Inde, fiert\u00e9 nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T10:54:10+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:54:10+02:00","dateModified":"2022-10-26T11:09:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019ex-colonie britannique se f\u00e9licite de l\u2019arriv\u00e9e de ce fils d\u2019immigr\u00e9s d\u2019origine indienne \u00e0 la t\u00eate du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour souligner la difficult\u00e9 du pays d\u2019Asie \u00e0 envisager d\u2019avoir un premier ministre issu d\u2019une minorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2ecef9e_1666768899599-731009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-14">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »      Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite, le président roumain Klaus Iohannis, le chancelier allemand Olaf Scholz, le président du Conseil européen Charles Michel, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez, le président français Emmanuel Macron, la première ministre danoise Mette Frederiksen et le premier ministre letton Arturs Krisjanis Karins, lors d’une table ronde au sommet de l’UE à Bruxelles, vendredi 21 octobre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               La question est au cœur des tensions entre la France et l’Allemagne. Emmanuel Macron et Olaf Scholz devaient tenter, mercredi 26 octobre, à Paris, de rapprocher leurs positions sur les enjeux de souveraineté, dans des domaines comme la défense et l’énergie, où Français et Allemands sont loin d’être d’accord. Si aucune percée n’est attendue, les deux dirigeants devraient au moins tenter de sauver les apparences, quelques jours après le report sine die d’un conseil des ministres franco-allemand.                           Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                 Pour les Européens, c’est l’un des cruels paradoxes de l’invasion russe de l’Ukraine : le retour de la guerre sur le continent valide, sur le papier, la quête de « souveraineté européenne » qu’Emmanuel Macron appelle de ses vœux depuis 2017 et que partage le chancelier allemand, à en croire le discours qu’il a prononcé à Prague, le 29 août. « La souveraineté européenne signifie essentiellement que nous devenons plus autonomes dans tous les domaines, que nous assumons une plus grande responsabilité pour notre propre sécurité, que nous sommes encore plus unis pour défendre nos valeurs et nos intérêts dans le monde », avait alors dit le chancelier allemand.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                 En réalité, le conflit rend cette ambition difficile à réaliser, tant les urgences du moment mettent à l’épreuve l’indépendance et la cohésion des Vingt-Sept, à commencer par celle du tandem franco-allemand. « Le contexte géopolitique donne raison à l’agenda d’Emmanuel Macron, mais la recherche d’une souveraineté européenne ne va pas forcément se faire selon les vues françaises, estime Thierry Chopin, conseiller spécial de l’Institut Jacques Delors. L’Allemagne a les capacités de réagir sans suivre la ligne française. » Pour lui, le « changement d’époque » prôné par Olaf Scholz dès le début du conflit, avec la création d’un fonds spécial de 100 milliards d’euros destiné à moderniser l’armée allemande, démontre que Berlin dispose de moyens qui manquent à la France. La décision de la coalition allemande, fin septembre, d’engager 200 milliards d’euros d’aide aux foyers et entreprises fragilisés par l’envolée des prix de l’énergie a confirmé ce sentiment. D’où la crainte, à Paris, d’un nouveau décrochage, en particulier sur les plans militaire et économique.          « Aveu de faiblesse »          La préoccupation est d’autant plus vive que l’Allemagne voit conforter sa position de pays pivot situé au centre de l’Europe, surtout dans l’hypothèse de nouveaux élargissements aux Balkans, voire un jour à l’Ukraine, tandis que la France redoute d’être marginalisée sur le flanc ouest du continent. « Cet accès de tensions peut être aussi un aveu de faiblesse de la part de Paris », estime Thierry Chopin.        Il vous reste 67.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/la-guerre-en-ukraine-complique-la-quete-d-une-souverainete-europeenne_6147372_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine complique la qu\u00eate d\u2019une \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T10:52:57+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:52:57+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Etats d\u2019Europe centrale, baltes et nordiques accusent l\u2019Allemagne et la France d\u2019avoir sous-estim\u00e9 la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/636/0/7624/3812/1342/671/60/0/f155bd7_5561496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-15">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La nouvelle présidente du conseil a inscrit son programme dans la continuité en matière de politiques économique et internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             Giorgia Meloni fixe un cap conservateur à la « grande nation » italienne      La nouvelle présidente du conseil a inscrit son programme dans la continuité en matière de politiques économique et internationale.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La nouvelle présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, est applaudie après son premier discours devant le Parlement, à Rome, le 25 octobre 2022.  ANDREAS SOLARO / AFP               Pour son entrée en fonctions, Giorgia Meloni a choisi de camper son pays comme une embarcation prise dans la tourmente, avec elle, nouvelle présidente du conseil italien, dans le rôle de la capitaine promettant à l’équipage de tenir le gouvernail d’une main ferme. Dans le discours programmatique qu’elle a prononcé mardi 25 octobre au matin, devant la Chambre des députés, Giorgia Meloni a filé la métaphore navale, promettant de mener le pays « à bon port ». Les députés italiens lui en ont donné le mandat dans la soirée, lui accordant la confiance avec 235 voix pour, 154 contre et cinq abstentions. « La voie est tracée, allons de l’avant », a-t-elle commenté sur Twitter. Mercredi 26 octobre, il revient aux sénateurs de confirmer dans ses fonctions le gouvernement qu’elle a formé le 21 octobre, moins d’un mois après les élections qu’elle a remportées à la tête d’une coalition de la droite italienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                 Première femme à diriger l’exécutif depuis la fondation de la République, en 1946, Mme Meloni, présidente du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, s’est appliquée à incarner la continuité dans les registres de l’économie et des relations internationales – ce qui ne lui laisse que peu de marge de manœuvre – tout en imposant sa marque sur le front culturel. Elle a évoqué à plusieurs reprises des références conservatrices sur la famille traditionnelle et s’est référé plus volontiers à la « nation » – notion rare dans le lexique politique italien – qu’au « pays » ou à l’« Etat ».          Urgence de la crise énergétique          Il a toutefois fallu d’abord rassurer sur les fondamentaux. Sur l’Europe d’abord, la dirigeante de la coalition de droite, qui avait un temps réclamé la sortie de l’euro, a rappelé le destin de « grande nation fondatrice » de l’Italie, et s’est engagée à respecter les règles budgétaires de l’Union tout en travaillant à leur évolution. « Je n’ignore pas la curiosité (…) suscitée par la posture que le gouvernement observera envers les institutions européennes », a-t-elle reconnu, avant d’affirmer que la position italienne ne sera pas animée d’un esprit d’opposition. Elle a aussi appelé à une coopération européenne plus étroite en matière énergétique. Sur le plan international, Mme Meloni a réitéré son soutien à l’Ukraine et son attachement à l’Alliance atlantique, garante de l’intérêt national italien.          Passage obligé, cette ancienne admiratrice de Benito Mussolini a dénoncé tous les totalitarismes, « fascisme compris ». Alors que par le passé, l’installation dans le paysage politique italien de Giorgia Meloni s’était faite au rythme de déclarations radicalement conservatrices sur les questions de société, elle a renouvelé son engagement à ne pas revenir sur les droits civils obtenus par les personnes homosexuelles et sur le droit à l’avortement. Elle a également rendu hommage aux femmes politiques italiennes de tout bord qui lui ont permis de briser à son tour « le plafond de verre ». Tout en évoquant son attachement à la famille et en saupoudrant son propos de quelques références religieuses, la nouvelle présidente du conseil a insisté sur le fait que ses priorités étaient d’ordre économique.        Il vous reste 42.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/giorgia-meloni-fixe-un-cap-conservateur-a-la-grande-nation-italienne_6147370_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni fixe un cap conservateur \u00e0 la \u00ab\u00a0grande nation\u00a0\u00bb italienne","dateCreated":"2022-10-26T10:40:31+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:40:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"La nouvelle pr\u00e9sidente du conseil a inscrit son programme dans la continuit\u00e9 en mati\u00e8re de politiques \u00e9conomique et internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/eb94875_1666768559486-000-32m43g2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-16">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Editorial du « Monde ». Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Europe         Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept.   Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A trois mois du soixantième anniversaire du traité de l’Elysée, qui a scellé la réconciliation entre la France et l’Allemagne, tout en jetant les bases de la coopération entre les deux pays, les relations bilatérales sont au point bas. Emmanuel Macron n’a pas encore trouvé en la personne du chancelier Olaf Scholz le partenaire qu’il appelait de ses vœux, après le départ d’Angela Merkel, qui était à l’origine, avec lui, du plan de relance européen. Les deux principaux moteurs de l’Union européenne (UE) donnent même le sentiment de ne plus tirer dans le même sens. Ce n’est pas seulement la solidité du couple franco-allemand qui est en jeu, mais aussi son rôle structurant au sein du projet européen, qui est menacé d’affaiblissement.                             Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                   Ces dissensions ont des causes objectives. L’invasion russe de l’Ukraine a fait voler en éclats les certitudes allemandes sur lesquelles le pays avait bâti sa prospérité. Entre la fin de l’accès à une énergie peu chère en provenance de Russie et la remise en cause de la paix en Europe, l’Allemagne doit réinventer son modèle économique, tout en improvisant un rôle géopolitique auquel elle avait renoncé après la capitulation de 1945. Il s’agit d’un véritable séisme, qui ne pouvait que rebattre profondément les cartes de la relation avec la France.                 De fait, les sujets de discorde se sont accumulés ces dernières semaines, poussant au report inopiné du conseil des ministres franco-allemand prévu le 26 octobre. Dans la défense, plusieurs projets communs font du surplace, qu’il s’agisse de l’avion du futur ou de la prochaine génération de chars. Le projet de bouclier antimissiles conduit par l’Allemagne au sein d’un groupe de 14 pays, sans la France, qui mène le sien propre, a tendu encore un peu plus les relations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   Convergences possibles            Dans l’énergie, Berlin bloque sur le principe d’un plafonnement du prix du gaz poussé par la France, tandis que Paris ne veut pas entendre parler d’un projet de gazoduc reliant l’Espagne au reste de l’Europe pour alimenter l’industrie allemande. Sur le plan économique, la France n’a pas apprécié que le chancelier allemand dégaine sans prévenir un gigantesque plan de soutien à son économie de 200 milliards d’euros, interprété comme une remise en question des principes de concurrence au sein de l’UE. Même le rythme de la construction européenne fait l’objet de débats. Quand Berlin défend un élargissement vers l’est, Paris plaide pour un approfondissement de l’intégration, sans craindre une Europe à plusieurs vitesses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « L’Allemagne n’a aucun intérêt à faire cavalier seul »                   Ces divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept. Les pays baltes et la Pologne reprochent à leurs deux puissants partenaires leur manque de lucidité et leur modération sur la menace russe, malgré les avertissements qu’ils leur avaient adressés. La brouille au sein du tandem contribue à saper sa crédibilité et sa légitimité pour donner le ton de la politique européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »                   Il y a urgence à remettre à plat la relation franco-allemande, quitte à se dire les choses qui fâchent. Emmanuel Macron et Olaf Scholz devaient s’y employer, mercredi 26 octobre, lors d’un déjeuner à l’Elysée. En dépit des tensions du moment, qui pourraient mettre un certain temps à se résorber, les obstacles ne sont pas infranchissables. Le discours du chancelier allemand prononcé à Prague en août avait suscité l’espoir en entrant en résonance avec plusieurs points abordés par Emmanuel Macron quatre ans plus tôt à la Sorbonne. C’est le moment de se concentrer sur les convergences possibles pour tenter de relancer une dynamique sans laquelle l’UE risque de se déliter.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/26/face-aux-tensions-entre-paris-et-berlin-relancer-la-dynamique-du-dialogue-franco-allemand_6147365_3232.html"},"headline":"Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand","dateCreated":"2022-10-26T10:01:46+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:01:46+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Diplomatie","D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","International","Europe","Allemagne"],"description":"Editorial\u00a0du\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne et que le leadership franco-allemand est contest\u00e9 au sein des Vingt-Sept.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/82be463_b403b206970f4e4ab1b64f8524c7580a-57c69114131e4c9ba65617b80555ae26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-17">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le chancelier est critiqué en Europe pour avoir pris des décisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple franco-allemand, alors qu’un déjeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est prévu à l’Elysée mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Allemagne             Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz      Le chancelier est critiqué en Europe pour avoir pris des décisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple franco-allemand, alors qu’un déjeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est prévu à l’Elysée mercredi.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, arrive au sommet des chefs d’Etat et de gouvernement de l’Union européenne, à Bruxelles, le 20 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Il n’est bon ni pour l’Europe ni pour l’Allemagne que [cette dernière] s’isole », a mis en garde Emmanuel Macron, le 20 octobre, avant de rejoindre une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement européens à Bruxelles. En lâchant cette phrase vingt-quatre heures après l’annulation du conseil des ministres franco-allemand, prévu mercredi 26 octobre à Fontainebleau (Seine-et-Marne), le président de la République ne pouvait signifier plus clairement que les divergences entre Paris et Berlin sont le symptôme, à ses yeux, d’un problème beaucoup plus large : l’isolement croissant de l’Allemagne en Europe. Un isolement que le chef de l’Etat et le chancelier Olaf Scholz auront bien du mal à faire oublier en se retrouvant finalement, mercredi, pour un simple déjeuner de travail à l’Elysée.                           Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                 Que cette déclaration ait eu pour objectif immédiat de faire fléchir M. Scholz à l’orée d’un Conseil européen s’annonçant comme particulièrement difficile, cela semble assez évident. « Macron a cherché à isoler Berlin et à dramatiser la situation pour faire bouger l’Allemagne », juge Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques-Delors. Rétrospectivement, le coup n’était sans doute pas mal joué puisque le chancelier allemand a finalement accepté qu’un mécanisme de plafonnement du prix du gaz soit étudié au niveau communautaire, ce qu’il refusait jusqu’ici. Au-delà de ces considérations tactiques, reste le diagnostic : celui d’une Allemagne qui, par ses prises de position, se montrerait avant tout soucieuse de défendre ses propres intérêts, aux dépens de ses partenaires européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »                 Au sein de l’Union européenne (UE), la France n’est pas seule à exprimer de tels griefs. « J’espère que l’Allemagne comprend que nous sommes vingt-sept Etats membres et que si chacun ne pense qu’à lui seul, c’est la communauté dans son ensemble qui sera perdante », s’est inquiétée la première ministre d’Estonie, Kaja Kallas, le 20 octobre, sur la chaîne allemande ZDF. « La politique énergétique de l’UE ne doit pas se plier à un diktat de l’Allemagne », avait accusé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, deux semaines plus tôt, vent debout contre le plan de 200 milliards d’euros annoncé par Olaf Scholz pour atténuer les effets de la hausse des prix du gaz sur les consommateurs et les entreprises. « L’Allemagne avait déjà montré son arrogance en faisant la leçon aux autres pendant la crise financière [de 2008] et celle du Covid-19. Aujourd’hui, ce même pays utilise la force formidable de son économie pour mobiliser des moyens énormes dans le seul but d’aider sa propre industrie », s’était alors agacé M. Morawiecki.        Il vous reste 74.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/derriere-les-divergences-entre-paris-et-berlin-l-isolement-de-l-allemagne-de-scholz_6147363_3210.html"},"headline":"Derri\u00e8re les divergences entre Paris et Berlin, l\u2019isolement de l\u2019Allemagne de Scholz","dateCreated":"2022-10-26T10:00:39+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:00:39+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier est critiqu\u00e9 en Europe pour avoir pris des d\u00e9cisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple\u00a0franco-allemand, alors qu\u2019un d\u00e9jeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/62/0/6000/3000/1342/671/60/0/dbe3379_1666744214749-207552.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-18">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le 20 octobre, des dizaines de manifestants ont été tués par balles et des centaines ont été blessés à N’Djamena et dans quatre villes du sud du pays, selon des ONG et des sources médicales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Tchad             Le président congolais Félix Tshisekedi désigné « facilitateur » dans la crise tchadienne      Le 20 octobre, des dizaines de manifestants ont été tués par balles et des centaines ont été blessés à N’Djamena et dans quatre villes du sud du pays, selon des ONG et des sources médicales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président congolais, Félix Tshisekedi, à Bujumbura, au Burundi, le 21 mai 2022.  TCHANDROU NITANGA / AFP                 Le président congolais Félix Tshisekedi a été désigné, mardi 25 octobre, « facilitateur » dans la crise tchadienne par la Communauté économique des Etats de l’Afrique centrale (Ceeac), réunie en sommet extraordinaire à Kinshasa, selon le communiqué final de la rencontre.            Ce sommet consacré au « processus de transition politique au Tchad » a été organisé, à l’invitation de M. Tshisekedi, président en exercice de la Ceeac, quelques jours après des manifestations qui ont fait une cinquantaine de morts le 20 octobre au Tchad. Le dirigeant tchadien, Mahamat Idriss Déby, était lui-même présent à la réunion, à laquelle ont participé des chefs d’Etat et représentants des onze pays membres de la Ceeac.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Tchad, violente répression des manifestations contre le maintien au pouvoir de Mahamat Déby                   Jeudi, l’opposition avait appelé à manifester contre la décision du régime du jeune général, qui a accédé au pouvoir à la tête d’une junte militaire après la mort au combat de son père, Idriss Déby Itno, il y a dix-huit mois, de prolonger de deux ans la période de transition vers des élections.                 Dans son discours d’ouverture, M. Tshisekedi, qualifiant les événements du 20 octobre de « dérapage dramatique », a déploré que le consensus espéré après un « dialogue national et inclusif » qui était « censé planter le décor » d’élections démocratiques « semble avoir volé en éclats ». « A peine éteints les lampions de ce dialogue, la crise politique […] est malheureusement relancée », a-t-il constaté. « Il s’agit à présent de remettre la transition sur de bons rails », a-t-il ajouté, avant de lancer les travaux à huis clos. Après sa désignation comme « facilitateur du processus de transition » au Tchad, il s’est engagé à « ne ménager aucun effort pour remplir » sa mission et œuvrer « pour la paix » dans la région.            Une cinquantaine de morts, selon le gouvernement            Dans sa déclaration finale, le sommet a « lancé au gouvernement et au peuple tchadiens un appel à la paix » et « condamné fermement le recours à la violence à des fins politiques ». Il a aussi « exhorté les partenaires bilatéraux et multilatéraux du Tchad, particulièrement les Nations unies et l’Union africaine, à maintenir et renforcer leur appui diplomatique, financier, matériel et technique nécessaire au processus de transition ».            Après la répression des manifestations de jeudi dernier, le gouvernement tchadien de transition avait reconnu qu’une « cinquantaine de personnes » avaient été tuées, dont une dizaine de membres des forces de l’ordre, selon lui, et accusé l’opposition d’avoir fomenté « une insurrection » et « un coup d’Etat ». Des ONG et des sources médicales avaient quant à elles parlé de dizaines de « manifestants pacifiques » tués par balles et de centaines de blessés à N’Djamena et dans quatre villes du sud du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »                   Lundi soir, dans un discours télévisé, Mahamat Idriss Déby a affirmé que ces manifestations étaient une « insurrection minutieusement préparée » avec le « soutien de puissances étrangères », qu’il n’a pas nommées.                L’Organisation mondiale contre la torture (OMCT) a de son côté accusé le pouvoir de « graves violations des droits humains » dans la répression des manifestations et d’avoir tué au moins « 80 personnes ». L’ONG affirme avoir saisi les rapporteurs spéciaux de l’ONU de cas d’« exécutions sommaires » et de « tortures » sur « des manifestants pacifiques ». L’Union africaine et l’Union européenne avaient déjà « condamné fermement » la répression des manifestations et de « graves atteintes aux libertés d’expression et de manifestation ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/26/le-president-congolais-felix-tshisekedi-designe-facilitateur-dans-la-crise-tchadienne_6147362_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident congolais F\u00e9lix Tshisekedi d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0facilitateur\u00a0\u00bb dans la crise tchadienne","dateCreated":"2022-10-26T09:58:17+02:00","datePublished":"2022-10-26T09:58:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Le 20\u00a0octobre, des dizaines de manifestants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par balles et des centaines ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 N\u2019Djamena et dans quatre villes du sud du pays, selon des ONG et des sources m\u00e9dicales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/308/0/4773/2386/1342/671/60/0/831c92a_1666770136868-000-32ap7zu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-19">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Selon une association de journalistes, Steve Wembi reste « introuvable » après une « rafle » menée par « des agents présentés comme appartenant à l’Agence nationale des renseignements ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Congo-RDC             Le correspondant du « New York Times » à Kinshasa porté disparu      Selon une association de journalistes, Steve Wembi reste « introuvable » après une « rafle » menée par « des agents présentés comme appartenant à l’Agence nationale des renseignements ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des Congolais lisent le journal à Kinshasa, en novembre 2018.  JOHN WESSELS / AFP                 L’Association des correspondants de la presse internationale (ACPI) en République démocratique du Congo (RDC) a fait part de « ses vives préoccupations », mardi 25 octobre, après la disparition depuis la veille au soir d’un de ses membres, correspondant du New York Times.            Le journaliste congolais Steve Wembi a été visé par « une rafle [menée] par des agents présentés comme appartenant à l’Agence nationale des renseignements [ANR] », indique l’ACPI dans un communiqué. Il « a été inquiété dans un hôtel [du centre de Kinshasa], mais reste introuvable jusqu’à présent », ajoute l’association. Un reporter a par ailleurs indiqué à l’AFP, sous couvert d’anonymat, avoir vu Steve Wembi être embarqué par ces hommes devant cet hôtel dans une Jeep blanche.                             Lire aussi :  Au Congo, la radio se décline aussi au féminin                   « Il n’a jamais été arrêté par les services, en tout cas, j’ai pris depuis hier mon téléphone pour vérifier », a déclaré mardi soir à la télévision officielle (RTNC) le ministre congolais de la communication et porte-parole du gouvernement, Patrick Muyaya, évoquant en revanche un homme « en clandestinité », sans plus de précisions.                 Sollicité par l’AFP, le New York Times a fait part de son inquiétude. « Nous sommes préoccupés par les informations selon lesquelles le journaliste congolais Steve Wembi a été arrêté. M. Wembi est un journaliste indépendant réputé, qui a travaillé pour des médias parmi lesquels le New York Times, même s’il n’est pas actuellement en mission pour le Times », a déclaré Nicole Taylor, une porte-parole du journal.            Le correspondant de RFI « brutalement interpellé »            L’ACPI ajoute qu’un autre de ses membres, le journaliste Pascal Mulegwa, correspondant à Kinshasa de Radio France internationale (RFI), « venu pour s’enquérir de la situation de son confrère, a été interpellé brutalement devant l’hôtel et dépossédé de ses effets personnels ». Ses effets lui ont été restitués « après plus de deux heures de détention dans des conditions inhumaines dans les locaux de l’ANR », ajoute le communiqué. « Une somme importante lui a cependant été soutirée par des agents de l’ANR », poursuit l’ACPI.            L’association « condamne ces actes abusifs envers ses membres et exige des autorités compétentes des enquêtes appropriées afin de localiser » Steve Wembi. Dans son communiqué, elle dit rester « préoccupée par des menaces et autres pressions exercées sur les correspondants de la presse internationale depuis des mois ».                             Lire aussi :  Au moins dix morts en RDC dans des affrontements qui opposent depuis plusieurs jours l’armée et les rebelles du M23                   La situation est tendue dans l’est de la RDC, en proie aux violences de groupes armés depuis près de trente ans et où la résurgence de la rébellion du Mouvement du 23-Mars (M23) a provoqué un regain de tension avec le Rwanda voisin. Kinshasa accuse Kigali de soutenir cette rébellion, ce que Kigali dément.                Dans son briefing hebdomadaire, lundi, Patrick Muyaya avait appelé la presse à « tenir le front médiatique » et à « éviter de faire le jeu de l’ennemi ». « Nous tenons à la liberté de la presse », a-t-il affirmé mardi sur la RTNC. Mais « il y a lieu aussi de savoir que nous sommes dans un état de guerre, qu’une partie du territoire est occupée et que les informations liées au déroulement des informations militaires requièrent une couverture professionnelle », a-t-il insisté.            La RDC occupe la 125e place (sur 180) au dernier classement mondial de la liberté de la presse établi par l’organisation de défense des journalistes Reporters sans frontières (RSF).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/26/le-correspondant-du-new-york-times-a-kinshasa-porte-disparu_6147360_3212.html"},"headline":"Le correspondant du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb \u00e0 Kinshasa port\u00e9 disparu","dateCreated":"2022-10-26T09:26:42+02:00","datePublished":"2022-10-26T09:26:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Selon une association de journalistes, Steve Wembi reste \u00ab\u00a0introuvable\u00a0\u00bb apr\u00e8s une \u00ab\u00a0rafle\u00a0\u00bb men\u00e9e par \u00ab\u00a0des agents pr\u00e9sent\u00e9s comme appartenant \u00e0 l\u2019Agence nationale des renseignements\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/444/0/3600/1800/1342/671/60/0/0d78a0d_1666768314478-000-1b271t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-20">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ « Mussolini dans la mémoire italienne » (3/5). Après avoir pris le pouvoir, le Duce a transformé en profondeur la capitale pour en exalter le passé impérial et en faire l’écrin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd’hui, les Romains nourrissent même une certaine nostalgie pour cette époque idéalisée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »                        International       Benito Mussolini         Cent ans après la Marche sur Rome : comment Mussolini a métamorphosé la ville   Par Jérôme Gautheret   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h46     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Mussolini dans la mémoire italienne » (3/5). Après avoir pris le pouvoir, le Duce a transformé en profondeur la capitale pour en exalter le passé impérial et en faire l’écrin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd’hui, les Romains nourrissent même une certaine nostalgie pour cette époque idéalisée.                Un drapeau italien à gauche, la bannière européenne à droite : le balcon du Palazzo Venezia, donnant sur la place du même nom, au cœur de la Rome historique est au fond assez quelconque, et si les guides de voyage le mentionnent comme une curiosité, le promeneur distrait peut tout à fait passer à côté. Rien n’est fait pour qu’il attire l’attention. Pourtant, il a joué, durant des années, un rôle à part dans le quotidien des Romains. C’est de là, en effet, que s’exprimait Benito Mussolini lors des grandes occasions. Ici, le soir du 9 mai 1936, il célébra « la réapparition de l’empire sur les collines fatales de Rome » après la conquête de l’Ethiopie, et quatre ans plus tard, le 10 juin 1940, il annonça la déclaration de guerre à la France. En levant les yeux vers cette fenêtre, tous les soirs, les passants pouvaient constater que la lumière du bureau du Duce restait allumée jusqu’au petit matin. Mussolini, disait la propagande, « ne dort jamais » – même si nul n’ignorait qu’il avait bien d’autres activités nocturnes que le travail.          Après qu’il a achevé la mise au pas du Parlement et affermi son pouvoir par les lois fascistissimes (1925-1926), c’est dans ce palais, situé au pied du Capitole, que le nouvel homme fort du pays établit son « QG ». A partir de 1929, il fit de cette imposante bâtisse médiévale le siège du pouvoir fasciste et sa résidence officielle ; sans pour autant renoncer à sa résidence privée, la villa Torlonia, située à l’écart du centre, mise à sa disposition contre un loyer d’une lire par an.                              Le balcon d’où Mussolini prononçait ses discours au Palazzo Venezia, à Rome, le 20 juillet 2022.  EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »                                   La salle de la Mappemonde, au Palazzo Venezia, le bureau de Mussolini, le 20 juillet 2022.  EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »               Quand il s’agissait d’impressionner ses visiteurs au Palazzo Venezia, Mussolini les recevait dans le décor écrasant de la salle de la Mappemonde (12 mètres de hauteur sous plafond). Le balcon – désormais condamné – lui permettait de haranguer les foules massées sur la place. Aujourd’hui, cette même place est le principal nœud de communication du centre-ville, le point de passage obligé entre les rues étroites de la Rome des papes et les grandes perspectives dégagées de la zone archéologique. Parmi les milliers de visiteurs qui l’admirent chaque jour, combien mesurent-ils ce que ce paysage urbain doit au régime fasciste ? Bien peu, sans doute. Et pourtant…          « C’est notre symbole »          En deux décennies, Mussolini a laissé une empreinte profonde sur la capitale, lui donnant une bonne part de sa physionomie actuelle. Les traces de ses actions sont partout, pour peu qu’on y prenne attention, et elles n’ont jamais été effacées. A Rome, le présent ne supplante jamais tout à fait le passé, l’un et l’autre coexistent plutôt qu’ils ne s’affrontent.        Il vous reste 76.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/cent-ans-apres-la-marche-sur-rome-comment-mussolini-a-metamorphose-la-ville_6147343_3210.html"},"headline":"Cent ans apr\u00e8s la Marche sur Rome\u00a0: comment Mussolini a m\u00e9tamorphos\u00e9 la ville","dateCreated":"2022-10-26T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-26T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-26T06:46:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["International","Europe","Italie","Benito Mussolini"],"description":"\u00ab\u00a0Mussolini dans la m\u00e9moire italienne\u00a0\u00bb (3\/5). Apr\u00e8s avoir pris le pouvoir, le Duce a transform\u00e9 en profondeur la capitale pour en exalter le pass\u00e9 imp\u00e9rial et en faire l\u2019\u00e9crin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd\u2019hui, les Romains nourrissent m\u00eame une certaine nostalgie pour cette \u00e9poque id\u00e9alis\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/c49f62b_1666603695376-dsc0515.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  
