<FILE-date="2022/10/26/19">

<article-nb="2022/10/26/19-1">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Un travail de sape de la politique étrangère de Joe Biden est à l’oeuvre dans les rangs républicains. Certaines voix, proches de l’ex-président des Etats-Unis, critiquent l’aide apportée à l’Ukraine aux dépens des propres intérêts du pays
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       États-Unis         « Le spectre de l’“America first”, le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Un travail de sape de la politique étrangère de Joe Biden est à l’oeuvre dans les rangs républicains. Certaines voix, proches de l’ex-président des Etats-Unis, critiquent l’aide apportée à l’Ukraine aux dépens des propres intérêts du pays   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Qu’adviendrait-il de l’Ukraine si Donald Trump occupait actuellement le bureau Ovale de la Maison Blanche ? En 2019, il avait été mis en accusation par la Chambre des représentants pour abus de pouvoir, après avoir bloqué temporairement une aide militaire destinée à Kiev. Il s’agissait alors pour lui de forcer la justice ukrainienne à ouvrir une enquête sur son futur adversaire à la présidentielle de 2020, Joe Biden.          Que serait-il advenu de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) s’il avait été réélu en 2020 ? L’ancien conseiller à la sécurité nationale du républicain et désormais l’un de ses critiques les plus acerbes, John Bolton, a assuré dans ses Mémoires que ce dernier aurait profité d’un second mandat pour en retirer les Etats-Unis. Il n’avait, il est vrai, jamais masqué son mépris pour l’organisation transatlantique avant même son arrivée au pouvoir. Ancien diplomate, Richard Haas, qui va prendre congé de la direction du Council on Foreign Relations, un cercle de réflexion de Washington, n’avait-il pas qualifié alors sa politique étrangère de « doctrine du retrait » ?                           Lire aussi :  Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines                 Ces questions n’ont rien de rhétorique. Certes, aucun bulletin de vote ne comportera le nom de Donald Trump lors des élections de mi-mandat, qui se tiendront aux Etats-Unis le 8 novembre. Le trumpisme, en revanche, y figurera bel et bien, y compris dans la déclinaison qui concerne la politique étrangère : un nationalisme étroit, dénué de toute préoccupation morale, dans lequel les relations avec les autres pays, quels qu’ils soient, sont réduites à ce qu’elles peuvent apporter à Washington, indépendamment de valeurs communes ou de liens historiques partagés. Un cauchemar pour les Européens qui ont espéré, avec l’élection de Joe Biden, qu’une parenthèse détestable s’était refermée et pour longtemps.          Soutien à l’OTAN          Il a suffi d’une phrase, prononcée par le possible futur speaker (président) de la Chambre des représentants, Kevin McCarthy, pour que le spectre de l’« America first », le slogan de Donald Trump, vienne flotter sur le conflit ukrainien. « Je pense que les gens vont se retrouver dans une récession et qu’ils ne vont pas faire un chèque en blanc à l’Ukraine », a assuré l’élu de Californie à un site d’information politique de Washington.          « Nous voulons tous aider [l’Ukraine]. En même temps, vous savez, nous avons des problèmes dans notre propre pays qui restent non résolus, et nous n’avons aucune idée du plan de l’administration. Comme, quel est le but ? Où allons-nous ? L’argent de nos impôts est-il utilisé à bon escient ? », a estimé en octobre Scott Perry, le président du Freedom Caucus qui rassemble les élus parmi les plus trumpistes de la Chambre. Si le Congrès bascule dans le camp républicain au 1er janvier 2023, l’aide américaine serait-elle drastiquement revue à la baisse ?        Il vous reste 52.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/26/le-spectre-de-l-america-first-le-slogan-de-donald-trump-est-venu-flotter-sur-le-conflit-ukrainien_6147449_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le spectre de l\u2019\u201cAmerica first\u201d, le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien \u00bb","dateCreated":"2022-10-26T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-26T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:44:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Un travail de sape de la politique \u00e9trang\u00e8re de Joe Biden est \u00e0 l\u2019oeuvre dans les rangs r\u00e9publicains. Certaines voix, proches de l\u2019ex-pr\u00e9sident des Etats-Unis, critiquent l\u2019aide apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine aux d\u00e9pens des propres int\u00e9r\u00eats du pays","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/6448658_1666802613397-000-8ud47u-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-2">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Allemagne             Cannabis : l’Allemagne présente un projet pour légaliser son usage récréatif dès 2024      Le gouvernement espère « garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». La réforme devra être approuvée par la Commission européenne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h16, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Devant la porte de Brandebourg à Berlin, une personne tient un joint lors de la Journée internationale du cannabis le 20 avril 2022.  LISI NIESNER / REUTERS                 L’Allemagne souhaite dépénaliser la consommation de cannabis. Le gouvernement allemand s’est accordé, mercredi 26 octobre, sur un cadre de légalisation du cannabis à usage récréatif pour adultes, sous réserve de l’aval du droit européen, a annoncé le ministre de la santé, Karl Lauterbach.            Les grandes lignes du projet visent à placer la production et le commerce du cannabis sous « contrôle public » et à autoriser notamment l’achat et la possession « d’une quantité maximum de 20 jusqu’à 30 grammes » pour la consommation personnelle, a détaillé le ministre lors d’une conférence de presse.                 Le document prévoit « un contrôle public de la chaîne d’approvisionnement » en cannabis avec l’objectif de « garantir la protection sanitaire et d’enrayer la criminalité organisée ainsi que le marché noir ». Il organise « la production, la livraison et le commerce de cannabis récréatif dans un cadre de licences contrôlées par l’Etat ». L’usage par les moins de 18 ans continue d’être en revanche rigoureusement interdit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Imbroglio autour de l’expérimentation du cannabis thérapeutique en France                   Mieux protéger les jeunes            Le ministre de la santé a justifié cette réforme, qui ferait de l’Allemagne l’un des pays les plus libéraux en Europe sur le sujet, par la volonté « d’obtenir une meilleure protection des enfants et des jeunes », jugeant que la politique en la matière n’avait jusqu’ici « pas vraiment été efficace ». « Si tout va bien, je pense que la légalisation pourrait intervenir en 2024 », a avancé le ministre social-démocrate. Mais tout dépendra de l’examen de la Commission européenne.            « Nous sommes dans une phase où nous examinons si les grandes lignes que nous avons élaborées dans ce document sont compatibles avec le droit international et européen », a ainsi souligné le ministre.                Au cas où la Commission européenne n’accorderait pas son aval, le document n’aboutira pas à un texte de loi, a-t-il précisé.            La légalisation du cannabis est une réforme phare promise par le gouvernement de coalition entre sociaux-démocrates, Verts et libéraux du FDP lors de sa formation il y a un an. Si le projet aboutit, l’Allemagne rejoindrait le club des rares pays à être allés jusqu’à légaliser cette drogue, comme Malte en Europe, ou le Canada et l’Uruguay sur le continent américain.            Aux Pays-Bas, pays pionnier, posséder, consommer et vendre jusqu’à cinq grammes de cannabis, est toléré depuis 1976 dans les coffee shops.                De nombreux Etats ont dépénalisé la consommation de cannabis – leurs consommateurs n’encourent plus de peine de prison – ou ont admis sa consommation aux seules fins médicales.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le CBD est devenu la coqueluche des insomniaques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/cannabis-l-allemagne-presente-un-projet-pour-legaliser-son-usage-recreatif-des-2024_6147440_3210.html"},"headline":"Cannabis\u00a0: l\u2019Allemagne pr\u00e9sente un projet pour l\u00e9galiser son usage r\u00e9cr\u00e9atif d\u00e8s 2024","dateCreated":"2022-10-26T17:16:54+02:00","datePublished":"2022-10-26T17:16:54+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:21:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Europe","Allemagne","International"],"description":"Le gouvernement esp\u00e8re \u00ab\u00a0garantir la protection sanitaire et enrayer la criminalit\u00e9 organis\u00e9e ainsi que le march\u00e9 noir\u00a0\u00bb. La r\u00e9forme devra \u00eatre approuv\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/260/0/3500/1750/1342/671/60/0/1455176_fw1-germany-politics-cannabis-1026-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-3">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Depuis le 23 octobre, les forces russes et ukrainiennes s’accusent mutuellement de se préparer à l’utilisation d’une « bombe sale ». En quoi consiste cette arme non conventionnelle ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                           International       Guerre en Ukraine             « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?      vidéo   Depuis le 23 octobre, les forces russes et ukrainiennes s’accusent mutuellement de se préparer à l’utilisation d’une « bombe sale ». En quoi consiste cette arme non conventionnelle ?          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h42, mis à jour à 17h02        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Moscou affirme, depuis le dimanche 23 octobre, que l’Ukraine est entrée dans « la phase finale » de la préparation d’une « bombe sale » qu’elle entendrait utiliser sur son propre territoire. Kiev aurait, ainsi, pour objectif d’accuser Moscou de l’avoir lancée.            Ces allégations ont été niées par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que par plusieurs de ces alliés.            Une question se pose toutefois au sujet de cette arme non conventionnelle, qui n’a encore jamais été utilisée et ne nécessite pas de posséder l’arme nucléaire : en quoi consiste-t-elle ?                             Lire aussi :  Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/26/bombe-sale-au-dela-des-accusations-entre-kiev-et-moscou-de-quoi-s-agit-il_6147435_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: au-del\u00e0 des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s\u2019agit-il\u00a0?","dateCreated":"2022-10-26T16:42:42+02:00","datePublished":"2022-10-26T16:42:42+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:02:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le 23\u00a0octobre, les forces russes et ukrainiennes s\u2019accusent mutuellement de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. En quoi consiste cette arme non conventionnelle\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/770/0/7929/3964/1342/671/60/0/953fc11_5556280-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: au-del\u00e0 des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s\u2019agit-il\u00a0?","uploadDate":"2022-10-26T16:42:42+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8exj96?pubtool=oembed","duration":"03:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/770/0/7929/3964/1342/671/60/0/953fc11_5556280-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-4">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, pense que les tranchées creusées par les Russes dans cette région annexée illégalement et les pluies ralentissent la progression des soldats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des victimes de bombardements russes à Mykolaïv, le 26 octobre.    Emilio Morenatti / AP          Des dizaines de milliers de civils ont quitté la région occupée de Kherson, selon les autorités prorusses. Le chef de l’administration d’occupation russe estime que plus de 70 000 personnes ont quitté la rive droite du fleuve Dnipro, alors que l’armée ukrainienne avance difficlement dans cette région annexée illégalement. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien, estime que les tranchées creusées par les Russes et les pluies ralentissent la progression des soldats dans cette région annexée illégalement.Après huit mois de conflit, les combats font rage, particulièrement à Bakhmout, ville de l’oblast de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, que l’armée russe tente de conquérir depuis des mois. Oleksiy Arestovych, conseiller à la présidence ukrainienne, affirme que les forces russes et les soldats ukrainiens se livrent « la plus rude des batailles » dans la ville de Kherson.La Russie mène un entraînement militaire de dissuasion nucléaire. Les forces « stratégiques » russes ont participé, mercredi, à ces manœuvres militaires, baptisées exercice « Grom », avec des tirs « de missiles balistiques et de croisière » en Extrême-Orient russe et dans l’Arctique, selon le Kremlin.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, mardi 25 octobre, à la communauté internationale une aide de 38 milliards de dollars pour aider l’UKraine à faire face au déficit budgétaire attendu en 2023 en raison de l’invasion russe.Joe Biden a prévenu que « la Russie ferait une erreur immensément grave si elle utilisait une arme nucléaire tactique », au moment où Moscou avance que l’Ukraine prépare une « bombe sale », une affirmation démentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU), la Russie a réitéré mardi ses accusations contre l’Ukraine. Le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirmé que les accusations de la Russie correspondent à une tactique classique de Moscou : « Accuser les autres de ce qu’ils ont l’intention de faire. »Dans le sud de l’Ukraine, les autorités prorusses de la ville de Melitopol, contrôlée par les forces de Moscou, ont annoncé qu’une voiture piégée avait explosé près des bureaux de médias locaux, blessant cinq personnes.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Témoignage. « Je suis devant mon ordinateur, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre »         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Décryptages. Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir mercredi 26 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-26T16:15:43+00:00","coverageEndTime":"2022-10-27T04:15:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : dans la région de Kherson, l’avancée de l’armée ukrainienne est plus compliquée que dans le Nord-Est, selon un ministre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, pense que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement et les pluies ralentissent la progression des soldats.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-26T16:15:43+00:00"
,"endDate":"2022-10-27T04:15:43+00:00"
  Une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique lib\u00e9rale russe, Ksenia Sobtchak, a fui la Russie apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une affaire d\u2019extorsion de fonds, ont rapport\u00e9 mercredi les m\u00e9dias d\u2019Etat russes. Mme\u00a0Sobtchak, 40\u00a0ans, \u00ab\u00a0a fui la Russie dans la nuit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 une source polici\u00e8re \u00e0 l\u2019agence TASS, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait pass\u00e9e par la Bi\u00e9lorussie pour entrer en Lituanie, sans donner plus de pr\u00e9cisions. Selon l\u2019agence, le domicile de cette fille d\u2019un ancien maire de Saint-P\u00e9tersbourg qui fut le mentor politique du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 mercredi matin\u00a0\u00bb.          Selon TASS et la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision gouvernementale RT, l\u2019ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle russe de 2018 est vis\u00e9e dans une affaire d\u2019extorsion de fonds, ainsi que son ancien directeur commercial et un ancien r\u00e9dacteur en chef de Tatler, un magazine de mode. Ksenia Sobtchak fait partie de l\u2019opposition politique russe depuis plusieurs ann\u00e9es, bien que ses d\u00e9tracteurs l\u2019accusent de n\u2019\u00eatre qu\u2019un faire-valoir pour Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vedette de t\u00e9l\u00e9vision Ksenia Sobtchak a fui la Russie ","dateModified":"2022-10-26T16:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:59:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mercredi des sanctions visant deux oligarques en Moldavie et plusieurs autres personnes suspect\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie ou de corruption dans ce petit pays voisin de l\u2019Ukraine. Les sanctions visent notamment \u00e0 geler les avoirs \u00e9ventuels aux Etats-Unis d\u2019Ilan Shor, un homme d\u2019affaires n\u00e9 en Isra\u00ebl et devenu politicien en Moldavie, pays qu\u2019il avait fui en\u00a02019.          Mari\u00e9 \u00e0 une chanteuse d\u00e9cor\u00e9e par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, M.\u00a0Shor a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour avoir d\u00e9tourn\u00e9 un milliard de dollars de banques moldaves en\u00a02014. Selon le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor, il a \u0153uvr\u00e9 de concert avec la Russie pour fonder une alliance avant les \u00e9lections en\u00a02021 puis tent\u00e9 avec le soutien de Moscou de saper les efforts de la Moldavie qui aspirait \u00e0 rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les sanctions visent \u00e9galement un autre oligarque, Vladimir Plahotniuc, qui a fui la Moldavie en\u00a02020 sur fond d\u2019accusations de corruption. Il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 vu refuser l\u2019entr\u00e9e aux Etats-Unis. Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor a par ailleurs sanctionn\u00e9 sept autres personnes et une douzaine d\u2019entit\u00e9s accus\u00e9es d\u2019ing\u00e9rence pour le compte de la Russie en Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis sanctionnent deux oligarques en Moldavie","dateModified":"2022-10-26T16:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:35:03+00:00","articleBody":"     Selon le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, cit\u00e9 par Reuters, la contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8re plus difficile qu\u2019elle ne l\u2019\u00e9tait dans le Nord-Est. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le ministre de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, a expliqu\u00e9\u00a0:           Tout d\u2019abord, le sud de l\u2019Ukraine est une r\u00e9gion agricole, et nous avons beaucoup de canaux d\u2019irrigation et d\u2019approvisionnement en eau, et les Russes les utilisent comme des tranch\u00e9es. C\u2019est plus pratique pour eux.\u00a0La deuxi\u00e8me raison, ce sont les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. C\u2019est la saison des pluies et il est tr\u00e8s difficile d\u2019utiliser des v\u00e9hicules de combat \u00e0 roues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive de l\u2019Ukraine contre les forces russes dans le sud de la r\u00e9gion de Kherson s\u2019av\u00e8r...","dateModified":"2022-10-26T16:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T15:05:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, ces accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb n\u2019ont-elles pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es courant mars ou avril par la Russie ? Il me semble avoir d\u00e9j\u00e0 vu ce terme utilis\u00e9 par Moscou au d\u00e9but de la guerre envers les ukrainiens, merci !    Cl         Bonsoir Cl,          Les trois principales agences de presse russes, RIA Novosti, Interfax et TASS, ont en effet cit\u00e9 le 6\u00a0mars des sources anonymes assurant que l\u2019attaque russe avait emp\u00each\u00e9 le d\u00e9veloppement par l\u2019Ukraine d\u2019une bombe comportant des \u00e9l\u00e9ments radioactifs. Selon RIA et Interfax, \u00ab\u00a0le programme se d\u00e9roulait sur le site de Tchernobyl, et l\u2019objectif \u00e9tait la mise au point d\u2019une bombe sale. Les radiations relev\u00e9es dans la zone [\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe] montrent que le programme avan\u00e7ait\u00a0\u00bb.          Une radio de Saint-P\u00e9tersbourg est all\u00e9e plus loin en assurant que la bombe, pr\u00e9par\u00e9e depuis vingt ans, \u00e9tait d\u00e9sormais pr\u00eate et avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e \u00e0 Lviv. Un \u00ab\u00a0expert\u00a0\u00bb interrog\u00e9 par le journal Izvestia s\u2019est montr\u00e9 moins alarmiste en assurant que l\u2019aboutissement du programme \u00e9tait \u00ab\u00a0une question de mois\u00a0\u00bb. La prise de contr\u00f4le par les Russes de la centrale ukrainienne de Zaporijia, tr\u00e8s critiqu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et qui a conduit au d\u00e9clenchement d\u2019un incendie sur le site, aurait aussi vis\u00e9 \u00e0 s\u00e9curiser les installations. L\u2019\u00e9tat-major russe a enfin \u00e9voqu\u00e9, lundi 7\u00a0mars, une \u00ab\u00a0provocation nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb toujours en pr\u00e9paration dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             Lire notre d\u00e9cryptage\u00a0:     Armes biologiques, bombe nucl\u00e9aire\u2026 Comment la Russie justifie son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T15:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T14:49:50+00:00","articleBody":"     Moscou affirme, depuis le dimanche 23\u00a0octobre, que l\u2019Ukraine est entr\u00e9e dans \u00ab\u00a0la phase finale\u00a0\u00bb de la pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb qu\u2019elle entendrait utiliser sur son propre territoire. Kiev aurait, ainsi, pour objectif d\u2019accuser Moscou de l\u2019avoir lanc\u00e9e.          Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 ni\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que par plusieurs de ses alli\u00e9s.          Une question se pose toutefois au sujet de cette arme non conventionnelle, qui n\u2019a encore jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e et ne n\u00e9cessite pas de poss\u00e9der l\u2019arme nucl\u00e9aire\u00a0: en quoi consiste-t-elle\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis le 23\u00a0octobre, les forces russes et ukrainiennes s\u2019accusent mutuellement de se pr\u00e9parer \u00e0 l\u2019ut...","dateModified":"2022-10-26T15:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:46:54+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Andriy Yermak, a annonc\u00e9 mercredi sur Telegram que l\u2019Ukraine avait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019arm\u00e9e russe le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain, lors d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou.          Selon des informations de presse am\u00e9ricaine, citant notamment sa m\u00e8re, Joshua Alan Jones, 24\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe fin ao\u00fbt.          Andriy Yermak a par ailleurs annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0un officier et neufs soldats et sergents\u00a0\u00bb ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9s avec la Russie.                    Le charg\u00e9 des droits humains ukrainien, Dmytro Lubinets, a annonc\u00e9 sur Telegram que ces soldats lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0servaient notamment dans les 60e, 57e, 28e brigades et dans diverses unit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le combattant lib\u00e9r\u00e9 le plus \u00e2g\u00e9 a 55\u00a0ans et le plus jeune 21\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, accompagnant son message d\u2019une photo des dix hommes, tous habill\u00e9s en treillis militaire devant ce qui semble \u00eatre une station-service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce que la Russie a rendu le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T13:43:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que plus de 70\u00a0000 [personnes] sont parties en une semaine depuis que la travers\u00e9e a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e\u00a0\u00bb de la rive droite du fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e du front, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe, en direct sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Krym 24.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes de la r\u00e9gion de Kherson avaient fait savoir le 19\u00a0octobre que les \u00e9vacuations de civils sur place avaient commenc\u00e9 face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes.          Depuis d\u00e9but septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avance en effet progressivement dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou \u00e0 la fin du m\u00eame mois mais que la Russie ne contr\u00f4le pas enti\u00e8rement. Les gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens avaient ainsi pouss\u00e9 les autorit\u00e9s prorusses \u00e0 demander \u00e0 la population civile de quitter leur domicile et traverser le fleuve Dnipro vers la rive gauche, plus \u00e9loign\u00e9e de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kherson \u00ab\u00a0en une semaine\u00a0\u00bb, selon les autorit...","dateModified":"2022-10-26T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T12:00:42+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous pr\u00e9ciser ce qu\u2019est une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ? Qu\u2019entend-on par cette expression ?  Que sous-entend la Russie ? \r\n    VMK         Bonjour VMK,          Une bombe radiologique ou \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est constitu\u00e9e d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s en poussi\u00e8re au moment de l\u2019explosion. Les all\u00e9gations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb brandies par Moscou\u00a0interviennent alors que les forces russes sont en difficult\u00e9 sur plusieurs fronts en Ukraine, ayant perdu en septembre des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans le Nord-Est et d\u00e9sormais en recul dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le Sud, o\u00f9 les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe organisent des \u00e9vacuations de la population face aux avanc\u00e9es de Kiev.          Selon l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine (USNRC), une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb est un type de \u00ab\u00a0\u201cdispositif de dispersion radiologique\u201d (RDD) qui combine un explosif conventionnel, tel que la dynamite, avec un mat\u00e9riau radioactif\u00a0\u00bb. Les termes \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0RDD\u00a0\u00bb sont souvent utilis\u00e9s de mani\u00e8re interchangeable. \u00ab\u00a0La plupart des RDD ne lib\u00e8rent pas suffisamment de radiations pour tuer des personnes ou provoquer des maladies graves \u2013 l\u2019explosif conventionnel lui-m\u00eame est plus dangereux pour les personnes que la mati\u00e8re radioactive. Cependant, l\u2019explosion d\u2019un RDD pourrait susciter la peur et la panique, contaminer des biens et n\u00e9cessiter un nettoyage potentiellement co\u00fbteux\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019USNRC.          \u00ab\u00a0Une bombe sale n\u2019est pas une bombe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019USNRC. Une bombe nucl\u00e9aire cr\u00e9e une explosion qui est des millions de fois plus puissante que celle d\u2019une bombe sale. \u00ab\u00a0Le nuage de radiations d\u2019une bombe nucl\u00e9aire peut s\u2019\u00e9tendre sur des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, alors que les radiations d\u2019une bombe sale peuvent \u00eatre dispers\u00e9es dans un rayon de quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons ou kilom\u00e8tres autour de l\u2019explosion.\u00a0\u00bb Une bombe sale n\u2019est pas une \u00ab\u00a0arme de destruction massive\u00a0\u00bb, mais une \u00ab\u00a0arme de perturbation massive\u00a0\u00bb, o\u00f9 la contamination et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 sont les principaux objectifs, d\u00e9taille encore l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine.             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T12:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:51:25+00:00","articleBody":"     Joseph Wu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ta\u00efwanais, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il recevait dans la capitale des parlementaires ukrainiens et lituaniens. Taipei a annonc\u00e9 une prochaine aide de 56\u00a0millions de dollars (55,8\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 Kiev pour contribuer \u00e0 la reconstruction d\u2019infrastructures d\u00e9vast\u00e9es par les frappes russes. L\u2019offensive russe a renforc\u00e9 la crainte que la Chine ne mette de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 ex\u00e9cution ses menaces de prise de contr\u00f4le de Ta\u00efwan.  \u00ab\u00a0Nous luttons tous deux pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie et nous savons que l\u2019Ukraine va l\u2019emporter. L\u2019Ukraine va gagner\u00a0! Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine et nous allons gagner avec l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Ce don fait suite \u00e0 une campagne publique de collecte de fonds en faveur de l\u2019Ukraine qui avait permis d\u2019obtenir pr\u00e8s de 33\u00a0millions de dollars (32,9\u00a0millions d\u2019euros) en seulement quatre semaines au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un mod\u00e8le pour Ta\u00efwan\u00a0\u00bb, selon Taipei","dateModified":"2022-10-26T12:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T11:45:45+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a assist\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement de ses forces de dissuasion strat\u00e9gique, soit des troupes charg\u00e9es de r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire, a annonc\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Sous la direction du commandant supr\u00eame des forces arm\u00e9es, Vladimir Poutine, les forces de dissuasion strat\u00e9gique terrestres, maritimes et a\u00e9riennes ont men\u00e9 un entra\u00eenement et des lancements pratiques de missiles balistiques et de croisi\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les t\u00e2ches fix\u00e9es lors de l\u2019exercice d\u2019entra\u00eenement \u00e0 la dissuasion strat\u00e9gique ont \u00e9t\u00e9 accomplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9, tous les missiles ayant atteint leur cible\u00a0\u00bb, a poursuivi le Kremlin.                    Un missile balistique a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 sur la p\u00e9ninsule du Kamtchatka en Extr\u00eame Orient russe, et un autre depuis les eaux de la mer de Barents en Arctique. L\u2019exercice a aussi impliqu\u00e9 des avions \u00e0 long rayon d\u2019action Tu-95.          La Russie m\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ralement de vastes man\u0153uvres militaires \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e, baptis\u00e9e exercice \u00ab\u00a0Grom\u00a0\u00bb pour v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb russes, dans leur d\u00e9finition large, sont con\u00e7ues pour r\u00e9pondre \u00e0 des menaces y compris en cas de guerre nucl\u00e9aire. Elles sont \u00e9quip\u00e9es de missiles \u00e0 port\u00e9e intercontinentale, de bombardiers strat\u00e9giques \u00e0 longue port\u00e9e, de sous-marins, de navires de surface et d\u2019une aviation navale.          Ces exercices interviennent en pleine offensive russe en Ukraine et de crise avec les Occidentaux. Les responsables russes ont menac\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de se servir de l\u2019arme nucl\u00e9aire en cas de menace existentielle pour l\u2019Etat russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine assiste \u00e0 l\u2019entra\u00eenement des forces de dissuasion nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-10-26T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:53:47+00:00","articleBody":"    Quelles nouvelles de l'ONU suite \u00e0u conseil de securite saisi par les russes(un comble!)au sujet de la bombe\"sale\"?    Malher         Bonjour Malher,          La r\u00e9union d\u2019hier s\u2019est tenue \u00e0 huis clos, les d\u00e9tails n\u2019ont pas filtr\u00e9. Mais \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union, l\u2019ambassadeur russe adjoint \u00e0 l\u2019ONU, Dmitry Polyanskiy, a repris\u00a0les \u00e9l\u00e9ments de langage russes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un danger tr\u00e8s grave, une menace s\u00e9rieuse.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a les capacit\u00e9s et l\u2019Ukraine a les motifs de le faire, parce que le r\u00e9gime de [Volodymyr] Zelensky veut \u00e9viter la d\u00e9faite et veut impliquer l\u2019OTAN dans une confrontation directe avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00e9voquant deux structures capables de fabriquer ces bombes \u00ab\u00a0pas sophistiqu\u00e9es\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons ni vu ni entendu de nouvelles preuves lors de cette r\u00e9union priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 l\u2019ambassadeur britannique adjoint, James Kariuki, d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a rien \u00e0 cacher, des inspecteurs de l\u2019AIEA sont en chemin\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kiev a en effet sollicit\u00e9 l\u2019envoi d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique. \u00ab\u00a0Je doute vraiment qu\u2019il soit possible d\u2019\u00eatre certain \u00e0 100\u00a0% qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019activit\u00e9s de ce genre, m\u00eame apr\u00e8s cette visite\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Dmitry Polyanskiy, estimant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile de d\u00e9tecter les activit\u00e9s visant \u00e0 cr\u00e9er ces bombes sales\u00a0\u00bb.          Deux autres r\u00e9unions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sont pr\u00e9vues cette semaine \u00e0 la demande de la Russie. La premi\u00e8re, mercredi, pour expliquer les raisons de son refus d\u2019une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur les drones iraniens fournis selon les Occidentaux \u00e0 Moscou dans sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0; la seconde, jeudi, sur des accusations russes de pr\u00e9sence d\u2019armes biologiques en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T11:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:31:09+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, s\u2019est entretenu aujourd\u2019hui par vid\u00e9oconf\u00e9rence avec son homologue chinois, Wei Fenghe, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe sur Telegram. Les deux responsables ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 de la situation en Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait part \u00e0 son homologue chinois de ses pr\u00e9occupations li\u00e9es \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019arm\u00e9e russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien entre le ministre de la d\u00e9fense russe et son homologue chinois","dateModified":"2022-10-26T10:41:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T10:20:33+00:00","articleBody":"    Il semblerait que les russes cherchent a recruter en Afghanistan, peut-on faire un rapport avec l'appel du terroriste Kadyrov de \"desataniser\" l'Ukraine ?\r\n\r\nMerci.    Hope         Re-bonjour Hope,          En effet, selon le magazine Foreign Affairs, d\u2019anciens commandos afghans form\u00e9s par les arm\u00e9es occidentales sont contact\u00e9s par Groupe Wagner par le biais de WhatsApp ou de Signal. Un ancien militaire afghan d\u00e9clare avoir aid\u00e9 un certain nombre d\u2019anciens compagnons \u00e0 entrer en contact avec un bureau de recrutement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\u00a0Selon lui, les recrues ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es vers l\u2019Iran, puis la Russie. Dans un rapport \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains, Michael McCaul, un \u00e9lu r\u00e9publicain a soulign\u00e9 leur \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9 au recrutement par des pays hostiles aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. Le magazine rappelle que l\u2019ex-Union sovi\u00e9tique a envahi l\u2019Afghanistan en\u00a01979 et a fait la guerre pendant dix ans, avant de soutenir l\u2019insurrection des talibans dans leur guerre contre les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T10:57:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:52:46+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile allemand Mercedes-Benz va vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local, la compagnie russe Avtodom. \u00ab\u00a0Le nouveau propri\u00e9taire des filiales russes de Mercedes-Benz, la compagnie Avtodom, pourra attirer d\u2019autres soci\u00e9t\u00e9s en tant que partenaires pour organiser une fabrication commune\u00a0\u00bb des voitures dans l\u2019usine Mercedes de Iessipovo, inaugur\u00e9e en\u00a02019 et situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Moscou, annonce le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe. \u00ab\u00a0Mercedes-Benz va quitter le march\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 le groupe allemand dans un communiqu\u00e9.          Parmi les \u00ab\u00a0priorit\u00e9s principales\u00a0\u00bb de Mercedes-Benz lors de la conclusion de l\u2019accord avec Avtodom figurait le maintien des emplois dans les filiales russes, a pr\u00e9cis\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de Mercedes-Benz-RUS, Natalia Koroliova, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9 du constructeur automobile.          Apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe et l\u2019introduction de sanctions \u00e9conomiques, de nombreuses grandes entreprises et marques occidentales ont quitt\u00e9 la Russie, pour des raisons \u00e9thiques ou \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e0 y poursuivre leurs activit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mercedes-Benz d\u00e9cide de vendre ses actifs en Russie \u00e0 un investisseur local","dateModified":"2022-10-26T09:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:16:47+00:00","articleBody":"    Oui, merci pour le direct depuis 8 mois!\r\n\r\nle bulletin du ministere francais de la defense est, quant a lui, plutot succint, voir depouille, juste une carte peu lisible et quasi rien comme infos...\r\n\r\nhttps:\/\/www.defense.gouv.fr\/ukraine-point-situation\r\n\r\nMerci.    HdV         Bonjour Hope,          C\u2019est par courtoisie pour les lecteurs fran\u00e7ais qu\u2019il est dans la liste en r\u00e9ponse \u00e0 Nico (publication de 10\u00a0h\u00a051). Il existe des analyses en fran\u00e7ais\u00a0: celles de\u00a0D\u00e9fense &\u00a0S\u00e9curit\u00e9 internationale, le brief de Michel Goya, les analyses de C\u00e9dric Mas et de Joseph Henrotin.          Nous vous \u00e9pargnons celles des \u00ab\u00a0pseudo-experts\u00a0\u00bb prorusses.          En anglais, il y a celles de Phillips P. OBrien, professeur d\u2019\u00e9tudes strat\u00e9giques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Saint Andrews, et Michael Kofman du Center for Naval Analyses (\u00ab\u00a0Centre d\u2019analyses navales\u00a0\u00bb), qui sont hautement recommandables.\u00a0La liste n\u2019est pas exhaustive.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T09:07:33+00:00","articleBody":"     Ce sont des armes sensibles que les Ukrainiens r\u00e9clament pour lutter efficacement contre les drones kamikazes lanc\u00e9s par les Russes. Les syst\u00e8mes de missiles sol-air Nasams (National Advanced Surface to Air Missile System) promis par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine semblent arriv\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0les deux premiers exemplaires ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine et ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 hier Gregory Hayes, le PDG du constructeur Raytheon, \u00e0 \u00ab\u00a0Squawk on the Street\u00a0\u00bb, une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d\u2019information \u00e9conomique et financi\u00e8re am\u00e9ricaine CNBC. Il ajoute que les Etats-Unis n\u2019ont pas encore autoris\u00e9 le d\u00e9ploiement de missiles Patriot en Ukraine.          En plus de prot\u00e9ger contre les drones, ce syst\u00e8me fabriqu\u00e9 par Raytheon et le norv\u00e9gien Kongsberg, peut intercepter n\u2019importe quel objet volant dans un rayon d\u2019environ 25\u00a0kilom\u00e8tres. Il permettrait aux Ukrainiens de d\u00e9courager l\u2019aviation russe de s\u2019aventurer dans leur espace a\u00e9rien et, ainsi, de prot\u00e9ger les troupes au sol des attaques a\u00e9riennes lors d\u2019une offensive.                                 Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air Nasams livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-26T09:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:51:39+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live ! \r\n\r\nJe remarque que vous utilisez souvent comme source le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Pourquoi celui-ci et pas un autre ? Est-il plus fiable ? Plus transparent sur les avanc\u00e9es ? Plus sur le terrain ? \r\nMerci !    nico         Bonjour Nico,          Nous utilisons toutes les sources possibles.\u00a0Le compte rendu du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique est le plus synth\u00e9tique. En outre, nous regardons les communiqu\u00e9s ukrainiens, russes, ceux du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais et les briefs du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.          A ces diff\u00e9rentes sources, nous ajoutons une grosse pinc\u00e9e des analyses de l\u2019Institute for the Study of War, qui publie des comptes rendus quotidiens \u00e0 partir des diff\u00e9rentes sources ouvertes disponibles\u00a0: les \u00e9tats-majors mentionn\u00e9s plus haut et, surtout, une foule de comptes Telegram que nous suivons aussi\u00a0: l\u2019ISW ordonne un peu le chaos des sources.          Par ailleurs, chacun peut se faire une liste de comptes Twitter qui font de l\u2019Osint (acronyme d\u2019open source intelligence, \u00e0 savoir du renseignement obtenu par une source d\u2019information publique) et suivent le conflit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T09:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:28:37+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation sur la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme\u00a0: \u00ab\u00a0Le 24\u00a0octobre, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod a annonc\u00e9 qu\u2019un engin explosif avait endommag\u00e9 la voie ferr\u00e9e pr\u00e8s du village de Novozybkovo, \u00e0 environ 15\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russo-bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb. Cette ligne est la principale liaison ferroviaire entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie. Le sabotage a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 par le groupe Stop the Wagons. Depuis le mois de juin, ce groupe d\u2019opposants russes \u00e0 la guerre a d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 six sabotages contre l\u2019infrastructure ferroviaire russe. Le 8\u00a0mai\u00a02022, la cha\u00eene Telegram du mouvement a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e parce qu\u2019elle diffusait une carte des sabotages.          L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019appuie principalement sur le transport ferroviaire pour d\u00e9ployer ses forces vers l\u2019Ukraine, mais avec un r\u00e9seau s\u2019\u00e9tendant sur plus de 33\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Ce r\u00e9seau comprend d\u2019immenses zones isol\u00e9es, difficile \u00e0 prot\u00e9ger contre les sabotages.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sabotage sur une ligne de chemin de fer entre la Russie et le sud de la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-26T08:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:07:09+00:00","articleBody":"    J'ai entendu qu'il y a une explosion \u00e0 Saint Petersbourg, avez vous des infos sur ce qui se passe?     S         Bonjour S,          Les images publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux sont impressionnantes. Mais, selon le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, il s\u2019agissait d\u2019un incendie dans un entrep\u00f4t. D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations il n\u2019y a pas eu de victimes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T08:06:05+00:00","articleBody":"                     Des \u00e9vacu\u00e9s de Kherson se rassemblent \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 la gare d\u2019Anapa, dans le sud de la Russie, mardi 25 octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/89dcac0_1666768251153-731509.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: dans la r\u00e9gion de Kherson, l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est plus...","dateModified":"2022-10-26T08:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T07:09:25+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation dat\u00e9 du 25\u00a0octobre, l\u2019Institute for The Study of War, qui se base sur des donn\u00e9es ouvertes ukrainiennes, russes et occidentales, rapporte que les troupes ukrainiennes ont men\u00e9 des attaques terrestres limit\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de Svatove, dans l\u2019oblast de Louhansk, mais qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar et l\u2019\u00e9tat-major russe affirment que les troupes ukrainiennes regroupaient des forces pour de futures contre-offensives et que les forces russes renfor\u00e7aient leurs positions d\u00e9fensives autour de Svatove. De son c\u00f4t\u00e9, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a \u00e9crit que les troupes russes avaient min\u00e9 toute la rive de la rivi\u00e8re Krasna pr\u00e8s de Svatove, apparemment en pr\u00e9vision d\u2019\u00e9ventuelles avanc\u00e9es ukrainiennes.          Sur le front de Kherson, les deux arm\u00e9es communiquent le minimum\u00a0: les Russes continuent d\u2019\u00e9tablir des positions de repli pr\u00e8s du fleuve Dniepr, affirme l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, tandis que les forces ukrainiennes ont continu\u00e9 de cibler les positions et la logistique russes dans l\u2019oblast.\u00a0L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a ajout\u00e9 que les forces russes laissent de petits passages pour une \u00e9ventuelle retraite et tentent de r\u00e9parer les travers\u00e9es de pontons d\u00e9truites.          Dans l\u2019oblast de Donestk, l\u2019objectif des Russes reste de s\u2019emparer du reste du territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Ukrainiens, mais les forces de Moscou y ont men\u00e9 des attaques au sol infructueuses. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a rapport\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repouss\u00e9 les assauts russes contre Bakhmout ainsi que les attaques russes au sud-ouest d\u2019Avdi\u00efvka, pr\u00e8s de Mar\u00efnka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Point sur les derniers mouvements militaires","dateModified":"2022-10-26T10:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T06:06:29+00:00","articleBody":"     Dressant un bilan de huit mois de conflit, Oleksiy Arestovych, un conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne, affirme que les forces russes, qui occupent une partie de la r\u00e9gion de strat\u00e9gique de Kherson, et les soldats ukrainiens, qui avancent vers la capitale r\u00e9gionale, se livreraient \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb dans la ville de Kherson.          \u00ab\u00a0A Kherson, la situation est claire. Les Russes rassemblent leurs forces\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi ce conseiller dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Cela signifie que personne n\u2019est pr\u00eat \u00e0 reculer. Au contraire, la plus rude des batailles se d\u00e9roulera \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans toutefois dire quand cette bataille pourrait avoir lieu.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine vont livrer \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb \u00e0\u00a0Kherson, selon un\u00a0conseiller de...","dateModified":"2022-10-26T06:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 mardi 25\u00a0octobre \u00e0 la communaut\u00e9 internationale une aide de 38\u00a0milliards de dollars pour l\u2019aider \u00e0 faire face au d\u00e9ficit budg\u00e9taire attendu en\u00a02023 en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Joe Biden a pr\u00e9venu que \u00ab\u00a0la Russie ferait une erreur immens\u00e9ment grave si elle utilisait une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 Moscou avance que l\u2019Ukraine pr\u00e9pare une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, une affirmation d\u00e9mentie par Kiev et les pays occidentaux. Devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, la Russie a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi ses accusations contre l\u2019Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a affirm\u00e9 que les accusations de la Russie correspondaient \u00e0 une tactique classique de Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Accuser les autres de ce qu\u2019ils ont l\u2019intention de faire.\u00a0\u00bb          Le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb du Royaume-Uni \u00e0 Kiev lors d\u2019un appel \u00e0 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le partenariat entre nos pays et le leadership britannique devenu traditionnel dans la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de la libert\u00e9 continueront \u00e0 se renforcer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o, disant avoir invit\u00e9 M.\u00a0Sunak en Ukraine. Ce dernier a r\u00e9pondu\u00a0esp\u00e9rer \u00ab\u00a0qu\u2019ils se rencontreront en personne bient\u00f4t\u00a0\u00bb .          Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, s\u2019est rendu \u00e0 Kiev, mardi, pour sa premi\u00e8re visite en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019annulation d\u2019un d\u00e9placement pr\u00e9vu il y a une semaine pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Depuis le 10\u00a0octobre, la capitale ukrainienne est de nouveau la cible de missiles et de drones explosifs russes de fabrication iranienne qui ont vis\u00e9 essentiellement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et fait une dizaine de morts.          Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, a affirm\u00e9 mardi avoir partag\u00e9 avec les Etats-Unis des informations des services secrets d\u00e9montrant l\u2019utilisation de drones iraniens par Moscou. \u00ab\u00a0Les armes iraniennes jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans la d\u00e9stabilisation de notre monde et la communaut\u00e9 internationale se doit d\u2019en tirer les le\u00e7ons, maintenant et \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Herzog.          Sur le terrain apr\u00e8s huit mois de conflit, les combats font rage, particuli\u00e8rement \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe tente de conqu\u00e9rir depuis des mois. Au moins sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi dans cette ville, a annonc\u00e9 mardi le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s prorusses de la ville de Melitopol, contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou, ont annonc\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s des bureaux des m\u00e9dias locaux, blessant cinq personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mercredi 26\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-26T05:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html#706446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-mene-un-entrainement-militaire-de-dissuasion-nucleaire_6147344_3210.html","datePublished":"2022-10-26T04:10:05+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-26T06:28:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/fee426c_eec635a3831244db8326b3fceae5b310-eec635a3831244db8326b3fceae5b310-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/26/19-5">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’ex-chancelier de l’Echiquier a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir » alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Rishi Sunak entouré par un gouvernement ancré à droite      L’ex-chancelier de l’Echiquier a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir » alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 17h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rishi Sunak a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, reconnaissant que des « décisions difficiles sont à venir »  alors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse.  STEFAN ROUSSEAU / AP               Le ronronnement continu des hélicoptères au-dessus de Westminster, le ballet des Range Rovers entre Downing Street et Buckingham Palace, celui des ministres, sourire jusqu’aux oreilles ou visage sombre selon qu’ils ont été promus ou sèchement remerciés… C’était jour de passation des pouvoirs et de formation du gouvernement de Rishi Sunak, mardi 25 octobre, à Londres. Les remaniements sont en général expéditifs au Royaume-Uni. Cette fois, de surcroît, le troisième premier ministre conservateur en moins de trois mois a peu de temps pour convaincre les marchés financiers et les Britanniques qu’ils peuvent compter sur un gouvernement opérationnel après le chaos des années Johnson et la catastrophe des semaines Truss.          « Le travail commence immédiatement », a prévenu Rishi Sunak, lors de son premier discours de dirigeant, juste après sa première audience avec le roi Charles III. Le pays fait face « à une profonde crise économique » et « des décisions difficiles sont à venir », a averti le dirigeant. Un plan d’austérité pourrait être confirmé dès le 31 octobre. L’ex-chancelier de l’Echiquier de Boris Johnson, 42 ans, a promis de « réparer les erreurs » de Liz Truss, qui a chamboulé les marchés financiers avec ses baisses d’impôts massives et non financées, et de restaurer « le professionnalisme, l’intégrité et la responsabilité » à Downing Street – une critique directe de la gestion de Boris Johnson, poussé à la démission en juillet à cause d’une série de scandales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Inde, fierté nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l’« enfant du pays »                 Les médias nationaux et les experts sont tous d’accord : Rishi Sunak a une montagne à gravir pour restaurer le calme dans un Parti conservateur en mutinerie quasi permanente, et rassurer les Britanniques, confrontés à une inflation à deux chiffres (10,1 % en septembre), à des factures d’énergie et des emprunts immobiliers en forte hausse. Premiers gages de sérieux et de stabilité : il n’y aura pas de cinquième chancelier de l’Echiquier en quatre mois. Jeremy Hunt est maintenu au poste qu’il n’occupe que depuis une dizaine de jours, ayant remplacé au pied levé un fidèle de Liz Truss, Kwasi Kwarteng, co-architecte du minibudget ayant affolé les marchés financiers. M. Hunt, un ex-ministre de la santé de Theresa May, a déjà réussi à rassurer les investisseurs, et c’est lui qui planche sur le futur programme d’austérité, baptisé « budget Halloween » par les médias.          Fidélité récompensée          Rishi Sunak a aussi choisi dealors que le pays subit une inflation de 10 % et des factures d’énergie en forte hausse Une manière de signifier qu’il entend maintenir la même ligne d’un soutien inconditionnel à l’Ukraine. M. Sunak n’a cependant toujours rien promis concernant le budget de la défense : Boris Johnson et Liz Truss s’étaient engagés à le faire passer à 3 % du produit intérieur brut du pays.        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/royaume-uni-rishi-sunak-ancre-son-gouvernement-a-droite_6147378_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Rishi Sunak entour\u00e9 par un gouvernement ancr\u00e9 \u00e0 droite","dateCreated":"2022-10-26T11:07:59+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:07:59+02:00","dateModified":"2022-10-26T17:16:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"L\u2019ex-chancelier de l\u2019Echiquier a promis de \u00ab\u00a0r\u00e9parer les erreurs\u00a0\u00bb de Liz Truss, reconnaissant que des \u00ab\u00a0d\u00e9cisions difficiles sont \u00e0 venir\u00a0\u00bb alors que le pays subit une inflation de 10\u00a0% et des factures d\u2019\u00e9nergie en forte hausse.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/368/0/4417/2208/1342/671/60/0/24435ec_722fa84857fa4491a80756336d05a7c1-722fa84857fa4491a80756336d05a7c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-6">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ En dépit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32 ans continue de faire du porte-à-porte dans son quartier du nord de Moscou et s’oppose à la mobilisation militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Russie             Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout      En dépit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32 ans continue de faire du porte-à-porte dans son quartier du nord de Moscou et s’oppose à la mobilisation militaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 11h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’opposante russe Elvira Vikhareva, à Moscou, le 23 octobre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »               A travers les portes prudemment entrouvertes, les visages apparaissent, surpris, hésitants. Un sourire, quelques secondes suffisent à Elvira Vikhareva pour entamer la conversation : « Je suis votre ancienne candidate aux élections locales. Si vous avez le moindre problème, personnel ou lié à la vie communale, n’hésitez pas à vous adresser à moi. »          Aux hommes, les plus méfiants en cette période de mobilisation, elle prend soin de préciser : « Pas d’inquiétude, nous ne sommes pas du bureau de recrutement militaire. » A ceux qui s’étonnent de voir la jeune femme poursuivre son démarchage alors qu’aucune élection n’est attendue, Elvira Vikhareva précise : « On nous a volé l’élection. Russie unie [le parti du pouvoir] s’est adjugé les dix sièges au conseil du quartier. Mais la bonne nouvelle est que je ne renonce pas. »          Etage après étage, porte blindée après porte blindée, Elvira Vikhareva s’adonne à une activité parfaitement incongrue dans la Russie de « l’opération militaire spéciale » : de la politique. Cette femme de 32 ans est même l’une des dernières opposantes de Russie à poursuivre son activité envers et contre tout, sans taire ses critiques contre le Kremlin. En plus des menaces, des pressions, elle affronte la dure réalité du terrain dans son quartier de Marina Rochtcha, dans le nord de Moscou.          « Responsabilité morale »          Pour les derniers représentants de la famille libérale, tous les signaux sont au rouge. Les partisans d’Alexeï Navalny ne sont pas, depuis longtemps, les seuls à faire les frais d’une répression impitoyable. A Moscou, Ilia Iachine et Vladimir Kara-Mourza, deux vétérans de l’opposition, sont en prison. D’autres ont été rendus inéligibles. Alexeï Gorinov, un simple élu de quartier qui avait osé dénoncer la « guerre » en Ukraine et la mort d’enfants dans ce pays, a reçu une peine exemplaire de sept ans de prison. Ceux qui ont choisi l’émigration ne se comptent plus. C’est par exemple le cas de Dmitri Goudkov, parti en 2021 après avoir reçu des avertissements quant à une incarcération imminente, à côté duquel Elvira Vikhareva a commencé sa carrière politique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                 La jeune native d’Irkoutsk, en Sibérie, qui a travaillé un temps à la télévision, a découvert le combat politique avec le mouvement de protestation contre les fraudes aux élections législatives de 2011. En 2019, elle a été en première ligne dans un autre mouvement de protestation, contre l’exclusion de dizaines de candidats aux élections locales à Moscou. A son actif, l’organisation de la seule manifestation autorisée – 50 000 participants. Les premières pressions datent de cette époque.        Il vous reste 63.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/elvira-vikhareva-opposante-russe-envers-et-contre-tout_6147377_3210.html"},"headline":"Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout","dateCreated":"2022-10-26T11:07:29+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:07:29+02:00","dateModified":"2022-10-26T11:07:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En d\u00e9pit des menaces et des pressions, cette femme politique de 32\u00a0ans continue de faire du porte-\u00e0-porte dans son quartier du nord de Moscou et s\u2019oppose \u00e0 la mobilisation militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/6dc7385_1666768133250-elvira-vikhereva-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-7">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Depuis 2019, les services de l’immigration danois estiment que la situation sécuritaire dans la région de Damas s’est suffisamment améliorée pour que les réfugiés syriens rentrent chez eux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Le Danemark, seul pays en Europe à exiger le retour des réfugiés syriens      Depuis 2019, les services de l’immigration danois estiment que la situation sécuritaire dans la région de Damas s’est suffisamment améliorée pour que les réfugiés syriens rentrent chez eux.          Par Anne-Françoise Hivert(envoyée spéciale à Ikast)         Publié aujourd’hui à 11h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Samir Al-Sweidani, réfugié syrien, dans le centre de Kærshovedgard, réservé aux demandeurs d’asile déboutés et aux délinquants étrangers en attente d’expulsion, le 13 juin 2021.  CHARLOTTE DE LA FUENTE POUR « LE MONDE »               Pourquoi donc a-t-il choisi le Danemark pour s’y réfugier avec sa famille ? Chaque jour, Samir Al-Sweidani, ancien boulanger à Damas, se maudit. Il pensait rejoindre « le pays des droits de l’homme ». Son frère, en Suède, a été naturalisé. Ses neveux et nièces, en Allemagne et en Belgique, ont obtenu un permis de résidence permanent, tandis que lui, sa femme, Mona, et sa fille Hebat, 19 ans, sont coincés au milieu des champs, dans un centre de refoulement au décor sinistre, à plus de trois heures de route de Copenhague.          Dès le début de la guerre civile en Syrie, en 2011, son fils aîné, Ahmad, âgé alors de 22 ans, a fui en Egypte. « Je ne voulais pas qu’il tue des innocents », dit sa mère. Sa famille l’a rejoint deux ans plus tard. Puis, Samir et son fils cadet, Mohammad, sont partis au Danemark, en 2014. Mona, Hebat et Ahmad ainsi que leur sœur Baraah les ont suivis en 2015. Tous y ont obtenu la protection subsidiaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Danemark, une politique migratoire toujours plus restrictive                 Mais, en 2019, Copenhague a estimé que la situation dans leur pays s’était « suffisamment améliorée » pour permettre leur retour. « C’est la conséquence du statut temporaire, instauré en 2015 par le Parlement, face à l’arrivée massive des réfugiés, et qui stipule que les changements n’ont pas besoin d’être stables ou fondamentaux dans le pays d’origine pour y autoriser les renvois des personnes ayant obtenu la protection subsidiaire », explique Eva Singer, directrice de l’asile au Conseil danois des réfugiés (DRC).                         Hebat, 19 ans, fille de Samir Al-Sweidani, dans le centre de Kærshovedgard, le 13 juin 2021. Elle souffre d’angoisse et de dépression.  CHARLOTTE DE LA FUENTE POUR « LE MONDE »               Le royaume scandinave est le seul pays en Europe à exiger le retour des Syriens. Une décision âprement critiquée par les ONG, ainsi que par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. Sans résultat : depuis 2019, ils sont près de cinq cents Syriens, originaires de Damas et de ses alentours, à avoir vu leur titre de séjour suspendu. Copenhague n’entretenant pas de relation diplomatique avec la Syrie, les départs doivent être volontaires.          Plutôt que de retourner à Damas, Samir, Mona et Hebat ont fui en Allemagne, en octobre 2021. Ils se sont installés à Flensbourg, près de la frontière danoise, pour ne pas trop s’éloigner de leurs autres enfants, qui ont obtenu l’asile. Mais, en juillet, la police allemande a renvoyé le couple et leur fille au Danemark.          Depuis, ils vivent dans le centre de Kærshovedgard, à Ikast, où sont mélangés demandeurs d’asile déboutés et délinquants étrangers en attente d’être expulsés. « Le Danemark m’a volé mes rêves », souffle Hebat, en larmes. La jeune femme, qui aura 20 ans le 9 novembre, souffre d’angoisse et de dépression. La nuit, sa mère dort près d’elle, sur un matelas, installé à même le sol, dans le bâtiment réservé aux femmes.        Il vous reste 34.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/le-danemark-seul-pays-en-europe-a-exiger-le-retour-des-refugies-syriens_6147375_3210.html"},"headline":"Le Danemark, seul pays en Europe \u00e0 exiger le retour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-10-26T11:03:34+02:00","datePublished":"2022-10-26T11:03:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"Depuis 2019, les services de l\u2019immigration danois estiment que la situation s\u00e9curitaire dans la r\u00e9gion de Damas s\u2019est suffisamment am\u00e9lior\u00e9e pour que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens rentrent chez eux.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Ikast"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/f332111_1666709033711-lemonde-syrians-dk-kaerhovedgaard-19.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-8">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’ex-colonie britannique se félicite de l’arrivée de ce fils d’immigrés d’origine indienne à la tête du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s’élèvent pour souligner la difficulté du pays d’Asie à envisager d’avoir un premier ministre issu d’une minorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Inde             En Inde, fierté nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l’« enfant du pays »      L’ex-colonie britannique se félicite de l’arrivée de ce fils d’immigrés d’origine indienne à la tête du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s’élèvent pour souligner la difficulté du pays d’Asie à envisager d’avoir un premier ministre issu d’une minorité.          Par Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi)          Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sagar Kambli, professeur à l’école d’art Gurukul, réalise des peintures pour féliciter le nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak, à Bombay, en Inde, le 25 octobre 2022.  RAJANISH KAKADE / AP               « Un fils indien s’élève au-dessus de l’Empire », affichait le bandeau de New Delhi Television, lundi 24 octobre en fin d’après-midi. Il était alors 14 heures au Royaume-Uni et la nomination de Rishi Sunak, un fils d’immigrés d’origine indienne, au poste de premier ministre, devenait une réalité. Le visage du dirigeant du Parti conservateur s’est alors affiché à la « une » de tous les sites d’information. Les réseaux sociaux ont été inondés de messages de félicitations, alors que, hasard du calendrier, les Indiens célébraient Diwali, fête hindoue des lumières qui marque la victoire du bien sûr le mal.          Après deux siècles d’oppression coloniale, beaucoup y ont vu le symbole d’un juste retour de l’histoire. « Aujourd’hui, alors que l’Inde célèbre Diwali en sa 75e année en tant que nation indépendante, le Royaume-Uni se dote d’un premier ministre d’origine indienne. L’histoire boucle la boucle », a jugé Raghav Chadha, membre de la chambre haute du Parlement, reflétant l’opinion de nombreux de ses compatriotes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022                 Nommé officiellement premier ministre mardi 25 octobre par Charles III, Rishi Sunak est le premier descendant d’Indiens et le premier hindouiste à entrer au 10 Downing Street. Au Parlement, il avait notamment prêté serment sur la Bhagavad-Gita, l’un des textes fondamentaux de l’hindouisme. « Je suis profondément britannique, c’est ma maison et mon pays, mais mon héritage culturel est indien », avait affirmé M. Sunak par le passé. Ce Britannique de 42 ans, né à Southampton en Angleterre, tient ses racines indiennes de ses grands-parents. Originaires du Pendjab, ils ont migré en Afrique de l’Est à la fin des années 1930, avant la partition du sous-continent entre l’Inde et le Pakistan en 1947. Les parents de M. Sunak se sont ensuite établis au Royaume-Uni dans les années 1960.          Un « produit de l’élite anglaise »          Qu’importe si le village ancestral des grands-parents de M. Sunak, Gujranwala, se trouve aujourd’hui dans la province du Pendjab pakistanais, les Indiens ont sauté sur l’occasion pour dire fièrement que Rishi Sunak était l’un des leurs, alors qu’à Islamabad, la presse a évoqué l’ascension d’un « hindou d’origine pakistanaise ».          L’Inde ne manque jamais de célébrer les succès à l’étranger de ceux qu’elle considère comme des « enfants du pays ». L’élection de la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, dont la mère était originaire du Tamil Nadu (Sud-Est), avait fait la fierté de la nation de 1,3 milliard d’habitants. Le géant sud-asiatique se targue aussi d’être un vivier de grands patrons qui règnent aujourd’hui sur la Silicon Valley : de Satya Nadella (Microsoft) à Parag Agarwal (Twitter) en passant par Sundar Pichai (Alphabet).        Il vous reste 55.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/en-inde-fierte-nationale-et-interrogations-sur-rishi-sunak-l-enfant-du-pays_6147373_3210.html"},"headline":"En Inde, fiert\u00e9 nationale et interrogations sur Rishi Sunak, l\u2019\u00ab\u00a0enfant du pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T10:54:10+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:54:10+02:00","dateModified":"2022-10-26T11:09:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019ex-colonie britannique se f\u00e9licite de l\u2019arriv\u00e9e de ce fils d\u2019immigr\u00e9s d\u2019origine indienne \u00e0 la t\u00eate du gouvernement au Royaume Uni mais des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour souligner la difficult\u00e9 du pays d\u2019Asie \u00e0 envisager d\u2019avoir un premier ministre issu d\u2019une minorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich (Correspondance, New Delhi) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/2ecef9e_1666768899599-731009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-9">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Union européenne             La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »      Les Etats d’Europe centrale, baltes et nordiques accusent l’Allemagne et la France d’avoir sous-estimé la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite, le président roumain Klaus Iohannis, le chancelier allemand Olaf Scholz, le président du Conseil européen Charles Michel, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez, le président français Emmanuel Macron, la première ministre danoise Mette Frederiksen et le premier ministre letton Arturs Krisjanis Karins, lors d’une table ronde au sommet de l’UE à Bruxelles, vendredi 21 octobre 2022.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP               La question est au cœur des tensions entre la France et l’Allemagne. Emmanuel Macron et Olaf Scholz devaient tenter, mercredi 26 octobre, à Paris, de rapprocher leurs positions sur les enjeux de souveraineté, dans des domaines comme la défense et l’énergie, où Français et Allemands sont loin d’être d’accord. Si aucune percée n’est attendue, les deux dirigeants devraient au moins tenter de sauver les apparences, quelques jours après le report sine die d’un conseil des ministres franco-allemand.                           Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                 Pour les Européens, c’est l’un des cruels paradoxes de l’invasion russe de l’Ukraine : le retour de la guerre sur le continent valide, sur le papier, la quête de « souveraineté européenne » qu’Emmanuel Macron appelle de ses vœux depuis 2017 et que partage le chancelier allemand, à en croire le discours qu’il a prononcé à Prague, le 29 août. « La souveraineté européenne signifie essentiellement que nous devenons plus autonomes dans tous les domaines, que nous assumons une plus grande responsabilité pour notre propre sécurité, que nous sommes encore plus unis pour défendre nos valeurs et nos intérêts dans le monde », avait alors dit le chancelier allemand.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                 En réalité, le conflit rend cette ambition difficile à réaliser, tant les urgences du moment mettent à l’épreuve l’indépendance et la cohésion des Vingt-Sept, à commencer par celle du tandem franco-allemand. « Le contexte géopolitique donne raison à l’agenda d’Emmanuel Macron, mais la recherche d’une souveraineté européenne ne va pas forcément se faire selon les vues françaises, estime Thierry Chopin, conseiller spécial de l’Institut Jacques Delors. L’Allemagne a les capacités de réagir sans suivre la ligne française. » Pour lui, le « changement d’époque » prôné par Olaf Scholz dès le début du conflit, avec la création d’un fonds spécial de 100 milliards d’euros destiné à moderniser l’armée allemande, démontre que Berlin dispose de moyens qui manquent à la France. La décision de la coalition allemande, fin septembre, d’engager 200 milliards d’euros d’aide aux foyers et entreprises fragilisés par l’envolée des prix de l’énergie a confirmé ce sentiment. D’où la crainte, à Paris, d’un nouveau décrochage, en particulier sur les plans militaire et économique.          « Aveu de faiblesse »          La préoccupation est d’autant plus vive que l’Allemagne voit conforter sa position de pays pivot situé au centre de l’Europe, surtout dans l’hypothèse de nouveaux élargissements aux Balkans, voire un jour à l’Ukraine, tandis que la France redoute d’être marginalisée sur le flanc ouest du continent. « Cet accès de tensions peut être aussi un aveu de faiblesse de la part de Paris », estime Thierry Chopin.        Il vous reste 67.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/la-guerre-en-ukraine-complique-la-quete-d-une-souverainete-europeenne_6147372_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine complique la qu\u00eate d\u2019une \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-26T10:52:57+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:52:57+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Etats d\u2019Europe centrale, baltes et nordiques accusent l\u2019Allemagne et la France d\u2019avoir sous-estim\u00e9 la menace russe et se tournent vers les Etats-Unis pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/636/0/7624/3812/1342/671/60/0/f155bd7_5561496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-10">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La nouvelle présidente du conseil a inscrit son programme dans la continuité en matière de politiques économique et internationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Italie             Giorgia Meloni fixe un cap conservateur à la « grande nation » italienne      La nouvelle présidente du conseil a inscrit son programme dans la continuité en matière de politiques économique et internationale.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La nouvelle présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, est applaudie après son premier discours devant le Parlement, à Rome, le 25 octobre 2022.  ANDREAS SOLARO / AFP               Pour son entrée en fonctions, Giorgia Meloni a choisi de camper son pays comme une embarcation prise dans la tourmente, avec elle, nouvelle présidente du conseil italien, dans le rôle de la capitaine promettant à l’équipage de tenir le gouvernail d’une main ferme. Dans le discours programmatique qu’elle a prononcé mardi 25 octobre au matin, devant la Chambre des députés, Giorgia Meloni a filé la métaphore navale, promettant de mener le pays « à bon port ». Les députés italiens lui en ont donné le mandat dans la soirée, lui accordant la confiance avec 235 voix pour, 154 contre et cinq abstentions. « La voie est tracée, allons de l’avant », a-t-elle commenté sur Twitter. Mercredi 26 octobre, il revient aux sénateurs de confirmer dans ses fonctions le gouvernement qu’elle a formé le 21 octobre, moins d’un mois après les élections qu’elle a remportées à la tête d’une coalition de la droite italienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                 Première femme à diriger l’exécutif depuis la fondation de la République, en 1946, Mme Meloni, présidente du parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, s’est appliquée à incarner la continuité dans les registres de l’économie et des relations internationales – ce qui ne lui laisse que peu de marge de manœuvre – tout en imposant sa marque sur le front culturel. Elle a évoqué à plusieurs reprises des références conservatrices sur la famille traditionnelle et s’est référé plus volontiers à la « nation » – notion rare dans le lexique politique italien – qu’au « pays » ou à l’« Etat ».          Urgence de la crise énergétique          Il a toutefois fallu d’abord rassurer sur les fondamentaux. Sur l’Europe d’abord, la dirigeante de la coalition de droite, qui avait un temps réclamé la sortie de l’euro, a rappelé le destin de « grande nation fondatrice » de l’Italie, et s’est engagée à respecter les règles budgétaires de l’Union tout en travaillant à leur évolution. « Je n’ignore pas la curiosité (…) suscitée par la posture que le gouvernement observera envers les institutions européennes », a-t-elle reconnu, avant d’affirmer que la position italienne ne sera pas animée d’un esprit d’opposition. Elle a aussi appelé à une coopération européenne plus étroite en matière énergétique. Sur le plan international, Mme Meloni a réitéré son soutien à l’Ukraine et son attachement à l’Alliance atlantique, garante de l’intérêt national italien.          Passage obligé, cette ancienne admiratrice de Benito Mussolini a dénoncé tous les totalitarismes, « fascisme compris ». Alors que par le passé, l’installation dans le paysage politique italien de Giorgia Meloni s’était faite au rythme de déclarations radicalement conservatrices sur les questions de société, elle a renouvelé son engagement à ne pas revenir sur les droits civils obtenus par les personnes homosexuelles et sur le droit à l’avortement. Elle a également rendu hommage aux femmes politiques italiennes de tout bord qui lui ont permis de briser à son tour « le plafond de verre ». Tout en évoquant son attachement à la famille et en saupoudrant son propos de quelques références religieuses, la nouvelle présidente du conseil a insisté sur le fait que ses priorités étaient d’ordre économique.        Il vous reste 42.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/giorgia-meloni-fixe-un-cap-conservateur-a-la-grande-nation-italienne_6147370_3210.html"},"headline":"Giorgia Meloni fixe un cap conservateur \u00e0 la \u00ab\u00a0grande nation\u00a0\u00bb italienne","dateCreated":"2022-10-26T10:40:31+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:40:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"La nouvelle pr\u00e9sidente du conseil a inscrit son programme dans la continuit\u00e9 en mati\u00e8re de politiques \u00e9conomique et internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/425/0/6000/3000/1342/671/60/0/eb94875_1666768559486-000-32m43g2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-11">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Editorial du « Monde ». Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                      Débats       Europe         Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept.   Publié aujourd’hui à 10h01, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A trois mois du soixantième anniversaire du traité de l’Elysée, qui a scellé la réconciliation entre la France et l’Allemagne, tout en jetant les bases de la coopération entre les deux pays, les relations bilatérales sont au point bas. Emmanuel Macron n’a pas encore trouvé en la personne du chancelier Olaf Scholz le partenaire qu’il appelait de ses vœux, après le départ d’Angela Merkel, qui était à l’origine, avec lui, du plan de relance européen. Les deux principaux moteurs de l’Union européenne (UE) donnent même le sentiment de ne plus tirer dans le même sens. Ce n’est pas seulement la solidité du couple franco-allemand qui est en jeu, mais aussi son rôle structurant au sein du projet européen, qui est menacé d’affaiblissement.                             Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                   Ces dissensions ont des causes objectives. L’invasion russe de l’Ukraine a fait voler en éclats les certitudes allemandes sur lesquelles le pays avait bâti sa prospérité. Entre la fin de l’accès à une énergie peu chère en provenance de Russie et la remise en cause de la paix en Europe, l’Allemagne doit réinventer son modèle économique, tout en improvisant un rôle géopolitique auquel elle avait renoncé après la capitulation de 1945. Il s’agit d’un véritable séisme, qui ne pouvait que rebattre profondément les cartes de la relation avec la France.                 De fait, les sujets de discorde se sont accumulés ces dernières semaines, poussant au report inopiné du conseil des ministres franco-allemand prévu le 26 octobre. Dans la défense, plusieurs projets communs font du surplace, qu’il s’agisse de l’avion du futur ou de la prochaine génération de chars. Le projet de bouclier antimissiles conduit par l’Allemagne au sein d’un groupe de 14 pays, sans la France, qui mène le sien propre, a tendu encore un peu plus les relations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   Convergences possibles            Dans l’énergie, Berlin bloque sur le principe d’un plafonnement du prix du gaz poussé par la France, tandis que Paris ne veut pas entendre parler d’un projet de gazoduc reliant l’Espagne au reste de l’Europe pour alimenter l’industrie allemande. Sur le plan économique, la France n’a pas apprécié que le chancelier allemand dégaine sans prévenir un gigantesque plan de soutien à son économie de 200 milliards d’euros, interprété comme une remise en question des principes de concurrence au sein de l’UE. Même le rythme de la construction européenne fait l’objet de débats. Quand Berlin défend un élargissement vers l’est, Paris plaide pour un approfondissement de l’intégration, sans craindre une Europe à plusieurs vitesses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « L’Allemagne n’a aucun intérêt à faire cavalier seul »                   Ces divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarité européenne et que le leadership franco-allemand est contesté au sein des Vingt-Sept. Les pays baltes et la Pologne reprochent à leurs deux puissants partenaires leur manque de lucidité et leur modération sur la menace russe, malgré les avertissements qu’ils leur avaient adressés. La brouille au sein du tandem contribue à saper sa crédibilité et sa légitimité pour donner le ton de la politique européenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »                   Il y a urgence à remettre à plat la relation franco-allemande, quitte à se dire les choses qui fâchent. Emmanuel Macron et Olaf Scholz devaient s’y employer, mercredi 26 octobre, lors d’un déjeuner à l’Elysée. En dépit des tensions du moment, qui pourraient mettre un certain temps à se résorber, les obstacles ne sont pas infranchissables. Le discours du chancelier allemand prononcé à Prague en août avait suscité l’espoir en entrant en résonance avec plusieurs points abordés par Emmanuel Macron quatre ans plus tôt à la Sorbonne. C’est le moment de se concentrer sur les convergences possibles pour tenter de relancer une dynamique sans laquelle l’UE risque de se déliter.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/26/face-aux-tensions-entre-paris-et-berlin-relancer-la-dynamique-du-dialogue-franco-allemand_6147365_3232.html"},"headline":"Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand","dateCreated":"2022-10-26T10:01:46+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:01:46+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Diplomatie","D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","International","Europe","Allemagne"],"description":"Editorial\u00a0du\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Les divergences de vue arrivent au pire moment, alors que Vladimir Poutine teste la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne et que le leadership franco-allemand est contest\u00e9 au sein des Vingt-Sept.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/82be463_b403b206970f4e4ab1b64f8524c7580a-57c69114131e4c9ba65617b80555ae26-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-12">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chancelier est critiqué en Europe pour avoir pris des décisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple franco-allemand, alors qu’un déjeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est prévu à l’Elysée mercredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Allemagne             Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz      Le chancelier est critiqué en Europe pour avoir pris des décisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple franco-allemand, alors qu’un déjeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est prévu à l’Elysée mercredi.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, arrive au sommet des chefs d’Etat et de gouvernement de l’Union européenne, à Bruxelles, le 20 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Il n’est bon ni pour l’Europe ni pour l’Allemagne que [cette dernière] s’isole », a mis en garde Emmanuel Macron, le 20 octobre, avant de rejoindre une réunion des chefs d’Etat et de gouvernement européens à Bruxelles. En lâchant cette phrase vingt-quatre heures après l’annulation du conseil des ministres franco-allemand, prévu mercredi 26 octobre à Fontainebleau (Seine-et-Marne), le président de la République ne pouvait signifier plus clairement que les divergences entre Paris et Berlin sont le symptôme, à ses yeux, d’un problème beaucoup plus large : l’isolement croissant de l’Allemagne en Europe. Un isolement que le chef de l’Etat et le chancelier Olaf Scholz auront bien du mal à faire oublier en se retrouvant finalement, mercredi, pour un simple déjeuner de travail à l’Elysée.                           Lire aussi :  Interview d’Emmanuel Macron sur France 2 : suivez en direct l’émission « L’Evénement », consacrée à la politique nationale                 Que cette déclaration ait eu pour objectif immédiat de faire fléchir M. Scholz à l’orée d’un Conseil européen s’annonçant comme particulièrement difficile, cela semble assez évident. « Macron a cherché à isoler Berlin et à dramatiser la situation pour faire bouger l’Allemagne », juge Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques-Delors. Rétrospectivement, le coup n’était sans doute pas mal joué puisque le chancelier allemand a finalement accepté qu’un mécanisme de plafonnement du prix du gaz soit étudié au niveau communautaire, ce qu’il refusait jusqu’ici. Au-delà de ces considérations tactiques, reste le diagnostic : celui d’une Allemagne qui, par ses prises de position, se montrerait avant tout soucieuse de défendre ses propres intérêts, aux dépens de ses partenaires européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine complique la quête d’une « souveraineté européenne »                 Au sein de l’Union européenne (UE), la France n’est pas seule à exprimer de tels griefs. « J’espère que l’Allemagne comprend que nous sommes vingt-sept Etats membres et que si chacun ne pense qu’à lui seul, c’est la communauté dans son ensemble qui sera perdante », s’est inquiétée la première ministre d’Estonie, Kaja Kallas, le 20 octobre, sur la chaîne allemande ZDF. « La politique énergétique de l’UE ne doit pas se plier à un diktat de l’Allemagne », avait accusé le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, deux semaines plus tôt, vent debout contre le plan de 200 milliards d’euros annoncé par Olaf Scholz pour atténuer les effets de la hausse des prix du gaz sur les consommateurs et les entreprises. « L’Allemagne avait déjà montré son arrogance en faisant la leçon aux autres pendant la crise financière [de 2008] et celle du Covid-19. Aujourd’hui, ce même pays utilise la force formidable de son économie pour mobiliser des moyens énormes dans le seul but d’aider sa propre industrie », s’était alors agacé M. Morawiecki.        Il vous reste 74.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/derriere-les-divergences-entre-paris-et-berlin-l-isolement-de-l-allemagne-de-scholz_6147363_3210.html"},"headline":"Derri\u00e8re les divergences entre Paris et Berlin, l\u2019isolement de l\u2019Allemagne de Scholz","dateCreated":"2022-10-26T10:00:39+02:00","datePublished":"2022-10-26T10:00:39+02:00","dateModified":"2022-10-26T18:37:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier est critiqu\u00e9 en Europe pour avoir pris des d\u00e9cisions importantes sans concertation avec ses partenaires. Une contestation qui rejaillit sur le couple\u00a0franco-allemand, alors qu\u2019un d\u00e9jeuner entre Emmanuel Macron et Olaf Scholz est pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/62/0/6000/3000/1342/671/60/0/dbe3379_1666744214749-207552.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-13">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Mussolini dans la mémoire italienne » (3/5). Après avoir pris le pouvoir, le Duce a transformé en profondeur la capitale pour en exalter le passé impérial et en faire l’écrin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd’hui, les Romains nourrissent même une certaine nostalgie pour cette époque idéalisée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »                        International       Benito Mussolini         Cent ans après la Marche sur Rome : comment Mussolini a métamorphosé la ville   Par Jérôme Gautheret   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h46     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Mussolini dans la mémoire italienne » (3/5). Après avoir pris le pouvoir, le Duce a transformé en profondeur la capitale pour en exalter le passé impérial et en faire l’écrin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd’hui, les Romains nourrissent même une certaine nostalgie pour cette époque idéalisée.                Un drapeau italien à gauche, la bannière européenne à droite : le balcon du Palazzo Venezia, donnant sur la place du même nom, au cœur de la Rome historique est au fond assez quelconque, et si les guides de voyage le mentionnent comme une curiosité, le promeneur distrait peut tout à fait passer à côté. Rien n’est fait pour qu’il attire l’attention. Pourtant, il a joué, durant des années, un rôle à part dans le quotidien des Romains. C’est de là, en effet, que s’exprimait Benito Mussolini lors des grandes occasions. Ici, le soir du 9 mai 1936, il célébra « la réapparition de l’empire sur les collines fatales de Rome » après la conquête de l’Ethiopie, et quatre ans plus tard, le 10 juin 1940, il annonça la déclaration de guerre à la France. En levant les yeux vers cette fenêtre, tous les soirs, les passants pouvaient constater que la lumière du bureau du Duce restait allumée jusqu’au petit matin. Mussolini, disait la propagande, « ne dort jamais » – même si nul n’ignorait qu’il avait bien d’autres activités nocturnes que le travail.          Après qu’il a achevé la mise au pas du Parlement et affermi son pouvoir par les lois fascistissimes (1925-1926), c’est dans ce palais, situé au pied du Capitole, que le nouvel homme fort du pays établit son « QG ». A partir de 1929, il fit de cette imposante bâtisse médiévale le siège du pouvoir fasciste et sa résidence officielle ; sans pour autant renoncer à sa résidence privée, la villa Torlonia, située à l’écart du centre, mise à sa disposition contre un loyer d’une lire par an.                              Le balcon d’où Mussolini prononçait ses discours au Palazzo Venezia, à Rome, le 20 juillet 2022.  EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »                                   La salle de la Mappemonde, au Palazzo Venezia, le bureau de Mussolini, le 20 juillet 2022.  EDOARDO DELILLE  POUR « LE MONDE »               Quand il s’agissait d’impressionner ses visiteurs au Palazzo Venezia, Mussolini les recevait dans le décor écrasant de la salle de la Mappemonde (12 mètres de hauteur sous plafond). Le balcon – désormais condamné – lui permettait de haranguer les foules massées sur la place. Aujourd’hui, cette même place est le principal nœud de communication du centre-ville, le point de passage obligé entre les rues étroites de la Rome des papes et les grandes perspectives dégagées de la zone archéologique. Parmi les milliers de visiteurs qui l’admirent chaque jour, combien mesurent-ils ce que ce paysage urbain doit au régime fasciste ? Bien peu, sans doute. Et pourtant…          « C’est notre symbole »          En deux décennies, Mussolini a laissé une empreinte profonde sur la capitale, lui donnant une bonne part de sa physionomie actuelle. Les traces de ses actions sont partout, pour peu qu’on y prenne attention, et elles n’ont jamais été effacées. A Rome, le présent ne supplante jamais tout à fait le passé, l’un et l’autre coexistent plutôt qu’ils ne s’affrontent.        Il vous reste 76.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/cent-ans-apres-la-marche-sur-rome-comment-mussolini-a-metamorphose-la-ville_6147343_3210.html"},"headline":"Cent ans apr\u00e8s la Marche sur Rome\u00a0: comment Mussolini a m\u00e9tamorphos\u00e9 la ville","dateCreated":"2022-10-26T06:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-26T06:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-26T06:46:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Benito Mussolini"],"keywords":["International","Europe","Italie","Benito Mussolini"],"description":"\u00ab\u00a0Mussolini dans la m\u00e9moire italienne\u00a0\u00bb (3\/5). Apr\u00e8s avoir pris le pouvoir, le Duce a transform\u00e9 en profondeur la capitale pour en exalter le pass\u00e9 imp\u00e9rial et en faire l\u2019\u00e9crin du fascisme. Sa trace est partout, et aujourd\u2019hui, les Romains nourrissent m\u00eame une certaine nostalgie pour cette \u00e9poque id\u00e9alis\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/c49f62b_1666603695376-dsc0515.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Benito Mussolini","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/benito-mussolini/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-14">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Avant les élections législatives du 1er novembre, peu de candidats osent proposer des assouplissements aux conditions d’accueil des réfugiés et des immigrés parmi les plus dures en Europe, malgré les critiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Danemark             Au Danemark, une politique migratoire toujours plus restrictive      Avant les élections législatives du 1er novembre, peu de candidats osent proposer des assouplissements aux conditions d’accueil des réfugiés et des immigrés parmi les plus dures en Europe, malgré les critiques.          Par Anne-Françoise Hivert(Copenhague, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Einas Mustafa, une réfugiée syrienne, dans le centre de détention de Kaershovedgard, au Danemark, en juin 2021.  CHARLOTTE DE LA FUENTE POUR « LE MONDE »               Née au Danemark de parents palestiniens, Darien Saleh s’est toujours considérée comme danoise. A 17 ans, un courrier des services de l’immigration lui a rappelé qu’elle ne l’était pas. La lettre l’informait qu’elle avait deux ans pour demander la résidence permanente. Boucles châtains et regard déterminé, la jeune fille de 19 ans raconte un parcours semé d’embûches. « J’ai coché études, au lieu de regroupement familial, ce qui a retardé mon dossier. » Elle manque des cours au lycée pour appeler les administrations : « C’était l’enfer. Je devais fournir des attestations pour chaque école où j’étais allée, alors que la première avait fermé. »          Au bout de deux ans, sa demande a finalement abouti. Mais, le 1er novembre, Darien, étudiante en sciences sociales à l’université de Roskilde, ne pourra pas voter aux élections législatives, car elle n’a toujours pas la nationalité danoise, comme 10 % des adultes résidant dans le pays scandinave. Jusqu’en 2004, les jeunes nés au Danemark de parents étrangers pouvaient faire une déclaration de naturalisation à leur majorité. Cette règle est l’une des premières à avoir été supprimées par la droite libérale conservatrice, après son retour au pouvoir avec le soutien de l’extrême droite, en 2001.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre danoise contrainte d’appeler aux urnes le 1er novembre                 Depuis, les idées du Parti du peuple danois (droite populiste anti-immigration) ont gagné du terrain, jusque dans les rangs du parti social-démocrate, à l’origine des derniers coups de boutoir dans la politique migratoire du royaume. Dirigé par Mette Frederiksen, le gouvernement sortant a notamment engagé des discussions avec Kigali pour sous-traiter l’accueil des demandeurs d’asile au Rwanda. Il a aussi autorisé le renvoi de certains réfugiés syriens et durci les conditions pour obtenir la nationalité danoise.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Danemark veut sous-traiter les demandes d’asile au Rwanda                 En manque de main-d’œuvre, les entreprises ont beau râler, aucun des grands partis n’ose proposer un assouplissement des règles. Peu importent les situations ubuesques dans lesquelles se retrouvent certains Danois, mariés à des étrangers et forcés de quitter le pays, ou bien des jeunes qui n’ont jamais vécu ailleurs et craignent d’être expulsés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Danemark en mal de main-d’œuvre étrangère                 « C’était humiliant »          Petite barbiche, l’air faussement flegmatique, Jammal El-Masri, plombier de 22 ans, en a gros sur le cœur. A 16 ans, ce jeune homme d’origine palestinienne, né à Copenhague, a arrêté l’école : « J’avais besoin de faire une pause, mais personne ne m’a dit que je commettais une erreur. » Car, pour espérer obtenir la résidence permanente à 18 ans, il aurait dû étudier ou travailler « sans interruption ». Jammal s’est retrouvé avec un permis de résidence temporaire. « J’ai un emploi, je paie des impôts, mais je ne peux pas acheter une voiture ou un appartement, parce que je n’ai pas le droit de faire un emprunt à la banque. » La naturalisation, il n’y pense même pas : « Ce ne sera pas avant mes 30 ans », dit-il, résigné. D’abord, il doit cocher toutes les cases, pour essayer de décrocher le statut de résident permanent.        Il vous reste 63.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/au-danemark-une-politique-migratoire-toujours-plus-restrictive_6147335_3210.html"},"headline":"Au Danemark, une politique migratoire toujours plus restrictive","dateCreated":"2022-10-26T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-26T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-26T12:05:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Danemark"],"description":"Avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 1er\u00a0novembre, peu de candidats osent proposer des assouplissements aux conditions d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et des immigr\u00e9s parmi les plus dures en Europe, malgr\u00e9 les critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Copenhague, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/982/0/5892/2946/1342/671/60/0/be4b505_1666711961027-lemonde-syrians-dk-kaerhovedgaard-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-15">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Rishi Sunak est officiellement devenu le premier ministre du Royaume-Uni, mardi 25 octobre. L’ancien ministre des finances de Boris Johnson prend la tête d’un pays plongé dans une grave crise politique, économique et sociale. Il succède à Liz Truss, démissionnaire après seulement quarante-quatre jours au pouvoir. Dans ce podcast, Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, nous raconte ce feuilleton chaotique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       L’Heure du Monde             Rishi Sunak, le dernier des premiers ministres britanniques     podcast    Rishi Sunak est officiellement devenu le premier ministre du Royaume-Uni, mardi 25 octobre. L’ancien ministre des finances de Boris Johnson prend la tête d’un pays plongé dans une grave crise politique, économique et sociale. Il succède à Liz Truss, démissionnaire après seulement quarante-quatre jours au pouvoir. Dans ce podcast, Cécile Ducourtieux, correspondante du « Monde » à Londres, nous raconte ce feuilleton chaotique.          Par Claire Leys et Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Britanniques découvrent leur nouveau premier ministre, alors qu’ils avaient à peine eu le temps de se familiariser avec la précédente, Liz Truss, au pouvoir pendant seulement six semaines. Poussée à la démission après avoir provoqué une panique financière avec son programme économique, elle a cédé sa place à un rival, Rishi Sunak, âgé de 42 ans.            Chargé par le roi Charles III de former un gouvernement, Rishi Sunak a averti mardi 25 octobre le Royaume-Uni des « décisions difficiles » qui s’annoncent, tout en s’attachant à adresser un message « d’espoir » à son pays. Signe du niveau d’instabilité et des coups de théâtre qui se succèdent, l’ancien banquier et ministre des finances devient le troisième premier ministre en deux mois et le cinquième en six ans.                 Rishi Sunak saura-t-il sortir le Royaume-Uni de cette interminable crise politique ? Quel est son profil et pourquoi est-il passé devant Boris Johnson, l’avant-dernier locataire du 10 Downing Street, qui espérait reprendre son poste de premier ministre ? Dans cet épisode du podcast « L’Heure du Monde », Cécile Ducourtieux, correspondante du Monde à Londres, nous apporte des clés de compréhension.            Un épisode de Claire Leys. Réalisation et musique du générique : Amandine Robillard. Présentation et rédaction en chef : Morgane Tual. Dans cet épisode : extraits du débat entre Liz Truss et Rishi Sunak le 25 juillet 2022 sur la BBC. Extrait du discours de démission de Liz Truss le 20 octobre 2022. Extrait de la prise de parole de Rishi Sunak le 24 octobre 2022. Extraits des éditions spéciales de Sky News et de la BBC le 24 octobre 2022.                           « L’Heure du Monde »       « L’Heure du Monde » est le podcast quotidien d’actualité du Monde. Ecoutez chaque jour, à partir de 6 heures, un nouvel épisode, sur Lemonde.fr ou sur Spotify. Retrouvez ici tous les épisodes.                         En savoir plus sur Rishi Sunak            Décryptage. Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022Factuel. Le nouveau premier ministre du Royaume-Uni veut réparer les « erreurs » de sa prédécesseure, Liz TrussAnalyse. Rishi Sunak devra faire face à « de profondes difficultés économiques »                                          Écouter aussi    Economie, politique… Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni                                         Claire Leys et  Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/royaume-uni-rishi-sunak-le-dernier-des-premiers-ministres_6147329_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak, le dernier des premiers ministres britanniques","dateCreated":"2022-10-26T05:30:05+02:00","datePublished":"2022-10-26T05:30:05+02:00","dateModified":"2022-10-26T14:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L\u2019Heure du Monde"],"keywords":["L\u2019Heure du Monde","Liz Truss","Podcasts","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Rishi Sunak est officiellement devenu le premier ministre du Royaume-Uni, mardi 25\u00a0octobre. L\u2019ancien ministre des finances de Boris Johnson prend la t\u00eate d\u2019un pays plong\u00e9 dans une grave crise politique, \u00e9conomique et sociale. Il succ\u00e8de \u00e0 Liz Truss, d\u00e9missionnaire apr\u00e8s seulement quarante-quatre jours au pouvoir. Dans ce podcast, C\u00e9cile Ducourtieux, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Londres, nous raconte ce feuilleton chaotique.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Leys"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/0/180/1620/810/1342/671/60/0/4884369_1666710178552-sunak-okok.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L\u2019Heure du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lheure-du-monde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-16">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A 59 ans, celui qui dirige TotalEnergies depuis 2014 est devenu une figure publique clivante. De l’invasion de l’Ukraine à la crise énergétique, de la taxation des superprofits à l’urgence climatique, il a été mêlé à toutes les secousses de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Énergies             TotalEnergies : Patrick Pouyanné, un patron brut      A 59 ans, celui qui dirige TotalEnergies depuis 2014 est devenu une figure publique clivante. De l’invasion de l’Ukraine à la crise énergétique, de la taxation des superprofits à l’urgence climatique, il a été mêlé à toutes les secousses de l’année.          Par Isabelle Chaperon, Marjorie Cessac  et Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 05h28, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 15 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Patrick Pouyanné, président-directeur général de TotalEnergies, photographié au 44e étage de la tour Total, à La Défense (Hauts-de-Seine), le 21 octobre 2022.  ED ALCOCK / MYOP POUR « LE MONDE »               C’est tout lui, ça. Mardi 18 octobre, après trois semaines de blocage des raffineries et des dépôts de carburants, Patrick Pouyanné était « fatigué ». Fatigué d’entendre répéter en boucle qu’il « s’était augmenté de 52 % en 2021 ». Alors, le PDG de TotalEnergies a « balancé » un tweet. Comme ça, tout seul dans son coin. Cette augmentation de 2021, a-t-il justifié, visait à faire revenir sa rémunération à son niveau normal de quelque 6 millions d’euros annuels, car il l’avait « volontairement » réduite en 2020, année du Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez TotalEnergies, le mouvement de grève s’essouffle                 Le patron pensait rétablir une vérité mathématique. Il s’est fait clouer au pilori. Raillé par les élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) en chœur, étiqueté « hors-sol » par Laurent Berger, le patron de la CFDT. Même le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, qui s’est appliqué, pendant le conflit, à tancer à égalité grévistes et direction de TotalEnergies, a appelé les patrons à faire preuve d’une « décence élémentaire ».           « La France est une société étrange dans laquelle je devrais avoir honte et m’excuser de ce que je gagne » – Patrick Pouyanné, PDG de TotalEnergies          Face à cette indignation générale, beaucoup éluderaient, évoqueraient un moment d’égarement. Pas Patrick Pouyanné. « Je ne suis pas hors-sol, c’est juste que je ne supporte pas la mauvaise foi. C’est bien pour ça que j’ai choisi l’entreprise plutôt que la politique », déclare au Monde l’industriel qui fut conseiller d’Edouard Balladur à Matignon (1993-1995) et directeur de cabinet de François Fillon au ministère des technologies de l’information (1995-1997), avant d’entrer chez Elf Aquitaine il y a vingt-cinq ans. Et d’en rajouter avec gourmandise dans la provocation : « Au moins, on ne parle plus des 52 %, le débat s’est déplacé sur le montant en valeur absolue de ma rémunération. J’assume. La France est une société étrange dans laquelle je devrais avoir honte et m’excuser de ce que je gagne. »          « Dialogue de sourds »          A 59 ans, celui qui dirige, depuis 2014, la quatrième major mondiale est devenu une figure publique clivante. Avant même le coup de la pompe, il a été mêlé, cette année, à toutes les secousses de la société, de l’invasion de l’Ukraine à la crise énergétique, de la taxation des superprofits à l’urgence climatique.          Au temps des « Guignols de l’info », ce polytechnicien taillé comme un deuxième ligne de rugby aurait eu sa marionnette, comme le célèbre « J6M », pour « Jean-Marie Messier moi-même maître du monde », l’ancien patron de Vivendi. Nul doute, le PDG de TotalEnergies aurait été croqué par l’émission culte de Canal+, en colosse tout droit sorti de Tintin au pays de l’or noir, genre keffieh et jerrican, rebaptisé « 6P » (« Patrick Pouyanné pétrole pollueur profits Poutine »). A la place, il a hérité d’un hashtag, où l’on compare le ratio « apport à la société sur rémunération » d’un chef d’entreprise et d’un footballeur.        Il vous reste 87.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/26/totalenergies-patrick-pouyanne-un-patron-brut_6147327_3234.html"},"headline":"TotalEnergies\u00a0: Patrick Pouyann\u00e9, un patron brut","dateCreated":"2022-10-26T05:28:08+02:00","datePublished":"2022-10-26T05:28:08+02:00","dateModified":"2022-10-26T14:16:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Pouvoir d'achat","Inflation","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"A 59\u00a0ans, celui qui dirige TotalEnergies depuis 2014 est devenu une figure publique clivante. De l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, de la taxation des superprofits \u00e0 l\u2019urgence climatique, il a \u00e9t\u00e9 m\u00eal\u00e9 \u00e0 toutes les secousses de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/266/0/6720/3360/1342/671/60/0/6babbb6_1666705205157-pouyanne-alcock-003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/26/19-17">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le nouveau premier ministre du Royaume-Uni s’est entretenu avec Volodymyr Zelensky et Joe Biden, après avoir reçu les félicitations de nombreux chefs d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   International La défense ukrainienne prépare ses tranchées à l’arrivée de l’hiver                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Royaume-Uni             Rishi Sunak affiche son soutien à l’Ukraine lors de ses premiers échanges diplomatiques      Le nouveau premier ministre du Royaume-Uni s’est entretenu avec Volodymyr Zelensky et Joe Biden, après avoir reçu les félicitations de nombreux chefs d’Etat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 04h37, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est Volodymyr Zelensky qui a eu les honneurs du premier appel de Rishi Sunak à un dirigeant étranger. Le nouveau premier ministre britannique a assuré le président ukrainien de son « soutien inébranlable » et espéré « qu’ils se rencontreront en personne bientôt », selon un communiqué de Downing Street.            Un peu plus tôt, M. Zelensky avait félicité le nouveau dirigeant britannique. « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à ce que nous renforcions ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a déclaré le chef de l’Etat ukrainien sur Twitter.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, un nouveau premier ministre britannique qui devra faire face à « de profondes difficultés économiques »                   L’Ukraine était au cœur des premiers mots adressés par le président américain, Joe Biden, au nouveau premier ministre britannique. « Je me réjouis que nous renforcions notre coopération sur des questions essentielles à la sécurité et à la prospérité mondiales, notamment en continuant à soutenir résolument l’Ukraine », a-t-il écrit sur Twitter. Lors de leur premier entretien téléphonique, plus tard dans la journée, les deux dirigeants se sont aussi accordés « pour tenir la Russie responsable de son agression, confronter les défis posés par la Chine, et garantir des ressources en énergie durables et abordables », a insisté la Maison Blanche dans un communiqué.            Félicitations d’Emmanuel Macron et Olaf Scholz            Adressant ses « félicitations » à M. Sunak, Emmanuel Macron a, lui, écrit sur Twitter : « Ensemble, nous continuerons d’œuvrer pour faire face aux défis du moment, dont la guerre en Ukraine et ses multiples conséquences pour l’Europe et pour le monde. »                 Quant au chancelier allemand, Olaf Scholz, il s’est dit heureux « à la perspective de poursuivre [leur] coopération et [leur] partenariat au sein de l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord] et du G7 en tant qu’amis proches ».            A Moscou, en revanche, où le soutien britannique à l’Ukraine sous forme d’appui diplomatique, de livraisons d’armes et de formation au combat de soldats ukrainiens est clairement mal perçu, le ton a été pour le moins glacial. « En ce moment, nous ne voyons aucunes prémices, aucun fondement, et nous n’avons aucun espoir pour des changements positifs quels qu’ils soient dans l’avenir proche », a réagi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, devant la presse. Il a assuré que la Russie restait « ouverte et prête à parler des questions difficiles à la table des négociations », mais pas « au détriment de ses intérêts ».            La Commission européenne attentive au respect du Brexit            La Commission européenne a, elle, exhorté M. Sunak à « pleinement » respecter les accords conclus avec l’Union européenne après le Brexit. « En ces temps difficiles pour notre continent, nous comptons sur une relation solide avec le Royaume-Uni pour défendre nos valeurs communes, dans le plein respect de nos accords », a écrit sur Twitter la présidente de l’exécutif bruxellois, Ursula von der Leyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, un nouveau premier ministre britannique qui devra faire face à « de profondes difficultés économiques »                   « Je reste déterminé à travailler de manière intensive et constructive pour favoriser un tel partenariat, dans le plein respect de nos accords. Cela inclut nos travaux sur des solutions communes dans le cadre du protocole pour l’Irlande et l’Irlande du Nord », a pour sa part déclaré le commissaire européen chargé des relations post-Brexit avec le Royaume-Uni, Maros Sefcovic.                Un sujet abordé lors de leur entretien par Joe Biden et Rishi Sunak. Les deux dirigeants ont « discuté de leur engagement partagé à protéger les acquis de l’accord du Vendredi saint » en Irlande du Nord, a rapporté la Maison Blanche, et du « besoin d’atteindre un accord négocié avec l’Union européenne sur le protocole nord-irlandais », qui précise les dispositions post-Brexit dans cette province britannique.            Le soutien de Boris Johnson            L’ancien premier ministre conservateur Boris Johnson était revenu sur le texte-clé de l’accord de Brexit, le protocole nord-irlandais, signé et ratifié par les deux parties, et avait remis en cause de manière unilatérale le statut douanier post-Brexit de l’Irlande du Nord.            M. Johnson a d’ailleurs été l’une des premières personnalités à adresser publiquement ses félicitations à son ancien chancelier de l’Echiquier, malgré leurs relations notoirement tendues : « Félicitations à Rishi Sunak en ce jour historique, a tweeté l’ancien dirigeant. C’est le moment pour chaque conservateur d’apporter à notre nouveau premier ministre son soutien plein et entier. »                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/26/rishi-sunak-affiche-son-soutien-a-l-ukraine-lors-de-ses-premiers-echanges-diplomatiques_6147322_3210.html"},"headline":"Rishi Sunak affiche son soutien \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine lors de ses premiers \u00e9changes diplomatiques","dateCreated":"2022-10-26T04:37:35+02:00","datePublished":"2022-10-26T04:37:35+02:00","dateModified":"2022-10-26T09:09:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le nouveau premier ministre du Royaume-Uni s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky et Joe Biden, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les f\u00e9licitations de nombreux chefs d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/574/0/4545/2272/1342/671/60/0/3e89bfa_004ce24812b3420c993fcfb84c257acf-436d16f8423f4ddebe513044860c685e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-18">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le nouveau premier ministre britannique a réservé son premier appel à un dirigeant étranger. Le président ukrainien a dit à cette occasion espérer un « renforcement » des relations entre Kiev et Londres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Rishi Sunak assure Volodymyr Zelensky de son « soutien inébranlable » Le nouveau premier ministre britannique a réservé son premier appel à un dirigeant étranger. Le président ukrainien a dit à cette occasion espérer un « renforcement » des relations entre Kiev et Londres.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           Le 25/10 à 09:07   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept civils tués à Bakhmout        Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, qui est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.          L’armée ukrainienne a, en outre, fait état d’offensives russes en direction de Bakhmout, située dans le nord de la région, et de la ville d’Avdiïvka, une cinquantaine de kilomètres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repoussé les attaques russes près de dix localités, dont Bakhmout, dans les régions de Donetsk et Louhansk.                    Le 25/10 à 06:57   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky        Le président allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arrivé à Kiev pour une visite surprise aujourd’hui. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.          A son arrivée, il a déclaré : « Mon message aux Ukrainiens est que nous ne sommes pas seulement à vos côtés, nous continuerons à soutenir l’Ukraine économiquement, politiquement et militairement », rapportent les médias allemands. Il s’agit d’« adresser un signe de solidarité aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes aériennes par des drones, des missiles de croisière et des roquettes ». S’adressant à ses concitoyens, il a ajouté : « Le peuple ukrainien a besoin de nous. »          M. Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait été occupée par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant libérée doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont détruites. Le président allemand va fournir de l’aide à la commune pour ses infrastructures énergétiques. M. Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le président ukrainien, du réseau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. « Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l’hiver et de construire ensemble un avenir européen », a-t-il dit.          Hier à Berlin, M. Steinmeier a reçu au palais présidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son épouse, Olena Makeieva.                                        Le 25/10 à 06:11   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin         Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, a réaffirmé, lundi, les craintes de Moscou quant à la possible fabrication et utilisation par l’Ukraine d’une « bombe sale », un engin constitué d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs destinés à être disséminés lors de l’explosion. « Nous réglerons le problème de la bombe sale jusqu’au bout », a déclaré le chef de la diplomatie russe.        Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble ces déclarations « fausses » de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils insisté dans une déclaration commune.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a confirmé, lundi soir, une visite « dans les prochains jours », après la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d’« envoyer d’urgence des experts » dans les deux structures où la Russie « prétend trompeusement » que l’Ukraine développe une « bombe sale ».        Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirmé lundi que son pays ne resterait pas « indifférent » s’il était prouvé que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi que la Russie avait commandé « environ 2 000 Shahed iraniens », des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l’Ukraine.        Des élus de l’aile gauche du Parti démocrate américain ont demandé, lundi, au président, Joe Biden, de démultiplier les efforts diplomatiques et d’engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin à la guerre. C’est la première fois qu’un tel appel émane du propre parti du président.        Selon Kiev, Moscou retarde délibérément plus de 165 navires destinés au transport de céréales en prolongeant les inspections menées conformément à l’accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d’Afrique et d’Asie.                  Tout le live                04:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, Russes et Ukrainiens s’apprêtent à se livrer « la plus rude des batailles », selon Kiev        Un responsable ukrainien a estimé que les forces russes, qui occupent une partie de la région de stratégique de Kherson dans le sud de l’Ukraine, et les soldats ukrainiens, qui avancent vers la capitale régionale, se livreraient « la plus rude des batailles » dans la ville de Kherson.          « A Kherson, la situation est claire. Les Russes rassemblent leurs forces », a déclaré mardi le conseiller à la présidence ukrainienne Oleksiy Arestovitch dans une vidéo. « Cela signifie que personne n’est prêt à reculer. Au contraire, la plus rude des batailles se déroulera à Kherson », a-t-il ajouté, sans toutefois dire quand cette bataille pourrait se dérouler.                    00:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rishi Sunak réserve son premier appel à un dirigeant étranger à Volodymyr Zelensky        Le tout nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a assuré mardi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, du « soutien inébranlable » du Royaume-Uni face à l’invasion russe de l’Ukraine, a indiqué Downing Street. Pour son premier appel à un dirigeant étranger dans ses nouvelles fonctions, « Rishi Sunak a discuté avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ce soir pour souligner le soutien inébranlable du Royaume-Uni pour l’Ukraine », a indiqué un porte-parole de Downing Street dans un communiqué. M. Sunak a aussi indiqué qu’il « espérait qu’ils [lui et M. Zelensky] se rencontrent bientôt en personne », a-t-il ajouté.          De son côté, Volodymyr Zelensky a indiqué dans une vidéo après l’appel qu’il espérait un « renforcement » des relations de son pays avec Londres, l’un de ses principaux soutiens face à la Russie. Il a ajouté avoir invité M. Sunak en Ukraine.                    22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des bombardements russes » sur la ville de Dnipro ont « tué deux personnes », selon le gouverneur régional        Le gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, a déclaré, mardi soir sur Telegram, que « des bombardements russes » sur la ville de Dnipro, avaient « tué deux personnes » et fait « trois blessés ». « Les détails et le nombre de victimes sont en cours de confirmation », a-t-il précisé.                                   22:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky espère le « renforcement » des relations avec Londres après un appel avec le nouveau premier ministre britannique        Le président ukrainien a expliqué, mardi soir lors de son allocution vidéo quotidienne, espérer un « renforcement » des relations de son pays avec Londres, l’un de ses principaux soutiens face à la Russie, après une conversation téléphonique avec le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak. « Je suis convaincu que le partenariat entre nos pays et le leadership britannique, devenu traditionnel dans la défense de la démocratie et de la liberté, continueront à se renforcer », a déclaré Volodymyr Zelensky, qui a précisé avoir invité M. Sunak en Ukraine.                    22:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les accusations d’utilisation possible par l’Ukraine d’une « bombe sale » correspondent à une tactique classique de Moscou, estime le secrétaire général de l’OTAN        « La Russie continue d’accuser à tort l’Ukraine de fabriquer une “bombe sale”. C’est absurde : pourquoi l’Ukraine utiliserait-elle une bombe sale sur ses territoires, qu’elle veut libérer ? », a déclaré mardi le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Selon lui, les accusations de la Russie correspondent à une tactique classique de Moscou : « Accuser les autres de ce qu’ils ont l’intention de faire. »          « La Russie (…) doit comprendre que nous n’accepterons pas de faux prétextes pour une nouvelle escalade dans la guerre en Ukraine, a insisté le chef de l’OTAN. Nous savons que les Russes accusent souvent les autres de ce qu’ils ont l’intention de faire eux-mêmes. Nous l’avons vu en Syrie, nous l’avons vu au début de cette guerre en Ukraine. »          Ce conflit doit se terminer « tôt ou tard » à la table des négociations, mais « les Alliés ne négocieront ou ne concluront jamais un accord sur l’Ukraine sans l’Ukraine », a-t-il affirmé.                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Israël dit partager avec Washington des renseignements sur des drones iraniens en Ukraine         Le président israélien, Isaac Herzog, a déclaré mardi avoir partagé avec les Etats-Unis des informations démontrant, selon le renseignement israélien, l’utilisation de drones iraniens dans la guerre en Ukraine, plaidant pour une réponse ferme de la communauté internationale. En visite à Washington, le président, dont le rôle est largement protocolaire, a rencontré le secrétaire d’Etat Antony Blinken, avant un entretien mercredi avec le président américain, Joe Biden. Le président Herzog a déclaré :           Les armes iraniennes jouent un rôle-clé dans la déstabilisation de notre monde et la communauté internationale se doit d’en tirer les leçons, maintenant et à l’avenir. La communauté internationale se doit de tenir le même langage vis-à-vis de l’Iran – un message de fermeté, d’unité et sans compromission.           Dans un communiqué, son bureau a précisé qu’il allait partager avec les Etats-Unis des images qui, selon le renseignement israélien, montrent des similitudes entre des drones abattus en Ukraine et des pièces testées en Iran en décembre 2021 et montrées lors d’une exposition dans le pays en 2014.          S’exprimant au début de sa rencontre avec M. Herzog, M. Blinken a affirmé que les Etats-Unis et Israël étaient « main dans la main contre les activités dangereuses, déstabilisantes et visant à susciter la terreur de l’Iran ». « L’envoi de drones par l’Iran à la Russie afin d’aider à l’agression contre l’Ukraine et son peuple se traduit par des résultats épouvantables sur le terrain en Ukraine », a ajouté M. Blinken.                              21:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE doit intensifier « son soutien pour remplacer rapidement les infrastructures endommagées » en Ukraine, estime la commissaire européenne à l’énergie        Kadri Simson a exhorté, mardi sur Twitter, les pays et les entreprises de l’Union européenne à intensifier leur « soutien pour remplacer rapidement les infrastructures endommagées » en Ukraine. « Ce qui est en jeu, c’est la protection et le bien-être de milliers et de dizaines de milliers de ménages, de personnes vulnérables, d’enfants et de personnes âgées avant cet hiver », a-t-elle déclaré dans un communiqué.                                        21:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une attaque nucléaire russe serait une « erreur immensément grave », prévient Joe Biden        Le président américain a prévenu mardi que l’utilisation d’une arme nucléaire par la Russie constituerait une « erreur immensément grave ». Moscou a évoqué dimanche, lors de conversations téléphoniques entre le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et ses homologues américain, français, britannique et turc, « d’éventuelles provocations de la part de l’Ukraine avec le recours à une “bombe sale” », c’est-à-dire une bombe radiologique, constituée d’explosifs conventionnels entourés de matériaux radioactifs, destinés à être disséminés en poussière au moment de l’explosion.          Paris, Londres et Washington ont fustigé ensemble lundi des accusations sans fondement de Moscou. « Personne ne serait dupe d’une tentative d’utiliser cette allégation comme prétexte à une escalade », ont-ils souligné dans une déclaration commune. « Je ne garantis pas pour l’instant qu’il s’agisse d’une opération prétexte. Nous ne savons pas », a toutefois précisé mardi le président américain.             Lire aussi :   Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »                                            20:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou dit ne pas être convaincu par les inspections de l’AIEA en Ukraine        La Russie a répété, mardi devant le Conseil de sécurité de l’ONU, ses accusations contre l’Ukraine, qui, selon elle, préparerait une « bombe sale », disant « douter » que des inspections de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) puissent prouver que ce n’est pas le cas.          A l’initiative de la Russie, qui avait envoyé une lettre en ce sens au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, le Conseil de sécurité a discuté, mardi à huis clos, de ces allégations contre Kiev, déjà balayées par l’Ukraine et les Occidentaux.          « Nous pensons que c’est un danger très grave, une menace sérieuse », a déclaré à l’issue de la réunion l’ambassadeur russe adjoint aux Nations unies, Dmitry Polyanskiy.          « L’Ukraine a les capacités et l’Ukraine a les motifs de le faire, parce que le régime de [Volodymyr] Zelensky veut éviter la défaite et veut impliquer l’OTAN dans une confrontation directe avec la Russie », a-t-il ajouté, montrant du doigt deux structures capables de fabriquer ces bombes « pas sophistiquées » en Ukraine.                    20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sans consensus, les Européens se donnent rendez-vous le 24 novembre pour reparler de la crise énergétique        Après avoir affiché mardi leurs divergences persistantes sur un plafonnement des prix du gaz, les ministres européens de l’énergie ont décidé de se revoir le 24 novembre afin de tenter d’adopter un paquet de mesures pour juguler la crise de l’énergie.          Réunis en sommet jeudi et vendredi, les dirigeants des Vingt-Sept avaient demandé à la Commission européenne de leur soumettre d’urgence « des décisions concrètes » pour des achats communs de gaz, encadrer le marché de gros du gaz, mais aussi, malgré les réticences de Berlin, plafonner les prix du gaz utilisé pour la production d’électricité.          Autant de dossiers discutés mardi au Luxembourg par leurs ministres, qui ont mis la pression sur Bruxelles pour aboutir rapidement à des propositions législatives en vue de débloquer leurs pourparlers. Seuls les achats communs font vraiment consensus.                    19:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs dirigeants religieux appellent à la fin du « cauchemar nucléaire »        Le pape François s’est joint à d’autres chefs religieux, mardi au Colisée de Rome, pour lancer un appel à la paix et mettre fin à ce qu’ils ont appelé le « cauchemar nucléaire », alors que les craintes s’intensifient quant à l’utilisation d’armes atomiques dans le cadre de l’agression militaire menée par la Russie contre l’Ukraine.          Une cérémonie dans l’ancienne arène romaine a couronné une conférence sur la promotion de la paix dans le monde. La Communauté de Sant’Egidio, une organisation caritative catholique étroitement liée au Vatican, a organisé l’événement de trois jours dans la capitale italienne.          Dans ses remarques aux participants, François a noté que le pape Jean XXIII avait exhorté les chefs de gouvernement, il y a exactement soixante ans, lors de la crise des missiles cubains, à épargner au monde un holocauste nucléaire. « Soixante ans plus tard, ces mots nous impressionnent toujours par leur actualité, a déclaré François. Je les fais miens. »          « Aujourd’hui, la paix a été gravement violée, agressée et foulée aux pieds, et cela en Europe, sur le continent même qui, au siècle dernier, a enduré les horreurs de deux guerres mondiales », a déploré le pape.                    Le 25/10 à 18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et ses alliés exhortent à « commencer maintenant » la reconstruction        La reconstruction de l’Ukraine est la « mission d’une génération, qui doit commencer maintenant », a exhorté le chancelier allemand, Olaf Scholz, mardi, lors d’une conférence internationale dont les participants ont réaffirmé leur soutien de long terme au pays attaqué par la Russie.          L’Ukraine peut compter sur le soutien de la communauté internationale pendant des décennies pour réparer ses infrastructures, a assuré le dirigeant allemand. Il s’agit de « créer un nouveau plan Marshall pour le XXIe siècle », a-t-il lancé lors de cette conférence à Berlin réunissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l’Ukraine est « un défi pour des générations », a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, hôpitaux et moyens de transport.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, également présente, a jugé « stupéfiante » l’ampleur des destructions depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. « La Banque mondiale estime le coût des dégâts à 350 milliards d’euros – c’est assurément plus que ce qu’un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont », a-t-elle dit.                    Le 25/10 à 17:54   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face à l’arrivée de l’hiver, la défense ukrainienne prépare ses tranchées                                                Le 25/10 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les accusations russes de « bombe sale » seront à l’ordre du jour du Conseil de sécurité de l’ONU        Le Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi à huis clos, des accusations de la Russie, qui a assuré que l’Ukraine fabriquait une « bombe sale », a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques. Des allégations balayées par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra à l’initiative de la Russie, dont l’ambassadeur à l’ONU, Vassili Nebenzia, a envoyé une lettre au Conseil de sécurité et au secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, répétant les accusations de « provocation » de l’Ukraine, selon le texte consulté par l’AFP.                    Le 25/10 à 15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Norvège arrête un présumé espion clandestin russe        Les services de contre-espionnage norvégien (PST) ont annoncé mardi l’arrestation d’un présumé espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur brésilien.          Le suspect a été arrêté lundi matin alors qu’il se rendait à son travail à l’université de Tromso (Nord), selon la télévision publique norvégienne NRK.          « Nous pensons que c’est un clandestin pour le compte des autorités russes », a déclaré la numéro deux du PST, Hedvig Moe, à la chaîne TV2. Opérant sous une identité d’emprunt, « un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d’origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas présent », a-t-elle expliqué.          Le PST, qui dit avoir travaillé de concert avec des services de renseignement de pays alliés, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a été placé mardi en détention pour quatre semaines.          Au sein de l’université de Tromso, il travaillait sur la politique norvégienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient après de multiples arrestations de citoyens russes accusés d’avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norvégien en violation de l’interdiction de survol imposée aux Russes à cause de la guerre en Ukraine, ou d’avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.                    Le 25/10 à 15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Devant un immeuble endommagé par des tirs, à Bakhmout, le 25 octobre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     Le 25/10 à 15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice russe rejette l’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner        L’appel de la basketteuse américaine Brittney Griner, condamnée en Russie à neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a été rejeté par la justice russe, mardi. L’Américaine avait demandé au tribunal de réduire sa peine « traumatisante ».          Le tribunal a décidé de « laisser sans changement » le verdict prononcé en août contre la star américaine du basket, a déclaré la juge Elena Vorontsova, tout en précisant que la justice tiendrait compte des mois déjà passés en prison par Mme Griner, incarcérée depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette détention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l’objet d’une procédure judiciaire « bidon » et doit être libérée, a réagi le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. « Le président Biden a été très clair sur le fait que Brittney doit être libérée immédiatement », a-t-il déclaré, regrettant qu’elle continue d’être « emprisonnée à tort, selon des circonstances inacceptables, après avoir dû subir une nouvelle procédure judiciaire bidon aujourd’hui ».             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                        Le 25/10 à 14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets à la centrale de Zaporijia        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, lundi, qu’elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, à la demande des autorités ukrainiennes, en réaction aux soupçons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une « bombe sale », malgré les dénégations ukrainiennes. Ces deux sites ont déjà fait l’objet d’inspections de l’AIEA, l’un d’eux ayant même été visité il y a un mois, a précisé l’agence.          De son côté, Energoatom, l’opérateur ukrainien de l’énergie nucléaire, accuse les forces russes d’effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des déchets radioactifs de la centrale nucléaire de Zaporijia. « Les Russes qui contrôlent la zone ne donneront pas accès au personnel ukrainien qui gère l’usine ou aux observateurs de l’AIEA », écrit Energoatom dans un communiqué publié mardi. « La destruction de conteneurs [de combustible usagé] à la suite d’une détonation entraînera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilomètres carrés de la zone environnante. »          De son côté, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a réitéré mardi son affirmation selon laquelle l’Ukraine envisage d’utiliser une « bombe sale », sans fournir de preuve à l’appui de ses affirmations. La Russie a l’intention d’aborder la question au Conseil de sécurité des Nations unies et a exhorté le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, à faire tout ce qui est en son pouvoir pour « empêcher que ce crime odieux ne se produise ».                                                  Le 25/10 à 13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine doit gagner la guerre, déclare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak        Lors de sa première intervention à Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a dénoncé l’invasion menée par la Russie en Ukraine, apportant son soutien à Kiev. Il a qualifié l’agression lancée en février de « guerre terrible qui doit se terminer par un succès ». En retour, Volodymyr Zelensky l’a félicité. « Je vous souhaite de surmonter avec succès tous les défis auxquels la société britannique et le monde entier sont confrontés aujourd’hui. Je suis prêt à continuer à renforcer ensemble le partenariat stratégique ukraino-britannique », a déclaré M. Zelensky sur Twitter en adressant ses « félicitations » à M. Sunak.                                        Le 25/10 à 13:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Giorgia Meloni promet que Rome restera « un partenaire fiable de L’OTAN »        Lors de son discours de politique générale devant la Chambre des députés, la première ministre italienne, Giorgia Meloni, a déclaré que « l’Italie continuera d’être un partenaire fiable de l’OTAN en soutien à l’Ukraine ». Elle a aussi dénoncé le « chantage » de Vladimir Poutine. « Céder au chantage de Poutine sur l’énergie ne résoudrait pas le problème, cela l’aggraverait, ouvrant la voie à de nouvelles prétentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l’énergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois », a-t-elle estimé.          Atlantiste et favorable au soutien à l’Ukraine face à la Russie, elle était attendue sur cette question après les propos polémiques de M. Berlusconi, qui a affirmé avoir « renoué » avec le président russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilité de la guerre.          Elle avait rectifié le tir en affirmant que l’Italie fait « pleinement partie et la tête haute » de l’Europe et de l’OTAN. Un message bien reçu à Washington, à Kiev et à l’OTAN, dont le secrétaire général, Jens Stoltenberg, a adressé ses « félicitations » à Mme Meloni. Le président américain, Joe Biden, a dit samedi avoir « hâte » de travailler avec elle.                                     Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Agnès Gautheron      Image de couverture :  Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, s’est entretenu avec le président ukrainien, mardi 25 octobre.    Frank Augstein / AP          La Russie a répété, mardi devant le Conseil de sécurité de l’ONU, ses accusations contre l’Ukraine, qui, selon elle, préparerait une attaque au moyen d’une « bombe sale », disant « douter » que des inspections de l’Agence internationale de l’énergie atomique puissent prouver que ce n’est pas le cas. Le président américain Joe Biden a, lui, prévenu mardi que l’utilisation d’une arme nucléaire par la Russie constituerait une « erreur immensément grave ».Après avoir affiché mardi leurs divergences persistantes sur un plafonnement des prix du gaz, les ministres européens de l’énergie ont décidé de se revoir le 24 novembre afin de tenter d’adopter un paquet de mesures pour juguler la crise de l’énergie.Explosion à Melitopol, six blessés. Une forte explosion s’est produite mardi à Melitopol, ville sous occupation russe dans le sud-est de l’Ukraine, faisant six blessés, dont un enfant de 12 ans, a annoncé la police locale dans un communiqué. Une forte explosion s’est produite aujourd’hui dans cette ville occupée par les Russes, dans le sud-est du pays.Sept civils tués à Bakhmout, dans la région de Donetsk. Sept civils ont été tués et trois autres blessés lundi à Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine. Cette région est depuis des mois le théâtre d’intenses combats avec l’armée russe, annonce le chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tués plus tôt ont, par ailleurs, été découverts dans deux localités de la région, a-t-il précisé.Le président allemand en visite surprise à Kiev. Frank-Walter Steinmeier est arrivé mardi dans la capitale ukrainienne pour rencontrer Volodymyr Zelensky. Il s’agit de sa première visite en Ukraine depuis le 24 février. Il devait s’y rendre la semaine dernière, mais le voyage a été reporté en raison d’une série d’attaques russes.Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont causé la mort d’au moins 6 374 civils en Ukraine, dont 402 mineurs, et en ont blessé au moins 9 776, dont près de 750 mineurs.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Factuel. Le réseau électrique ukrainien, nouveau « champ de bataille » de la Russie         Entretien. Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »         Tribune. Michel Duclos, ancien diplomate : « Il n’est pas trop tôt pour une concertation derrière des portes closes entre l’Ukraine et ses principaux soutiens »         Factuel. L’accueil de réfugiés ukrainiens à bord du ferry « Méditerranée » a coûté près de 6 millions d’euros         Rencontre. En Russie, les féministes contre la guerre         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Sept civils tués à Bakhmout         Le président allemand en visite surprise à Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir mardi 25 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-26T06:28:20+00:00","coverageEndTime":"2022-10-26T06:28:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Rishi Sunak assure Volodymyr Zelensky de son \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","description":"Le nouveau premier ministre britannique a r\u00e9serv\u00e9 son premier appel \u00e0 un dirigeant \u00e9tranger. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit \u00e0 cette occasion esp\u00e9rer un \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des relations entre Kiev et Londres.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Rishi Sunak assure Volodymyr Zelensky de son « soutien inébranlable »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le nouveau premier ministre britannique a r\u00e9serv\u00e9 son premier appel \u00e0 un dirigeant \u00e9tranger. Le pr\u00e9sident ukrainien a dit \u00e0 cette occasion esp\u00e9rer un \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des relations entre Kiev et Londres.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/0/0/2880/1920/1342/894/3/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-10-26T06:28:20+00:00"
,"endDate":"2022-10-26T06:28:20+00:00"
  Un responsable ukrainien a estim\u00e9 que les forces russes, qui occupent une partie de la r\u00e9gion de strat\u00e9gique de Kherson dans le sud de l\u2019Ukraine, et les soldats ukrainiens, qui avancent vers la capitale r\u00e9gionale, se livreraient \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb dans la ville de Kherson.          \u00ab\u00a0A Kherson, la situation est claire. Les Russes rassemblent leurs forces\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne Oleksiy Arestovitch dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Cela signifie que personne n\u2019est pr\u00eat \u00e0 reculer. Au contraire, la plus rude des batailles se d\u00e9roulera \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans toutefois dire quand cette bataille pourrait se d\u00e9rouler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, Russes et Ukrainiens s\u2019appr\u00eatent \u00e0 se livrer \u00ab\u00a0la plus rude des batailles\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-10-26T02:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#706441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T22:37:07+00:00","articleBody":"     Le tout nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak, a assur\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, du \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb du Royaume-Uni face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a indiqu\u00e9 Downing Street. Pour son premier appel \u00e0 un dirigeant \u00e9tranger dans ses nouvelles fonctions, \u00ab\u00a0Rishi Sunak a discut\u00e9 avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ce soir pour souligner le soutien in\u00e9branlable du Royaume-Uni pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 un porte-parole de Downing Street dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Sunak a aussi indiqu\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0esp\u00e9rait qu\u2019ils [lui et M. Zelensky] se rencontrent bient\u00f4t en personne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, Volodymyr Zelensky a indiqu\u00e9 dans une vid\u00e9o apr\u00e8s l\u2019appel qu\u2019il esp\u00e9rait un \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des relations de son pays avec Londres, l\u2019un de ses principaux soutiens face \u00e0 la Russie. Il a ajout\u00e9 avoir invit\u00e9 M.\u00a0Sunak en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rishi Sunak r\u00e9serve son premier appel \u00e0 un dirigeant \u00e9tranger \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-25T22:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#706309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T20:53:48+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, a d\u00e9clar\u00e9, mardi soir sur Telegram, que \u00ab\u00a0des bombardements russes\u00a0\u00bb sur la ville de Dnipro, avaient \u00ab\u00a0tu\u00e9 deux\u00a0personnes\u00a0\u00bb et fait \u00ab\u00a0trois\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails et le nombre de victimes sont en cours de confirmation\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des bombardements russes\u00a0\u00bb sur la ville de Dnipro ont \u00ab\u00a0tu\u00e9 deux personnes\u00a0\u00bb, selon le gouverne...","dateModified":"2022-10-25T20:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#706206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T20:37:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a expliqu\u00e9, mardi soir lors de son allocution vid\u00e9o quotidienne, esp\u00e9rer un \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des relations de son pays avec Londres, l\u2019un de ses principaux soutiens face \u00e0 la Russie, apr\u00e8s une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le partenariat entre nos pays et le leadership britannique, devenu traditionnel dans la d\u00e9fense de la d\u00e9mocratie et de la libert\u00e9, continueront \u00e0 se renforcer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, qui a pr\u00e9cis\u00e9 avoir invit\u00e9 M.\u00a0Sunak en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky esp\u00e8re le \u00ab\u00a0renforcement\u00a0\u00bb des relations avec Londres apr\u00e8s un appel avec le nouv...","dateModified":"2022-10-25T20:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#706123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T20:20:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie continue d\u2019accuser \u00e0 tort l\u2019Ukraine de fabriquer une \u201cbombe sale\u201d. C\u2019est absurde\u00a0: pourquoi l\u2019Ukraine utiliserait-elle une bombe sale sur ses territoires, qu\u2019elle veut lib\u00e9rer\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Selon lui, les accusations de la Russie correspondent \u00e0 une tactique classique de Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Accuser les autres de ce qu\u2019ils ont l\u2019intention de faire.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La Russie (\u2026) doit comprendre que nous n\u2019accepterons pas de faux pr\u00e9textes pour une nouvelle escalade dans la guerre en Ukraine, a insist\u00e9 le chef de l\u2019OTAN. Nous savons que les Russes accusent souvent les autres de ce qu\u2019ils ont l\u2019intention de faire eux-m\u00eames. Nous l\u2019avons vu en Syrie, nous l\u2019avons vu au d\u00e9but de cette guerre en Ukraine.\u00a0\u00bb          Ce conflit doit se terminer \u00ab\u00a0t\u00f4t ou tard\u00a0\u00bb \u00e0 la table des n\u00e9gociations, mais \u00ab\u00a0les Alli\u00e9s ne n\u00e9gocieront ou ne concluront jamais un accord sur l\u2019Ukraine sans l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations d\u2019utilisation possible par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb correspondent \u00e0 une t...","dateModified":"2022-10-25T20:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#706045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T19:57:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident isra\u00e9lien, Isaac Herzog, a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir partag\u00e9 avec les Etats-Unis des informations d\u00e9montrant, selon le renseignement isra\u00e9lien, l\u2019utilisation de drones iraniens dans la guerre en Ukraine, plaidant pour une r\u00e9ponse ferme de la communaut\u00e9 internationale. En visite \u00e0 Washington, le pr\u00e9sident, dont le r\u00f4le est largement protocolaire, a rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken, avant un entretien mercredi avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. Le pr\u00e9sident Herzog a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les armes iraniennes jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 dans la d\u00e9stabilisation de notre monde et la communaut\u00e9 internationale se doit d\u2019en tirer les le\u00e7ons, maintenant et \u00e0 l\u2019avenir. La communaut\u00e9 internationale se doit de tenir le m\u00eame langage vis-\u00e0-vis de l\u2019Iran \u2013 un message de fermet\u00e9, d\u2019unit\u00e9 et sans compromission.           Dans un communiqu\u00e9, son bureau a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il allait partager avec les Etats-Unis des images qui, selon le renseignement isra\u00e9lien, montrent des similitudes entre des drones abattus en Ukraine et des pi\u00e8ces test\u00e9es en Iran en d\u00e9cembre\u00a02021 et montr\u00e9es lors d\u2019une exposition dans le pays en\u00a02014.          S\u2019exprimant au d\u00e9but de sa rencontre avec M.\u00a0Herzog, M.\u00a0Blinken a affirm\u00e9 que les Etats-Unis et Isra\u00ebl \u00e9taient \u00ab\u00a0main dans la main contre les activit\u00e9s dangereuses, d\u00e9stabilisantes et visant \u00e0 susciter la terreur de l\u2019Iran\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019envoi de drones par l\u2019Iran \u00e0 la Russie afin d\u2019aider \u00e0 l\u2019agression contre l\u2019Ukraine et son peuple se traduit par des r\u00e9sultats \u00e9pouvantables sur le terrain en Ukraine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Blinken.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl dit partager avec Washington des renseignements sur des drones iraniens en Ukraine ","dateModified":"2022-10-25T20:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T19:29:02+00:00","articleBody":"     Kadri Simson a exhort\u00e9, mardi sur Twitter, les pays et les entreprises de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 intensifier leur \u00ab\u00a0soutien pour remplacer rapidement les infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Ce qui est en jeu, c\u2019est la protection et le bien-\u00eatre de milliers et de dizaines de milliers de m\u00e9nages, de personnes vuln\u00e9rables, d\u2019enfants et de personnes \u00e2g\u00e9es avant cet hiver\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE doit intensifier \u00ab\u00a0son soutien pour remplacer rapidement les infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb en Uk...","dateModified":"2022-10-25T19:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T19:04:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pr\u00e9venu mardi que l\u2019utilisation d\u2019une arme nucl\u00e9aire par la Russie constituerait une \u00ab\u00a0erreur immens\u00e9ment grave\u00a0\u00bb. Moscou a \u00e9voqu\u00e9 dimanche, lors de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc, \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9ventuelles provocations de la part de l\u2019Ukraine avec le recours \u00e0 une \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une bombe radiologique, constitu\u00e9e d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs, destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s en poussi\u00e8re au moment de l\u2019explosion.          Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble lundi des accusations sans fondement de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils soulign\u00e9 dans une d\u00e9claration commune. \u00ab\u00a0Je ne garantis pas pour l\u2019instant qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une op\u00e9ration pr\u00e9texte. Nous ne savons pas\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 mardi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque nucl\u00e9aire russe serait une \u00ab\u00a0erreur immens\u00e9ment grave\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Joe Biden","dateModified":"2022-10-25T19:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T18:31:51+00:00","articleBody":"     La Russie a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, mardi devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, ses accusations contre l\u2019Ukraine, qui, selon elle, pr\u00e9parerait une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, disant \u00ab\u00a0douter\u00a0\u00bb que des inspections de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) puissent prouver que ce n\u2019est pas le cas.          A l\u2019initiative de la Russie, qui avait envoy\u00e9 une lettre en ce sens au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a discut\u00e9, mardi \u00e0 huis clos, de ces all\u00e9gations contre Kiev, d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9es par l\u2019Ukraine et les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un danger tr\u00e8s grave, une menace s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union l\u2019ambassadeur russe adjoint aux Nations unies, Dmitry Polyanskiy.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a les capacit\u00e9s et l\u2019Ukraine a les motifs de le faire, parce que le r\u00e9gime de [Volodymyr] Zelensky veut \u00e9viter la d\u00e9faite et veut impliquer l\u2019OTAN dans une confrontation directe avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, montrant du doigt deux structures capables de fabriquer ces bombes \u00ab\u00a0pas sophistiqu\u00e9es\u00a0\u00bb en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit ne pas \u00eatre convaincu par les inspections de l\u2019AIEA en Ukraine","dateModified":"2022-10-25T18:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T18:00:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir affich\u00e9 mardi leurs divergences persistantes sur un plafonnement des prix du gaz, les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie ont d\u00e9cid\u00e9 de se revoir le 24\u00a0novembre afin de tenter d\u2019adopter un paquet de mesures pour juguler la crise de l\u2019\u00e9nergie.          R\u00e9unis en sommet jeudi et vendredi, les dirigeants des Vingt-Sept avaient demand\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne de leur soumettre d\u2019urgence \u00ab\u00a0des d\u00e9cisions concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour des achats communs de gaz, encadrer le march\u00e9 de gros du gaz, mais aussi, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de Berlin, plafonner les prix du gaz utilis\u00e9 pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Autant de dossiers discut\u00e9s mardi au Luxembourg par leurs ministres, qui ont mis la pression sur Bruxelles pour aboutir rapidement \u00e0 des propositions l\u00e9gislatives en vue de d\u00e9bloquer leurs pourparlers. Seuls les achats communs font vraiment consensus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans consensus, les Europ\u00e9ens se donnent rendez-vous le 24\u00a0novembre pour reparler de la crise \u00e9nerg\u00e9ti...","dateModified":"2022-10-25T18:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T17:02:16+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est joint \u00e0 d\u2019autres chefs religieux, mardi au Colis\u00e9e de Rome, pour lancer un appel \u00e0 la paix et mettre fin \u00e0 ce qu\u2019ils ont appel\u00e9 le \u00ab\u00a0cauchemar nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, alors que les craintes s\u2019intensifient quant \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes atomiques dans le cadre de l\u2019agression militaire men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.          Une c\u00e9r\u00e9monie dans l\u2019ancienne ar\u00e8ne romaine a couronn\u00e9 une conf\u00e9rence sur la promotion de la paix dans le monde.\u00a0La Communaut\u00e9 de Sant\u2019Egidio, une organisation caritative catholique \u00e9troitement li\u00e9e au Vatican, a organis\u00e9 l\u2019\u00e9v\u00e9nement de trois jours dans la capitale italienne.          Dans ses remarques aux participants, Fran\u00e7ois a not\u00e9 que le pape Jean XXIII avait exhort\u00e9 les chefs de gouvernement, il y a exactement soixante ans, lors de la crise des missiles cubains, \u00e0 \u00e9pargner au monde un holocauste nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soixante ans plus tard, ces mots nous impressionnent toujours par leur actualit\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois. Je les fais miens.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la paix a \u00e9t\u00e9 gravement viol\u00e9e, agress\u00e9e et foul\u00e9e aux pieds, et cela en Europe, sur le continent m\u00eame qui, au si\u00e8cle dernier, a endur\u00e9 les horreurs de deux guerres mondiales\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs dirigeants religieux appellent \u00e0 la fin du \u00ab\u00a0cauchemar nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-25T17:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T16:47:39+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale dont les participants ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien de long terme au pays attaqu\u00e9 par la Russie.          L\u2019Ukraine peut compter sur le soutien de la communaut\u00e9 internationale pendant des d\u00e9cennies pour r\u00e9parer ses infrastructures, a assur\u00e9 le dirigeant allemand. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence \u00e0 Berlin r\u00e9unissant responsables politiques et experts.          Reconstruire l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0un d\u00e9fi pour des g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, mais aussi une chance pour moderniser ses routes, ponts, h\u00f4pitaux et moyens de transport.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e9galement pr\u00e9sente, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0stup\u00e9fiante\u00a0\u00bb l\u2019ampleur des destructions depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0La Banque mondiale estime le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 350\u00a0milliards d\u2019euros \u2013 c\u2019est assur\u00e9ment plus que ce qu\u2019un pays ou une union peut fournir seul. Nous avons besoin de tout le monde sur le pont\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s exhortent \u00e0 \u00ab\u00a0commencer maintenant\u00a0\u00bb la reconstruction","dateModified":"2022-10-25T17:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T15:54:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, la d\u00e9fense ukrainienne pr\u00e9pare ses tranch\u00e9es","dateModified":"2022-10-25T15:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T14:31:37+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) discutera, mardi \u00e0 huis clos, des accusations de la Russie, qui a assur\u00e9 que l\u2019Ukraine fabriquait une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, a appris l\u2019Agence France-Presse\u00a0(AFP) de sources diplomatiques. Des all\u00e9gations balay\u00e9es par Kiev et les Occidentaux.          Cette discussion se tiendra \u00e0 l\u2019initiative de la Russie, dont l\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, a envoy\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, r\u00e9p\u00e9tant les accusations de\u00a0\u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb\u00a0de l\u2019Ukraine, selon le texte consult\u00e9 par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb seront \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019O...","dateModified":"2022-10-25T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:54:03+00:00","articleBody":"     Les services de contre-espionnage norv\u00e9gien (PST) ont annonc\u00e9 mardi l\u2019arrestation d\u2019un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe se faisant passer, selon eux, pour un chercheur br\u00e9silien.          Le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi matin alors qu\u2019il se rendait \u00e0 son travail \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Tromso (Nord), selon la t\u00e9l\u00e9vision publique norv\u00e9gienne NRK.          \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est un clandestin pour le compte des autorit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la num\u00e9ro deux du PST, Hedvig Moe, \u00e0 la cha\u00eene TV2. Op\u00e9rant sous une identit\u00e9 d\u2019emprunt, \u00ab\u00a0un clandestin est une personne qui collecte des informations, le plus souvent pour son pays d\u2019origine, la Russie et les services de renseignement russes dans le cas pr\u00e9sent\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le PST, qui dit avoir travaill\u00e9 de concert avec des services de renseignement de pays alli\u00e9s, va demander son expulsion. En attendant, le suspect a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 mardi en d\u00e9tention pour quatre semaines.          Au sein de l\u2019universit\u00e9 de Tromso, il travaillait sur la politique norv\u00e9gienne dans le Grand Nord et sur les menaces hybrides, selon le PST.          Cette affaire survient apr\u00e8s de multiples arrestations de citoyens russes accus\u00e9s d\u2019avoir fait voler des drones au-dessus du territoire norv\u00e9gien en violation de l\u2019interdiction de survol impos\u00e9e aux Russes \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, ou d\u2019avoir enfreint des interdictions de prendre des photos sur des sites sensibles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un pr\u00e9sum\u00e9 espion clandestin russe","dateModified":"2022-10-25T14:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:37:11+00:00","articleBody":"                     Devant un immeuble endommag\u00e9 par des tirs, \u00e0 Bakhmout, le 25\u00a0octobre\u00a02022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/3e8aa75_1666704273328-229693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Rishi Sunak assure Volodymyr Zelensky de son \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-25T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T13:13:10+00:00","articleBody":"     L\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la justice russe, mardi. L\u2019Am\u00e9ricaine avait demand\u00e9 au tribunal de r\u00e9duire sa peine \u00ab\u00a0traumatisante\u00a0\u00bb.          Le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0laisser sans changement\u00a0\u00bb le verdict prononc\u00e9 en ao\u00fbt contre la star am\u00e9ricaine du basket, a d\u00e9clar\u00e9 la juge Elena Vorontsova, tout en pr\u00e9cisant que la justice tiendrait compte des mois d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s en prison par Mme\u00a0Griner, incarc\u00e9r\u00e9e depuis mars, et comptabiliserait chaque jour de cette d\u00e9tention comme un jour et demi.          La basketteuse fait l\u2019objet d\u2019une proc\u00e9dure judiciaire \u00ab\u00a0bidon\u00a0\u00bb et doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e, a r\u00e9agi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, mardi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair sur le fait que Brittney doit \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, regrettant qu\u2019elle continue d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0emprisonn\u00e9e \u00e0 tort, selon des circonstances inacceptables, apr\u00e8s avoir d\u00fb subir une nouvelle proc\u00e9dure judiciaire bidon aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine et monnaie d\u2019\u00e9change entre Russie et Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe rejette l\u2019appel de la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner","dateModified":"2022-10-25T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T12:28:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019elle allait envoyer dans les prochains jours des inspecteurs sur deux sites en Ukraine, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes, en r\u00e9action aux soup\u00e7ons de la Russie selon lesquels Kiev pourrait utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations ukrainiennes. Ces deux sites ont d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet d\u2019inspections de l\u2019AIEA, l\u2019un d\u2019eux ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 il y a un mois, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence.          De son c\u00f4t\u00e9, Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, accuse les forces russes d\u2019effectuer des travaux secrets dans la zone de stockage des d\u00e9chets radioactifs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Les Russes qui contr\u00f4lent la zone ne donneront pas acc\u00e8s au personnel ukrainien qui g\u00e8re l\u2019usine ou aux observateurs de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, \u00e9crit Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi. \u00ab\u00a0La destruction de conteneurs [de combustible usag\u00e9] \u00e0 la suite d\u2019une d\u00e9tonation entra\u00eenera un accident radiologique et une contamination radiologique de plusieurs centaines de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de la zone environnante.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi son affirmation selon laquelle l\u2019Ukraine envisage d\u2019utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, sans fournir de preuve \u00e0 l\u2019appui de ses affirmations. La Russie a l\u2019intention d\u2019aborder la question au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et a exhort\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher que ce crime odieux ne se produise\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des travaux secrets \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-25T12:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:41:05+00:00","articleBody":"     Lors de sa premi\u00e8re intervention \u00e0 Downing Street, Rishi Sunak, le nouveau premier ministre britannique, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion\u00a0men\u00e9e par la Russie en Ukraine, apportant son soutien \u00e0 Kiev. Il a qualifi\u00e9 l\u2019agression lanc\u00e9e en f\u00e9vrier de \u00ab\u00a0guerre terrible qui doit se terminer par un succ\u00e8s\u00a0\u00bb. En retour, Volodymyr Zelensky l\u2019a f\u00e9licit\u00e9. \u00ab\u00a0Je vous souhaite de surmonter avec succ\u00e8s tous les d\u00e9fis auxquels la soci\u00e9t\u00e9 britannique et le monde entier sont confront\u00e9s aujourd\u2019hui. Je suis pr\u00eat \u00e0 continuer \u00e0 renforcer ensemble le partenariat strat\u00e9gique ukraino-britannique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky sur Twitter en adressant ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 M. Sunak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine doit gagner la guerre, d\u00e9clare le nouveau premier ministre britannique, Rishi Sunak","dateModified":"2022-10-25T11:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T11:35:45+00:00","articleBody":"     Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale devant la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre italienne, Giorgia Meloni, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Italie continuera d\u2019\u00eatre un partenaire fiable de l\u2019OTAN en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Elle a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u00e9der au chantage de Poutine sur l\u2019\u00e9nergie ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me, cela l\u2019aggraverait, ouvrant la voie \u00e0 de nouvelles pr\u00e9tentions et chantages et de futures augmentations [du prix] de l\u2019\u00e9nergie encore plus importantes que celles que nous avons connues ces derniers mois\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9.          Atlantiste et favorable au soutien \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, elle \u00e9tait attendue sur cette\u00a0question apr\u00e8s les propos pol\u00e9miques de M. Berlusconi, qui a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0renou\u00e9\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et rejeter sur Kiev la responsabilit\u00e9 de la guerre.          Elle avait rectifi\u00e9 le tir en affirmant que l\u2019Italie fait \u00ab\u00a0pleinement partie et la t\u00eate haute\u00a0\u00bb de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN. Un message bien re\u00e7u \u00e0 Washington, \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019OTAN, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, a adress\u00e9 ses \u00ab\u00a0f\u00e9licitations\u00a0\u00bb \u00e0 Mme\u00a0Meloni. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit samedi avoir \u00ab\u00a0h\u00e2te\u00a0\u00bb de travailler avec elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Giorgia Meloni promet que Rome restera \u00ab\u00a0un partenaire fiable de L\u2019OTAN\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-25T11:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:35:15+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis envisagent d\u2019envoyer des syst\u00e8mes sol-air HAWK (acronyme de Homing all the way killer ou \u00ab\u00a0tueur autoguid\u00e9 tout au long de sa route\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre les attaques de drones et de missiles de croisi\u00e8re russes, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters deux responsables am\u00e9ricains sous couvert d\u2019anonymat. Ces missiles permettraient de compl\u00e9ter les missiles Stinger \u00e0 plus courte port\u00e9e d\u00e9j\u00e0 fournis par les Etats-Unis.          Apr\u00e8s les premi\u00e8res frappes de drones kamikazes, l\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 ses partenaires la fourniture d\u2019urgence d\u2019une d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00ab\u00a0patchwork\u00a0\u00bb \u00e0 partir d\u2019\u00e9quipements aux standards de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord. L\u2019Espagne a propos\u00e9 d\u2019envoyer quatre syst\u00e8mes HAWK.          Le HAWK est un missile \u00e0 moyenne port\u00e9e entr\u00e9 en service dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour d\u00e9truire des a\u00e9ronefs avant d\u2019\u00eatre modifi\u00e9 pour d\u00e9truire des missiles en vol. Il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par le Patriot en\u00a01994 et retir\u00e9 en\u00a02002. Il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 au combat par les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington envisage d\u2019envoyer des missiles HAWK \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-25T10:21:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T09:11:42+00:00","articleBody":"     Un reportage diffus\u00e9 par le m\u00e9dia Kharkovskie Izvestia montre le site o\u00f9 les d\u00e9mineurs ukrainiens entreposent les munitions non explos\u00e9es tir\u00e9es sur Kharkiv.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cimeti\u00e8re de missiles russes tir\u00e9s sur Kharkiv","dateModified":"2022-10-25T11:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:38:16+00:00","articleBody":"     A la fin de septembre, un drone Mohajer-6, de fabrication iranienne, utilis\u00e9 par la Russie s\u2019est \u00e9cras\u00e9 en mer. Ce drone de reconnaissance fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Qods a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui l\u2019a d\u00e9mont\u00e9 et montr\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene CNN. L\u2019analyse de l\u2019appareil a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019un moteur Rotax, fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 autrichienne du m\u00eame nom, rapporte le site Warzone.          Rotax est une filiale de la soci\u00e9t\u00e9 canadienne Bombardier Recreational Products (BRP), qui fournit des moteurs pour motoneiges, Jet-Ski, avions ou drones comme les MQ1-Predator. Rotax affirme avoir lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur ces moteurs, car leur livraison va \u00e0 l\u2019encontre de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0interdisant leur exportation. L\u2019UE a impos\u00e9 le m\u00eame type de sanctions vis-\u00e0-vis de la Russie.          Dans son communiqu\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0BRP n\u2019a pas autoris\u00e9 et n\u2019a donn\u00e9 aucune autorisation \u00e0 ses distributeurs pour approvisionner les fabricants d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] militaires en Iran ou en Russie.\u00a0\u00bb Ce n\u2019est pourtant pas la premi\u00e8re fois que les fabricants de drones russes utilisent des moteurs Rotax\u00a0: en\u00a02011, Vega a d\u00e9voil\u00e9 le Luch, qui utilise aussi un moteur Rotax.          Selon Militarny, un journal militaire ukrainien, outre le moteur Rotax, le drone comprenait des composants civils\u00a0: cam\u00e9ras japonaises, chinoises et am\u00e9ricaines de marques non sp\u00e9cifi\u00e9es, ainsi qu\u2019un t\u00e9l\u00e9m\u00e8tre laser \u00e9tranger.                                           Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un moteur autrichien dans un drone iranien utilis\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-10-25T08:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:33:23+00:00","articleBody":"     La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le chancelier allemand, Olaf Scholz, en ouverture d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Berlin sur le soutien \u00e0 long terme du pays envahi par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0rien de moins que de cr\u00e9er un nouveau plan Marshall pour le XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a dit le dirigeant allemand, en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Dans une allocution vid\u00e9o, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 mardi les participants \u00e0 s\u2019engager sur la couverture du d\u00e9ficit budg\u00e9taire de 38\u00a0milliards de dollars pr\u00e9vu l\u2019an prochain en raison par l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, il s\u2019agit d\u2019une somme d\u2019argent consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, doit \u00e9galement s\u2019entretenir avec la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, de possibles nouvelles livraisons d\u2019armes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reconstruction de l\u2019Ukraine est la \u00ab\u00a0mission d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, qui doit commencer maintenant\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-10-25T08:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T08:04:31+00:00","articleBody":"     Une forte explosion s\u2019est produite aujourd\u2019hui \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e par les Russes, dans le sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une voiture a explos\u00e9 \u00e0 Melitopol pr\u00e8s du b\u00e2timent de la holding de m\u00e9dias\u00a0Zamedia\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019administration municipale dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram, qui estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une attaque terroriste visant cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette explosion qui a fait voler en \u00e9clats les vitres et les portes sur plusieurs \u00e9tages du b\u00e2timent, selon la m\u00eame source.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion \u00e0 Melitopol, cinq bless\u00e9s","dateModified":"2022-10-25T08:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T07:07:29+00:00","articleBody":"     Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s lundi \u00e0 Bakhmout, ville de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui est depuis des mois le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, annonce le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. Trois corps de civils tu\u00e9s plus t\u00f4t ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans deux localit\u00e9s de la r\u00e9gion, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a, en outre, fait \u00e9tat d\u2019offensives russes en direction de Bakhmout, situ\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion, et de la ville d\u2019Avdi\u00efvka, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud. Lundi, les troupes ukrainiennes ont repouss\u00e9 les attaques russes pr\u00e8s de dix localit\u00e9s, dont Bakhmout, dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept civils tu\u00e9s \u00e0 Bakhmout","dateModified":"2022-10-25T08:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:57:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident allemand, Frank-Walter Steinmeier, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev pour une visite surprise aujourd\u2019hui. Il s\u2019agit de sa premi\u00e8re visite en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il devait s\u2019y rendre la semaine derni\u00e8re, mais le voyage a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 en raison d\u2019une s\u00e9rie d\u2019attaques russes.          A son arriv\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mon message aux Ukrainiens est\u00a0que nous ne sommes pas seulement \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, nous continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e9conomiquement, politiquement et militairement\u00a0\u00bb, rapportent les m\u00e9dias allemands.\u00a0Il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0adresser un signe de solidarit\u00e9 aux Ukrainiens, surtout pendant cette phase de frappes a\u00e9riennes par des drones, des missiles de croisi\u00e8re et des roquettes\u00a0\u00bb. S\u2019adressant \u00e0 ses concitoyens, il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien a besoin de nous.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Steinmeier va se rendre dans la petite ville de Korjukiwa qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les troupes russes. Cette ville qui est maintenant lib\u00e9r\u00e9e doit faire face au froid, alors que ses infrastructures sont d\u00e9truites. Le pr\u00e9sident allemand va fournir de l\u2019aide \u00e0 la commune pour ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. M.\u00a0Steinmeier va prendre la direction du parrainage, avec le pr\u00e9sident ukrainien, du r\u00e9seau de jumelage de villes allemandes et ukrainiennes. \u00ab\u00a0Plus il y aura de parrainages, plus ce sera facile de passer l\u2019hiver et de construire ensemble un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Hier \u00e0 Berlin, M.\u00a0Steinmeier a re\u00e7u au palais pr\u00e9sidentiel le nouvel ambassadeur ukrainien en Allemagne, Oleksii Makeiev, et son \u00e9pouse, Olena Makeieva.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident allemand en visite surprise \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-25T08:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:42:04+00:00","articleBody":"     Selon le rapport mensuel du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), les huit premiers mois de guerre ont caus\u00e9 la mort d\u2019au moins 6\u00a0374\u00a0civils en Ukraine, dont 402\u00a0mineurs, et en ont bless\u00e9 au moins 9\u00a0776, dont pr\u00e8s de 750\u00a0mineurs.          Le Donbass est la zone la plus affect\u00e9e, puisque le HCDH d\u00e9nombre, dans les oblats de Donetsk et de Louhansk, 3\u00a0788\u00a0civils tu\u00e9s et 5\u00a0111\u00a0civils bless\u00e9s.          Le HCDC pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la plupart des victimes civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 grande port\u00e9e, comprenant les bombardements d\u2019artillerie lourde, les lance-roquettes multiples, les missiles et les frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb.          Mais, pour le Haut-Commissariat, ces chiffres sont en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9, puisqu\u2019il explique ne pas avoir eu confirmation de nombreux rapports, notamment \u00e0 Marioupol (r\u00e9gion de Donetsk), Izioum (r\u00e9gion de Kharkiv), Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk (r\u00e9gion de Louhansk), \u00ab\u00a0o\u00f9 il y a des all\u00e9gations de nombreuses pertes civiles\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi est-il si dur d\u2019\u00e9valuer le nombre de morts\u00a0?                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 6\u00a0374\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, selon les Nations unies","dateModified":"2022-10-25T05:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:30:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est aujourd\u2019hui un fait acquis. Les livraisons d\u2019armes occidentales, qu\u2019il s\u2019agisse des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains ou des canons Caesar fran\u00e7ais, sont pour beaucoup dans la r\u00e9sistance ukrainienne aux offensives de l\u2019arm\u00e9e russe.          Un autre facteur joue n\u00e9anmoins un r\u00f4le d\u00e9terminant, selon les analystes du conflit\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 et le pragmatisme dont font preuve les militaires ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver. Sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019adapter et \u00e0 trouver des solutions innovantes explique en partie ses bonnes performances sur le terrain\u00a0\u00bb, assure Thibault Fouillet, chercheur \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique (FRS).             Lire aussi :     Armes bricol\u00e9es et strat\u00e9gie innovante\u2026 L\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne contre les troupes russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est une arm\u00e9e MacGyver\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 des forces ukrainiennes contre...","dateModified":"2022-10-25T04:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:15:01+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, de faire part de ses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion.          M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9, lundi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, qu\u2019\u00ab\u00a0il y a de s\u00e9rieux soup\u00e7ons indiquant que de telles choses puissent \u00eatre planifi\u00e9es\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous voyons la r\u00e9action des m\u00e9dias occidentaux. Elle ne nous surprend pas. Elle va dans le sens d\u2019un soutien inconsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 leur prot\u00e9g\u00e9 Zelensky, lui fournissant son indulgence pour toute action russophobe, non seulement en paroles, mais dans le bombardement de cibles civiles, de populations civiles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout. Nous avons tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 emp\u00eacher une si terrible provocation\u00a0\u00bb, a-t-il encore assen\u00e9.          Moscou a formul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois ces accusations dimanche lors de conversations t\u00e9l\u00e9phoniques entre\u00a0le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et ses homologues am\u00e9ricain, fran\u00e7ais, britannique et turc. Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble lundi des d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9affirme ses craintes d\u2019une \u00ab\u00a0sale bombe\u00a0\u00bb ukrainienne, par la voix de son ministre des aff...","dateModified":"2022-10-25T04:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:11:58+00:00","articleBody":"      Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a r\u00e9affirm\u00e9, lundi, les craintes de Moscou quant \u00e0 la possible fabrication et utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, un engin constitu\u00e9 d\u2019explosifs conventionnels entour\u00e9s de mat\u00e9riaux radioactifs destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s lors de l\u2019explosion. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9glerons le probl\u00e8me de la bombe sale jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe.          Paris, Londres et Washington ont fustig\u00e9 ensemble ces d\u00e9clarations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou. \u00ab\u00a0Personne ne serait dupe d\u2019une tentative d\u2019utiliser cette all\u00e9gation comme pr\u00e9texte \u00e0 une escalade\u00a0\u00bb, ont-ils insist\u00e9 dans une d\u00e9claration commune.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a confirm\u00e9, lundi soir, une visite \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la demande du chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, d\u2019\u00ab\u00a0envoyer d\u2019urgence des experts\u00a0\u00bb dans les deux structures o\u00f9 la Russie \u00ab\u00a0pr\u00e9tend trompeusement\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine d\u00e9veloppe une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 lundi que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000\u00a0Shahed iraniens\u00a0\u00bb, des drones kamikazes, pour appuyer son invasion de l\u2019Ukraine.          Des \u00e9lus de l\u2019aile gauche du Parti d\u00e9mocrate am\u00e9ricain ont demand\u00e9, lundi, au pr\u00e9sident, Joe Biden, de d\u00e9multiplier les efforts diplomatiques et d\u2019engager des pourparlers directs avec Moscou dans le but de mettre fin \u00e0 la guerre. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un tel appel \u00e9mane du propre parti du pr\u00e9sident.          Selon Kiev, Moscou retarde d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment plus de 165\u00a0navires destin\u00e9s au transport de c\u00e9r\u00e9ales en prolongeant les inspections men\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord conclu sur ces livraisons, cruciales pour de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Asie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi 25\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-25T08:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html#705154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/26/guerre-en-ukraine-en-direct-rishi-sunak-assure-volodymyr-zelensky-de-son-soutien-inebranlable_6147197_3210.html","datePublished":"2022-10-25T04:10:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/240/0/2880/1440/1342/671/60/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-25T04:54:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/0/0/2880/1920/1342/894/3/0/404c579_401d7aa305a04c1688b48bec0110da5f-6ab04f510b8b423ca9ae1daedb08a44e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/26/19-19">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Ces personnes, qui avaient été, d’après leurs témoignages, passées à tabac, ont été retrouvées jeudi par une équipe de l’ONG Médecins sans frontières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Immigration en Europe             En Grèce, des migrants retrouvés « menottés » et « blessés » à Lesbos      Ces personnes, qui avaient été, d’après leurs témoignages, passées à tabac, ont été retrouvées jeudi par une équipe de l’ONG Médecins sans frontières.       Le Monde     Publié hier à 21h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Trois migrants ont été retrouvés « menottés » et « quatre autres blessés » sur l’île grecque de Lesbos, en mer Egée, l’une des portes d’entrée des migrants et des réfugiés en Europe, a dénoncé, mardi 25 octobre, l’ONG Médecins sans frontières (MSF).            Ces personnes, qui avaient été, d’après leurs témoignages, passées à tabac, ont été retrouvées jeudi par une équipe de MSF, qui avait reçu « une alerte officielle concernant un groupe de personnes nouvellement arrivées » à Lesbos et « ayant besoin de soins d’urgence », a expliqué dans un communiqué cette ONG.            #Grèce Le jeudi 20 octobre 2022, une de nos équipe a reçu une alerte concernant un groupe de personnes, nouvellemen… https://t.co/hEOnwQCNi2— MSF_france (@MSF France)              « Tandis que nous approchions, nous avons entendu de nombreux cris (…). Quand nous sommes arrivés, nous avons trouvé vingt-deux personnes. Tout le monde pleurait », a raconté Teo di Piazza, le coordinateur de MSF à Lesbos, cité dans ce texte. « Trois personnes étaient menottées de manière très serrée avec des morceaux d’emballage en plastique. Quatre autres étaient blessées », a poursuivi ce responsable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de Maria, réfugiée syrienne de 5 ans, réveille l’opinion publique grecque                   Violence d’un groupe de personnes            Selon des témoignages des migrants, « les blessures étaient dues à la violence d’un groupe de personnes qui avait quitté les lieux avant l’arrivée » de MSF. L’ONG a dit « avoir aussitôt informé les services de police sur cet incident et assuré le transfert des personnes blessées vers l’hôpital et leur suivi ». Le gouvernement grec n’a pas jusqu’ici réagi à cet incident.                 MSF a appelé les autorités grecques à « prendre toutes les mesures nécessaires pour empêcher que de tels évènements ne puissent se reproduire et veiller à ce que les personnes aient accès à un accueil sûr, à une protection et à des procédures d’asile ».            La Grèce est critiquée par des ONG de défense des droits de l’homme et des médias, qui ont à plusieurs reprises signalé des mauvais traitements infligés à des migrants et des réfugiés et des refoulements de personnes arrivées en Grèce par la Turquie voisine.                             Lire aussi :  Grèce : 92 réfugiés retrouvés nus à la frontière avec la Turquie                   Le gouvernement conservateur grec a toujours rejeté ces accusations, soulignant que la Grèce est obligée d’assurer « la sécurité de ses frontières, qui sont également les frontières de l’Union européenne » en Méditerranée orientale. Cette politique stricte a eu comme résultat « la réduction considérable » du nombre des arrivées de migrants en Grèce, s’est encore récemment félicité le ministre des migrations du pays, Notis Mitarachi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Refoulement de migrants en Grèce : l’enquête qui accuse Frontex                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 27 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Castro, Fidel à Cuba  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/25/en-grece-des-migrants-retrouves-menottes-et-blesses-a-lesbos_6147309_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, des migrants retrouv\u00e9s \u00ab\u00a0menott\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Lesbos","dateCreated":"2022-10-25T21:57:59+02:00","datePublished":"2022-10-25T21:57:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ces personnes, qui avaient \u00e9t\u00e9, d\u2019apr\u00e8s leurs t\u00e9moignages, pass\u00e9es \u00e0 tabac, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es jeudi par une \u00e9quipe de l\u2019ONG M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/18bbadd_1666723715085-000-9u236r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/26/19-20">
<filnamedate="20221026"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221026"><AAMMJJHH="2022102619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Cette semaine, Olga attend avec une impatience teintée d’angoisse la visite de sa sœur, qui a appris le terrible décès d’une amie dans le bombardement d’un immeuble de la capitale. Pour la trente-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Royaume-Uni    Crise énergétique    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Politique    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Patrick Pouyanné, un patron brut                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Quelles pistes pour protéger les salariés de la sous-traitance ?   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Rivalité Chine-Etats-Unis : « L’objectif américain est d’endiguer les progrès technologiques chinois dans tous les secteurs-clés »   John Seaman Chercheur au centre Asie de l’Ifri                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                   Asie-Pacifique Xi Jinping est-il le nouveau Mao Zedong ?                   Société Pourquoi y a-t-il une pénurie de médecins en France ?                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Face aux tensions entre Paris et Berlin, relancer la dynamique du dialogue franco-allemand                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le second mandat d’Emmanuel Macron apparaît dans toute sa fragilité : pas complètement immobile mais terriblement laborieux »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « En Nouvelle-Calédonie, l’Etat dans toutes ses composantes doit mener une action volontariste et impartiale »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Aventures de Gigi la Loi » : quand un policier se fait son cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Mon maître aimé », « Chère Princesse » : Marie Bonaparte, Sigmund Freud et l’orgasme impossible                   Culture « URSS, l’empire rouge », sur Arte : chronique fouillée de l’histoire du pays des soviets                   Culture Le Théâtre national de Nice annule la venue de Nicolas Sarkozy                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Les verres 5-en-1 de Joe Colombo enfin édités                   Chronique Sous le manteau de neige et de marrons du mont-blanc de Mori Yoshida, on découvre un trésor inattendu   Elvire von Bardeleben                     Économie  Article réservé à nos abonnés L’enseigne Pimkie est reprise par Lee Cooper et Kindy                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : Mehdi et le potiron magique, gros comme une Twingo   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                          M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Je suis devant mon ordinateur, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour à 05h57     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga attend avec une impatience teintée d’angoisse la visite de sa sœur, qui a appris le terrible décès d’une amie dans le bombardement d’un immeuble de la capitale. Pour la trente-cinquième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga attend avec une impatience teintée d’angoisse la visite de sa sœur, qui a appris le terrible décès d’une amie dans le bombardement d’un immeuble de la capitale.          Mardi 18 octobre          Olga : Après l’attaque russe d’hier, toute la journée, je ne me sens nulle part à ma place. Je m’agite. Je réfléchis. Des drones tuent des civils ukrainiens. Des drones iraniens. Je me demande en quoi le régime iranien est-il ­différent du russe ? Wikipédia dit : « Le fascisme se définit comme une réaction aux valeurs de l’humanisme démocratique… » Ces deux régimes sont « fascistes », je l’affirme sans hésiter. Sasha est là-bas, elle vit cette horreur, j’ai envie d’être avec elle et de la prendre dans mes bras. De lui dire que tout va bien. Mais tout ne va pas bien.          Sasha : Le cauchemar d’hier matin s’est changé en état de choc. Après la fin de l’attaque, des explosions, des bruits de fusils automatiques, des vibrations dans tout mon appartement, avec Dmytro [son compagnon] et le chien, on s’est fait une promenade sans parler. Il y avait du soleil. On a croisé des amis dans le même état. On s’est demandé les uns aux autres : « Est-ce que tu survis bien ? » Dans le centre-ville de Kyiv [Kiev, en ukrainien], un immeuble ancien a été détruit. Une femme enceinte est morte avec son mari et même leur chat. Je me suis réveillée ce matin avec une sensation d’insécurité et de terreur qui me colle à la peau. A 9 heures, je suis devant mon ordinateur, j’ouvre Zoom pour donner mon premier cours, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre. Je me connecte, je dis bonjour à mon étudiante. Je n’ai pas d’émotions, aucune réaction. Ce missile est tombé sur une centrale électrique dans la banlieue de Kyiv, la rive gauche n’a presque plus d’électricité.          Dans l’après-midi, j’apprends que la femme tuée hier dans l’immeuble détruit du centre-ville est ma copine Vika. Elle était à six mois de grossesse. Avec son mari, ils ont été retrouvés enlacés. Et toujours ces pensées… ça aurait pu être mon immeuble, celui de ma mère, de mon père. Je contacte les gens qui s’occupent des ­funérailles de Vika pour savoir comment je peux aider et soutenir sa famille. Elle était caviste et sommelière. Je la voyais au Festival du vin et à sa cave. La dernière fois, c’était pour l’enterrement de vie de jeune fille de mon amie qui s’est mariée cet été, on avait ­organisé une dégustation. Je suis totalement dévastée.        Il vous reste 78.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/25/guerre-en-ukraine-je-suis-devant-mon-ordinateur-je-jette-un-il-au-ciel-bleu-et-d-un-coup-j-entends-un-sifflement-strident-je-vois-le-missile-passer-dans-le-cadre-de-ma-fenetre_6147292_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis devant mon ordinateur, je jette un \u0153il au ciel bleu et, d\u2019un coup, j\u2019entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fen\u00eatre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-25T19:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-25T19:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-26T05:57:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, Olga attend avec une impatience teint\u00e9e d\u2019angoisse la visite de sa s\u0153ur, qui a appris le terrible d\u00e9c\u00e8s d\u2019une amie dans le bombardement d\u2019un immeuble de la capitale. Pour la trente-cinqui\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/421/0/1144/572/1342/671/60/0/71fa106_235745-3295104.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  
