<FILE-date="2022/12/31/17">

<article-nb="2022/12/31/17-1">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Vatican           Benoît XVI et François, une insolite cohabitation entre deux papes      La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.          Par Cécile Chambraud et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le pape François, à droite, et le pape émérite Benoît XVI, à gauche, au Vatican, le 28 septembre 2014.  GREGORIO BORGIA / AP               Joseph Ratzinger, qui fut pape de 2005 à 2013 sous le nom de Benoît XVI, est mort samedi 31 décembre, au Vatican, à l’âge de 95 ans. C’est un communiqué de la salle de presse du Vatican qui a annoncé cette nouvelle, à laquelle le pape régnant avait déjà préparé les catholiques du monde entier. Mercredi matin, lors de l’audience générale qui se tient chaque semaine place Saint-Pierre, François avait demandé aux fidèles réunis d’avoir, pour son prédécesseur, « une prière spéciale (…) pour entretenir sa mémoire, car il est gravement malade ». Le service de presse du Vatican confirmait dans la foulée « l’aggravation, due à son âge avancé », de l’état de santé du premier pape retraité depuis le XIVe siècle.                            Lire aussi   Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                 Depuis sa renonciation, celui qui avait décidé de se faire appeler « pape émérite » continuait de vivre au Vatican, dans le monastère Mater Ecclesiæ, situé dans les jardins du Vatican. François s’était rendu à son chevet à la fin de l’audience générale, mercredi. Benoît XVI s’est éteint à 9 h 34 samedi matin. La veille, une messe avait été célébrée à la basilique Saint-Jean-de-Latran, à Rome, en son honneur.          Une configuration inédite          C’est la première fois de l’époque récente le plus haut représentant de l’Eglise catholique est appelé à porter en terre son prédécesseur. Jusqu’à présent, un pontife était inhumé avant l’élection de son successeur au terme d’un conclave qui réunit les cardinaux âgés de moins de 80 ans du monde entier, selon un rituel très codifié. La renonciation surprise de Benoît, le 11 février 2013, avait ipso facto ouvert la voie à cette configuration inédite, dans laquelle un homme en soutane blanche, signe distinctif du pontife romain, est conduit à enterrer un autre homme en blanc.          Le Vatican a annoncé, samedi à midi, que François présidera les obsèques de Benoît jeudi 5 janvier, à 9 h 30, place Saint-Pierre. Auparavant, à partir de lundi matin, les fidèles pourront se recueillir dans la basilique, où sera exposée la dépouille du pape défunt.          Si la démission du pape allemand avait frappé de stupeur les catholiques, elle a aussitôt été intégrée par François aux options qui s’offrent désormais à un pape. Lui-même a déclaré à plusieurs reprises qu’il n’excluait pas d’y recourir s’il sentait qu’il n’avait plus les moyens d’exercer pleinement sa charge. Dans un entretien publié le 18 décembre par le quotidien espagnol ABC, le pontife argentin a révélé qu’il avait même remis à son secrétaire d’Etat, au début de son pontificat, une lettre de renonciation « en cas d’empêchement pour raisons de santé ».        Il vous reste 58.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/benoit-xvi-et-francois-une-insolite-cohabitation-entre-deux-papes_6156193_3382.html"},"headline":"Beno\u00eet\u00a0XVI et Fran\u00e7ois, une insolite cohabitation entre deux papes","dateCreated":"2022-12-31T14:06:04+01:00","datePublished":"2022-12-31T14:06:04+01:00","dateModified":"2022-12-31T16:41:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"La renonciation du pontife allemand, en f\u00e9vrier\u00a02013, avait cr\u00e9\u00e9 un statut nouveau, celui de pape \u00e9m\u00e9rite. Toutefois, Beno\u00eet\u00a0XVI n\u2019est pas toujours parvenu \u00e0 rester dans l\u2019ombre de son successeur argentin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/109/0/3580/1790/1342/671/60/0/06181c2_cfebc8e4126048679e2dae02fb86cbac-0-689b437e4fea4109a12fc5a46d401ccc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-2">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Si un cortège de nouveautés s’invite traditionnellement le Jour de l’an, le cru 2023 est surtout marqué par la crise énergétique et l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Argent & Placements       Vie quotidienne           Passoires thermiques, timbres, smic, gaz, carburant : ce qui change le 1er janvier pour le budget des ménages      Si un cortège de nouveautés s’invite traditionnellement le Jour de l’an, le cru 2023 est surtout marqué par la crise énergétique et l’inflation.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Devant une borne de rechargement du passe Navigo, dans le métro parisien, en mars 2020.  HUGO PASSARELLO LUNA / HANS LUCAS VIA AFP               Pour les finances des particuliers, l’arrivée de la nouvelle année rime avec l’entrée en vigueur d’une ribambelle de mesures, de hausses de tarifs et de revalorisations. En 2023, elles porteront le sceau de la hausse des prix, en particulier de ceux du gaz et de l’électricité.          Logement et immobilier          Mesure emblématique de 2023, les logements très énergivores ne seront plus considérés comme « décents ». Leurs locataires pourront donc imposer des travaux au propriétaire. Dans un premier temps sont concernés les biens consommant plus de 450 kilowattheures (kWh) par mètre carré par an, pour les nouveaux contrats. Ce seuil évoluera ensuite à la baisse.          Autre nouveauté visant à inciter les bailleurs à se lancer dans des travaux : l’opération sera plus intéressante fiscalement, il sera possible de déduire de son revenu global jusqu’à 21 400 euros de travaux de rénovation énergétique, au lieu de 10 700 euros (c’est le mécanisme du « déficit foncier »).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passoires thermiques : quelles contraintes vont s’imposer aux propriétaires ?                 Attention, on ne pourra plus, en 2023, obtenir l’aide MaPrimeRénov’ pour acheter une chaudière à gaz, même à très haute performance énergétique.          Vous avez besoin d’un crédit immobilier ? Ce 1er janvier, le taux d’usure, soit le plafond auquel la banque peut prêter, augmente de nouveau. Il passe de 3,05 % à 3,57 % pour les crédits sur vingt ans ou plus ; un impact pour les emprunteurs, à double tranchant : les taux vont monter, mais cela devrait inciter les banques à prêter un peu plus volontiers – l’usure est en effet accusée de restreindre l’accès au crédit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : la façon de calculer le taux d’usure va-t-elle changer ?                 Vous comptez acheter un logement pour le louer ? La réduction d’impôt accordée dans le cadre du dispositif « Pinel » diminue, elle sera comprise entre 10,5 % et 17,5 % (selon la durée de location). Vous pourrez cependant bénéficier des anciens taux, de 12 % à 21 %, si le logement respecte certains critères de performance énergétique et de confort.          Travail et retraites          Le smic est revalorisé de 1,81 % au 1er janvier, portant le montant brut à 11,27 euros par heure ; et à 1 709,28 euros sur un mois. Les retraites de base augmentent de leur côté de 0,8 % (une grande partie de la revalorisation annuelle, 4 %, avait été accordée d’avance mi-2022). Dans la fonction publique, le forfait télétravail est relevé de 15 %, à 2,88 euros par jour (dans la limite de 253,44 euros par an).          Sur la fiche de paie, même si vous ne touchez pas le smic ou que votre salaire n’augmente pas, il faut s’attendre en janvier à de légères évolutions de salaire net, liées à des variations – à la hausse et à la baisse – des cotisations.        Il vous reste 74.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/12/31/passoires-thermiques-timbres-smic-gaz-carburant-ce-qui-change-le-1er-janvier-pour-le-budget-des-menages_6156161_1657007.html"},"headline":"Passoires thermiques, timbres, smic, gaz, carburant\u00a0: ce qui change le 1er\u00a0janvier pour le budget des m\u00e9nages","dateCreated":"2022-12-31T06:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-31T06:01:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Vie quotidienne"],"keywords":["Transports","Entreprises","Famille","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vie quotidienne","Logement","Immobilier","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Argent & Placements","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Si un cort\u00e8ge de nouveaut\u00e9s s\u2019invite traditionnellement le Jour de l\u2019an, le cru\u00a02023 est surtout marqu\u00e9 par la crise \u00e9nerg\u00e9tique et l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Blondel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/12000/6000/1342/671/60/0/c2dc5d0_1672331682749-080-hl-hpassarello-1045946.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie quotidienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-quotidienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-3">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le maire de la capitale a fait état samedi de la mort d’une personne après une série d’explosions survenues dans la capitale. La France a accordé l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit – Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                    Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon      Image de couverture :  Un homme devant le corps de sa femme, tuée lors de l’attaque russe à Kiev, le 31 décembre 2022.    Roman Hrytsyna / AP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Vendredi, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine. Le ministère de la défense britannique, Ben Wallace, a annoncé vendredi un don de plus de « 1 000 détecteurs de métaux Vallon » et « cent kits de désarmement de bombe », ou kits antiexplosion, pour « aider au nettoyage des champs de mines » et assurer la sécurité des « territoires récupérés, des habitations et des infrastructures ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales. Les comptes rendus du dialogue entre les deux hommes trahissent une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.La dernière source d’alimentation électrique de secours de la centrale de Zaporijia a été endommagée et déconnectée, annonce l’AIEA. L’étendue des dégâts n’est pas encore connue avec précision, mais des travaux de réparation sont d’ores et déjà en cours, précise le communiqué. La centrale, dont les six réacteurs sont à l’arrêt, « reçoit l’électricité dont elle a besoin pour le refroidissement des réacteurs (…) de la seule, désormais, source électrique encore opérationnelle (750 kilovolts) ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Lubmin, il y a de l’eau dans le gazoduc         Témoignages. « Rester ou repartir ?  » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France         Reportage. Comment l’Ukraine mène la bataille du rail : « Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite »         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Récit. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-31T15:54:32+00:00","coverageEndTime":"2023-01-01T03:54:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les bombardements russes sur plusieurs régions ont fait au moins un mort, à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-12-31T15:54:32+00:00"
,"endDate":"2023-01-01T03:54:32+00:00"
  L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb l\u2019invasion et les bombardements russes, a promis samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s de nouvelles frappes \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres villes, \u00e0 quelques heures du Nouvel An. \u00ab\u00a0Personne ne vous pardonnera la terreur. Personne au monde ne vous le pardonnera. L\u2019Ukraine ne pardonnera pas\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en russe sur Telegram, assurant que \u00ab\u00a0ceux qui ordonnent de telles frappes et ceux qui les ex\u00e9cutent ne seront pas graci\u00e9s, c\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, promet Volodymyr Zelensky apr\u00e8s les nouvelles attaque...","dateModified":"2022-12-31T16:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:44:06+00:00","articleBody":"           H\u00f4tel endommag\u00e9 par un missile russe, \u00e0 Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 A Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/62c94ef_1672494174623-116570.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:24:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont vis\u00e9 samedi plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine ainsi que Kiev, la capitale. Son maire, Vitali Klitschko, a fait \u00e9tat de la mort d\u2019une personne et de blessures pour une vingtaine d\u2019autres.                    D\u2019apr\u00e8s des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place, onze explosions ont retenti en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque russe contre des biens civils dans la capitale, une personne est morte, vingt ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\u00a0Quatorze victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, six ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par les m\u00e9decins sur place\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram. La fa\u00e7ade de l\u2019h\u00f4tel quatre-\u00e9toiles Alfavito a \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9e, les trottoirs avoisinants \u00e9taient couverts d\u2019\u00e9clats de verre provenant des fen\u00eatres du b\u00e2timent et du Palais national des arts. Les autorit\u00e9s ont diffus\u00e9 des images montrant l\u2019h\u00f4tel endommag\u00e9.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de viser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Le criminel de guerre Poutine \u201cc\u00e9l\u00e8bre\u201d le Nouvel An en tuant des gens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Les missiles russes ont \u00e9galement provoqu\u00e9 des destructions et des incendies \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, o\u00f9 au moins six bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, et \u00e0 Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, o\u00f9 on en d\u00e9nombre quatre. Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major ukrainien, Valeri Zaloujny, les forces russes ont tir\u00e9 vingt missiles de croisi\u00e8re, en particulier depuis des bombardiers strat\u00e9giques partis de la mer Caspienne, dont douze ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements russes dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, au moins un mort \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T15:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:04:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne et de blessures pour huit autres, dont un journaliste japonais, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale.          \u00ab\u00a0Selon les informations du moment, un homme \u00e2g\u00e9 est mort \u00e0 Kiev et sept autres [personnes] ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans deux explosions dans le ra\u00efon Solomiansky.\u00a0Une personne est dans un \u00e9tat extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et huit bless\u00e9s \u00e0 Kiev, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-31T13:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:29:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9, samedi pour ses v\u0153ux pour le Nouvel An, que la \u00ab\u00a0justesse morale et historique\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, en pleine offensive en Ukraine et en crise avec les Occidentaux. Selon M. Poutine, l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 forte d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nements vraiment d\u00e9cisifs et importants\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0jettent les bases (\u2026) de [la] v\u00e9ritable ind\u00e9pendance [de la Russie]\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           C\u2019est pour cela que nous nous battons aujourd\u2019hui, en prot\u00e9geant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entit\u00e9s constitutives de la Russie.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La justesse morale et historique est de notre c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, estime Vladimir Poutine dans ses v\u0153ux","dateModified":"2022-12-31T12:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:24:26+00:00","articleBody":"     Une dizaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev, rapportent des journalistes de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev\u00a0! Restez \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit quant \u00e0 lui Vitali Klitschko, maire de la capitale, sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions signal\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:17:48+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alarme ont retenti samedi de nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine, o\u00f9 les autorit\u00e9s redoutent de nouvelles frappes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine en \u00e9tat d\u2019alerte a\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-31T12:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T11:57:07+00:00","articleBody":"     La Cour nationale du droit d\u2019asile (CNDA) a fait savoir samedi, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle venait d\u2019accorder l\u2019asile \u00e0 des ressortissants ukrainiens originaires de r\u00e9gions situ\u00e9es au c\u0153ur du conflit arm\u00e9 avec la Russie \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia \u2013, conflit dont le degr\u00e9 de violence justifie, selon elle, \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019une protection internationale\u00a0\u00bb aux personnes concern\u00e9es. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de personnes concern\u00e9es.          La cour avait \u00e9t\u00e9 saisie de demandes de protection internationale par des ressortissants ukrainiens originaires de ces quatre r\u00e9gions, d\u00e9pos\u00e9es avant l\u2019offensive des troupes russes le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Ils ne b\u00e9n\u00e9ficiaient donc pas de la protection temporaire europ\u00e9enne accord\u00e9e aux Ukrainiens qui ont quitt\u00e9 leur pays apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit.          Elle a \u00ab\u00a0estim\u00e9 que les requ\u00e9rants ne pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 au titre de la convention de Gen\u00e8ve du 28\u00a0juillet\u00a01951\u00a0\u00bb, mais elle leur a accord\u00e9 \u00ab\u00a0le b\u00e9n\u00e9fice de la protection subsidiaire qui permet de prot\u00e9ger les civils en cas de situation de conflit arm\u00e9 international comme le conflit pr\u00e9valant dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb. La protection subsidiaire est une protection internationale fournie \u00e0 un demandeur d\u2019asile qui ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res pour devenir r\u00e9fugi\u00e9.          La CNDA a ainsi \u00ab\u00a0estim\u00e9 que ces demandeurs couraient un risque r\u00e9el de menace grave et individuelle contre leur vie ou leur personne en cas de retour dans leur r\u00e9gion et qu\u2019ils ne pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aucune protection effective des autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France accorde l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit","dateModified":"2022-12-31T12:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:37:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, la question de Keta de 10:13 s'adressait aux personnes du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, pas russes.    Raoul          Bonjour Raoul,          Effectivement, voici la r\u00e9ponse \u00e0 la question de Keta\u00a0:          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9\u00a0un d\u00e9cret\u00a0le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 sa prolongation plusieurs fois.          Le 16 novembre, la Verkhovna Rada de l\u2019Ukraine a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour quatre-vingt-dix jours.          Par cons\u00e9quent, depuis le d\u00e9but de la guerre, les hommes ukrainiens mobilisables \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon\u00a0une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T10:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce que la mobilisation en Ukraine est g\u00e9n\u00e9rale et ainsi tout les hommes en \u00e2ge de combattre sont form\u00e9s puis envoy\u00e9s au front ? \r\nEst ce que le d\u00e9ploiement des ces homme se fait par tranches d\u2019\u00e2ges ?    Keta          Bonjour Keta,          Moscou a mobilis\u00e9 300 000 r\u00e9servistes, des civils donc, pour stabiliser les fronts, car la Russie subit d\u2019importants revers militaires. Le 21 d\u00e9cembre, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5 million de soldats, soit 350 000 de plus que l\u2019objectif de 1,15 million fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt.          Il a \u00e9galement propos\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb\u00a0augmenter les \u00e2ges limites auxquels on est appel\u00e9 \u00e0 faire son service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30 ans \u2013 entre 18 ans et 27 ans actuellement.          Concernant leur \u00ab\u00a0formation\u00a0\u00bb, selon les premiers t\u00e9moignages recueillis par notre journaliste Emmanuel Grynszpan, il semblerait qu\u2019ils n\u2019en aient re\u00e7u aucune. Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T09:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:39:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, s\u2019est adress\u00e9 aux citoyens russes, dans une\u00a0allocution vid\u00e9o\u00a0vendredi 30\u00a0d\u00e9cembre, pour leur expliquer ce qui les attendait d\u00e8s le d\u00e9but de janvier.          \u00ab\u00a0Je sais de source s\u00fbre qu\u2019il vous reste environ une semaine pendant laquelle vous avez encore un tant soit peu le choix, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Reznikov, s\u2019exprimant en russe. D\u00e9but janvier, les autorit\u00e9s russes fermeront les fronti\u00e8res aux hommes, puis elles d\u00e9clareront la loi martiale et entameront une nouvelle vague de mobilisation. Les fronti\u00e8res seront \u00e9galement ferm\u00e9es en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 le 31 d\u00e9cembre \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Vous rendre ou mourir. C\u2019est le choix que vous devrez faire en 2023.\u00a0\u00bb                    Plus t\u00f4t le 30\u00a0d\u00e9cembre, Kyrylo Boudanov, chef de la direction du renseignement ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 dans une\u00a0interview\u00a0\u00e0 la BBC que la Russie pr\u00e9voyait une nouvelle vague de mobilisation \u00e0 partir du 5\u00a0janvier en raison du manque de main-d\u2019\u0153uvre.          Reznikov a \u00e9galement tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que cette derni\u00e8re vague de conscription \u00ab\u00a0concern[ait] les habitants des grandes villes russes\u00a0\u00bb.\u00a0Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 largement \u00e0 l\u2019abri des campagnes de mobilisation du Kremlin, alors que les minorit\u00e9s ethniques d\u2019autres r\u00e9gions russes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e, explique le journal en ligne ukrainien Kyiv Independant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une nouvelle vague de mobilisation\u00a0\u00bb en Russie dans une semaine, pr\u00e9vient le ministre de la d\u00e9fens...","dateModified":"2022-12-31T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:20:44+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a dit vendredi avoir repouss\u00e9 une attaque nocturne de drones explosifs men\u00e9e par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par les Russes, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne. Celle-ci a assur\u00e9 avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 vendredi un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000\u00a0d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations et des infrastructures\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discut\u00e9 vendredi lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et de P\u00e9kin aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. Les comptes rendus des \u00e9changes entre les deux hommes trahissent une diff\u00e9rence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.          La derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique de secours de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e, annonce l\u2019AIEA. L\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019est pas encore connue avec pr\u00e9cision, mais des travaux de r\u00e9paration sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en cours, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La centrale, dont les six r\u00e9acteurs sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00ab\u00a0re\u00e7oit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont elle a besoin pour le refroidissement des r\u00e9acteurs (\u2026)\u00a0de la seule, d\u00e9sormais, source \u00e9lectrique encore op\u00e9rationnelle (750\u00a0kilovolts)\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 31 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-31T09:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:19:35+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-31T05:19:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/31/17-4">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les sept journalistes cinéma reviennent sur les longs-métrages qui les ont le plus marqués cette année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Spectacles               Design               Père Noël                                                 LES FILMS DU LOSANGE                        Culture       Le Noël du « Monde »         « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022   Par Véronique Cauhapé, Maroussia Dubreuil, Clarisse Fabre, Murielle Joudet, Mathieu Macheret, Jacques Mandelbaum et Jean-François Rauger   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 23h47     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      SélectionLes sept journalistes cinéma reviennent sur les longs-métrages qui les ont le plus marqués cette année.                Marquée par la baisse de fréquentation des salles et par l’essor sans cesse croissant des plates-formes de streaming, l’offre cinématographique de 2022 s’est révélée pleine de belles surprises. Les sept critiques du Monde livrent leurs coups de cœur, parmi lequels se distinguent Pacifiction. Tourment sur les îles, d’Albert Serra, avec Benoît Magimel (cité dans trois sélections) ; Armageddon Time, de James Gray ; Licorice Pizza, de Paul Thomas Anderson ; Viens je t’emmène, d’Alain Guiraudie (tous trois mentionnés à deux reprises).          La sélection de Véronique Cauhapé          1. Armageddon Time, de James Gray          2. Viens je t’emmène, d’Alain Guiraudie          3. La Nuit du 12, de Dominik Moll          4. A plein temps, d’Eric Gravel          5. Ma famille afghane, de Michaela Pavlatova                              Paul Graff (Michael Banks Repeta) et Esther Graff (Anne Hathaway) dans « Armageddon Time », de James Gray.  ANNE JOYCE/FOCUS FEATURES               La baisse de fréquentation des salles a donné au cinéma, cette année, quelques sueurs froides et suscité pas mal d’analyses. Des sévères (visant le modèle français), des plus mesurées (prenant en compte notamment la conjoncture difficile de l’après-pandémie) et des pessimistes (à deux doigts d’annoncer la victoire des plates-formes).          Le cinéma n’a cependant pas eu à rougir de sa production 2022, qui nous a offert de grands et beaux films. Puisqu’il ne faut en retenir que cinq, citons le retour en enfance (et l’abandon des illusions) dans le New York des années 1980 de James Gray (Armageddon Time) et la comédie d’Alain Guiraudie qui, dans Viens je t’emmène, nous a baladés à Clermont-Ferrand, histoire de nous faire visiter nos névroses paranoïaques et sécuritaires.          Il y eut aussi cette escale, sombre et froide, à Saint-Jean-de-Maurienne (Savoie) : paysage de montagnes, d’à-pics et de pentes raides où un meurtre fut commis, ouvrant un précipice (« Qu’est-ce qui cloche entre les hommes et les femmes ? »), dans La Nuit du 12, de Dominik Moll. Une héroïne du quotidien nous a, quant à elle, laissés à bout de souffle dans sa course folle et répétitive entre Paris et la banlieue (A plein temps, d’Eric Gravel).          Pendant qu’une autre, ayant quitté Prague pour suivre et épouser un jeune étudiant d’origine afghane à Kaboul, s’essoufflait sur les chemins hostiles de l’Afghanistan (Ma famille afghane, de Michaela Pavlatova).          La sélection de Maroussia Dubreuil          1. How to Save a Dead Friend, de Marusya Syroechkovskaya          2. Flee, de Jonas Poher Rasmussen          3. L’Innocent, de Louis Garrel          4. Le Lycéen, de Christophe Honoré          5. Les Amandiers, de Valeria Bruni Tedeschi                              Kimi et Marusya dans « How to Save a Dead Friend », de Marusya Syroechkovskaya.  DOCS VOSTOK               Cette année, les cinéastes ont pour beaucoup retracé leur adolescence comme un espace d’utopie perpétuellement menacé par la mort. How to Save a Dead Friend pourrait résumer ce top 5 si tant est que la jeunesse est ce bon ami qui nous a laissés grandir loin de lui.        Il vous reste 77.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/30/pacifiction-armageddon-time-licorice-pizza-les-films-preferes-des-critiques-du-monde-en-2022_6156117_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pacifiction\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Armageddon Time\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Licorice Pizza\u00a0\u00bb\u2026 Les films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des critiques du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb en\u00a02022","dateCreated":"2022-12-30T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-30T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-30T23:47:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","Les envies du Monde","Culture"],"description":"Les sept journalistes cin\u00e9ma reviennent sur les longs-m\u00e9trages qui les ont le plus marqu\u00e9s cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
,{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
,{"@type":"Person","name":"Murielle Joudet"}
,{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/0/149/1340/670/1342/671/60/0/6a9c8d9_1667913310503-3242323-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le No\u00ebl du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-noel-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-5">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Une fois par mois, « La Matinale » vous propose un retour sur l’actualité en illustrations, signées par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publiées en « une » du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Débats       Dessins           « Qatargate », Covid-19, répression en Iran... Le mois de décembre en dessins      Une fois par mois, « La Matinale » vous propose un retour sur l’actualité en illustrations, signées par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publiées en « une » du « Monde ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 7 décembre 2022, signé par le dessinateur suisse Herrmann.  HERRMANN                 L’actualité du mois de décembre a notamment été marquée par l’affaire de corruption du « Qatargate » au Parlement européen, la répression sanglante en Iran ou la sortie brutale de la stratégie zéro Covid en Chine. « La Matinale » vous propose un tour d’horizon en dix dessins, chacun sur un thème.            « Qatargate » au Parlement européen                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 16 décembre 2022, signé par le dessinateur suisse Chappatte.  CHAPPATTE                 Depuis le 9 décembre, le Parlement européen vit au rythme du « Qatargate », qui voit certains de ses membres soupçonnés d’avoir défendu les intérêts du Qatar contre d’importantes sommes d’argent. Parmi la demi-douzaine de protagonistes épinglés, la Grecque Eva Kaili, démise de sa fonction de vice-présidente de l’Assemblée législative communautaire et placée en détention provisoire.            Guerre en Ukraine                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 9 décembre 2022, signé par le dessinateur suisse Chappatte.  CHAPPATTE                 Le président russe, Vladimir Poutine, a assuré, le 8 décembre, que son pays allait poursuivre ses frappes contre les infrastructures énergétiques ukrainiennes, dont les précédentes salves ont provoqué des coupures d’électricité et d’eau massives, alors que les températures sont hivernales.            Neuvième vague de Covid-19 en France                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 2 décembre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 Après une accalmie d’après-rentrée, l’épidémie de Covid-19 est repartie à la hausse fin novembre, amenant le ministre de la santé, François Braun, à lancer sur BFM-TV un « appel solennel à la vaccination », alors que la campagne de la quatrième dose patine. Mi-décembre, le seuil des 160 000 morts liées au Covid-19 a été franchi en France.            Répression en Iran                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 15 décembre 2022, signé par le dessinateur équatorien Bonil.  BONIL                 Le régime iranien a franchi un nouveau cap dans la répression : deux jeunes manifestants qui avaient pris part au soulèvement de protestation après la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, ont été condamnés pour « inimitié à l’égard de Dieu » et pendus. Plusieurs autres contestataires se trouvent dans le couloir de la mort.            Sortie de la stratégie zéro Covid en Chine                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 6 décembre 2022, signé par le dessinateur néerlandais Tjeerd Royaards.  TJEERD ROYAARDS                 Pékin a fini par écouter la colère de la rue. Le 1er décembre, la Chine a annoncé des assouplissements dans la lutte contre l’épidémie de Covid-19, après presque trois ans de restrictions draconiennes. Mais la sortie de la stratégie zéro Covid, brutale, a provoqué une explosion du nombre de contaminations, dans un pays où la couverture vaccinale est faible, faisant redouter une lourde mortalité et suscitant l’inquiétude dans les pays de destination des voyageurs chinois.            Les Bleus touchés par un mystérieux virus                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 14 décembre 2022, signé par le dessinateur brésilien Amorim.  AMORIM                 Dans la dernière ligne droite de la Coupe du monde, l’équipe de France de football a dû composer avec « un syndrome viral » qui a mis sur le flanc plusieurs de ses joueurs : Dayot Upamecano et Adrien Rabiot ont ainsi dû déclarer forfait pour la demi-finale face au Maroc (2-0), puis Raphaël Varane, Ibrahima Konaté et Kingsley Coman ont longtemps été incertains pour la finale perdue face à l’Argentine (3-3, 2-4 aux tirs au but), dimanche 18 décembre.            Réchauffement climatique                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 1er décembre 2022, signé par la dessinatrice et le dessinateur français Plop & KanKr.  PLOP & KANKR                 L’année 2022 est l’année la plus chaude jamais mesurée en France depuis le début des relevés, en 1900, a annoncé Météo-France, qui estime qu’elle est le « symptôme du changement climatique ». Quelles que soient les températures enregistrées en décembre, sur l’ensemble de l’année, le thermomètre devrait déjà atteindre au moins 14,2 °C en moyenne. Et la dernière journée de 2022 s’annonce « excessivement chaude ». Il pourrait faire 23 °C à Dax (Landes), dans le Sud-Ouest, et 16 °C à Paris...            Cyberattaques dans les hôpitaux                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 8 décembre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 Après celui de Corbeil-Essonnes, qui avait vu son fonctionnement perturbé pendant plusieurs semaines, l’hôpital de Versailles a été visé à son tour, dimanche 4 décembre, par une tentative de piratage informatique. Le parquet de Paris a ouvert une enquête préliminaire pour tentative d’extorsion, accès et maintien dans un système numérique mis en œuvre par l’Etat, introduction de données et entrave à ce système, le tout en bande organisée.            Préservatifs gratuits                           Dessin paru en « une » du « Monde » daté du 13 décembre 2022, signé par le dessinateur français Urbs.  URBS                 La gratuité du préservatif en pharmacie sera étendue aux mineurs, a précisé, le 9 décembre, Emmanuel Macron, qui avait annoncé la veille le lancement de cette mesure pour les 18-25 ans à partir de janvier 2023.              Retrouvez tous les dessins parus en « une » du Monde ici.                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/31/qatargate-covid-19-repression-en-iran-le-mois-de-decembre-en-dessins_6156154_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb, Covid-19, r\u00e9pression en Iran... Le mois de d\u00e9cembre en dessins","dateCreated":"2022-12-31T05:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-31T05:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Dessins"],"keywords":["D\u00e9bats","Dessins"],"description":"Une fois par mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose un retour sur l\u2019actualit\u00e9 en illustrations, sign\u00e9es par des membres du collectif international de dessinateurs Cartooning for Peace et publi\u00e9es en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/473/0/3307/1653/1342/671/60/0/9de4c9d_1670282609742-1207iran.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Dessins","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dessins/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-6">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Trois jours après la mort du Brésilien Pelé, légende du football, les hommages et les déclarations sont nombreux ce week-end dans les principaux championnats nationaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Mort de Pelé           Après la mort de Pelé, de nombreux hommages sur les terrains à travers l’Europe      Trois jours après la mort du Brésilien Pelé, légende du football, les hommages et les déclarations sont nombreux ce week-end dans les principaux championnats nationaux.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h06, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les joueurs de Manchester United et Wolverhampton observent une minute de silence en hommage au légendaire footballeur Pelé au stade Molineux, à Wolverhampton, le 31 décembre 2022.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Alors que le Brésil observe, samedi 31 décembre, son troisième jour de deuil national après la mort du légendaire Pelé, les principaux championnats de foot européens lui rendent hommage ce week-end.            En France, une minute d’applaudissements est organisée avant les coups d’envoi des rencontres des championnats de Ligue 1 et de Ligue 2 de vendredi à lundi, à la demande de la Ligue de football professionnel (LFP). Une photo de Pelé avec le trophée de la Coupe du monde remporté par le Brésil en 1970 sera diffusée sur les écrans géants des stades, a précisé la LFP.                 A Marseille jeudi soir, avant le match entre l’OM et Toulouse (6-1), les 60 000 spectateurs du stade Vélodrome se sont levés à la demande du speaker du stade et ont applaudi pendant une bonne minute, tout en scandant le nom de Pelé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Pelé, un dernier retour à Santos, la ville où il a construit sa légende de footballeur                   En Espagne, une minute de silence est respectée avant chaque match de la quinzième journée de championnat, de jeudi à samedi soir. Jeudi soir, l’Atlético de Madrid et Elche ont ainsi été les premiers à respecter cette mesure, et les joueurs se sont placés autour du rond central avant le coup d’envoi. Antoine Griezmann et ses coéquipiers ont disputé la rencontre avec un brassard noir autour du bras.            Brassard noir et applaudissements            En Angleterre, une minute d’applaudissements est prévue avant les matchs de la dix-huitième journée de Premier League. Joueurs et arbitres porteront un brassard noir et une photo de Pelé sera diffusée sur les écrans des stades.                Il s’agit de la photo en noir et blanc prise avec le club de Santos avant la demi-finale du tournoi de Paris disputée contre le Racing Club de France, au Parc des Princes, le 13 juin 1961, a précisé le service de presse de la Premier League à l’AFP.            En Italie, une minute de silence sera observée dans les stades le 4 janvier, lors de la prochaine journée de Serie A, a annoncé vendredi la fédération italienne de football, la FIGC.                             Lire aussi :  La mort du « roi Pelé », légende du football mondial                   Plusieurs personnalités du football européen ont évoqué la mémoire de Pelé. Selon le manager d’Arsenal, l’Espagnol Mikel Arteta, Pelé « a changé la dimension du football mondial car il pouvait tout faire ». Pour son homologue de Tottenham, l’Italien Antonio Conte, « ce qu’il faisait avec le ballon dans certaines situations était incroyable ». Denis Law, ancien buteur de Manchester United, estime que « Pelé était un footballeur incroyable, il avait du style, de la grâce, du flair et rendait tout facile. (…) Plus que tout, c’était un homme bien, avec une grande aura et un sourire fantastique. »                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                  Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/31/apres-la-mort-de-pele-de-nombreux-hommages-sur-les-terrains-a-travers-l-europe_6156199_3242.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort de Pel\u00e9, de nombreux hommages sur les terrains \u00e0 travers l\u2019Europe","dateCreated":"2022-12-31T16:06:20+01:00","datePublished":"2022-12-31T16:06:20+01:00","dateModified":"2022-12-31T17:15:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Mort de Pel\u00e9"],"keywords":["Mort de Pel\u00e9","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Trois jours apr\u00e8s la mort du Br\u00e9silien Pel\u00e9, l\u00e9gende du football, les hommages et les d\u00e9clarations sont nombreux ce week-end dans les principaux championnats nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/465/0/5577/2788/1342/671/60/0/2ebb32e_5107766-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mort de Pel\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-pele/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-7">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Après l’Italie et l’Espagne, et faute de stratégie européenne, la France a opté à son tour pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à l’explosion des cas en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             International       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la France impose un test obligatoire à partir du 5 janvier pour les voyageurs en provenance de Chine      Après l’Italie et l’Espagne, et faute de stratégie européenne, la France a opté à son tour pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à l’explosion des cas en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’aéroport international de Pékin, le 29 décembre 2022.  NOEL CELIS / AFP                 La présentation avant l’embarquement d’un test de dépistage du Covid-19 négatif de moins de quarante-huit heures deviendra obligatoire le 5 janvier pour les voyageurs de plus de 11 ans souhaitant se rendre en France en provenance de Chine, peut-on lire dans un décret paru samedi 31 décembre au Journal officiel.            « Des tests aléatoires facultatifs » seront toutefois réalisés dès le 1er janvier à l’arrivée sur le sol national, et les voyageurs devront « s’isoler en cas de résultat positif », dit-il dans ce décret qui précise les décisions annoncées la veille. Ces mesures, qui comprennent également le port du masque obligatoire pendant le vol, resteront en vigueur jusqu’au 31 janvier.                 Après l’Italie et l’Espagne, la France a opté à son tour vendredi pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à la forte hausse des contaminations en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’Europe sans stratégie commune face aux voyageurs en provenance de Chine                   Les Etats-membres de l’Union européenne (UE) ne sont pas parvenus à s’entendre sur une stratégie commune. Le gouvernement français se dit toujours favorable à une approche « concertée », mais assure qu’il fallait « prendre des mesures pour protéger les Français sans attendre une décision européenne ».            « Besoin de cohérence »            Du côté de la communauté scientifique, on préconise la mise en œuvre sans tarder de mesures sanitaires afin d’éviter un effet domino. Dans le Journal du dimanche, Yazdan Yazdanpanah, directeur de l’Agence de recherche sur les maladies émergentes, regrette ces mesures en ordre dispersé. « Nous avons besoin de cohérence », car « la cohérence permet l’acceptabilité » dans la population, souligne-t-il.            Outre les contrôles, le gouvernement a invité les personnes résidant en France à reporter leur vol à destination de la Chine pour des motifs non impérieux. Selon le ministère de la santé, la situation épidémique en Chine est suffisamment « sérieuse » pour justifier ces mesures. L’exécutif mentionne notamment un « risque important de circulation intense du virus » avec les « flux massifs » qui vont accompagner les célébrations du Nouvel An chinois puis la réouverture des frontières, le 8 janvier.            Le ministère des transports s’attend à une reprise des vols à destination de la France dans les prochains jours. Jusqu’ici, les flux restaient limités à une dizaine de rotations par semaine, représentant environ trois mille passagers, tous à destination de l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle.                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du zéro Covid à la brusque levée des restrictions, trois ans de gestion sanitaire abrupte par la Chine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/covid-19-test-obligatoire-a-partir-du-5-janvier-pour-les-voyageurs-en-provenance-de-chine_6156188_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la France impose un test obligatoire \u00e0 partir du 5\u00a0janvier pour les voyageurs en provenance de Chine","dateCreated":"2022-12-31T12:17:38+01:00","datePublished":"2022-12-31T12:17:38+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:24:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Italie et l\u2019Espagne, et faute de strat\u00e9gie europ\u00e9enne, la France a opt\u00e9 \u00e0 son tour pour le renforcement des contr\u00f4les afin de limiter les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019explosion des cas en Chine depuis l\u2019arr\u00eat de la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/475/0/5705/2852/1342/671/60/0/7b6dbf2_5095400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-8">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Euro féminin, Ligue des champions, Coupe du monde, Ligue 1 ou Premier League… Est-ce que vous vous souvenez de quelques-uns des événements qui ont marqué l’année ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Offrir Le Monde                             Sport       Football           Quiz : avez-vous bien suivi l’actualité du football en 2022 ?      Euro féminin, Ligue des champions, Coupe du monde, Ligue 1 ou Premier League… Est-ce que vous vous souvenez de quelques-uns des événements qui ont marqué l’année ?          Par Service Sports         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         



Chargement du quiz...




    var dataquiz = [
  {
    "description": "",
    "question": "D\u00e9but mai, l\u2019UEFA a renforc\u00e9 ses sanctions contre la Russie, \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, et a exclu le pays de l\u2019Euro f\u00e9minin de football. Quelle \u00e9quipe a pris sa place ?",
    "choices": [
      "Portugal",
      "Irlande du Nord",
      "Suisse",
      "Italie"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Le Portugal, qui avait été éliminé par la Russie lors des barrages, a été repêché le 2 mai 2022 après l'exclusion des Russes.",
Le Portugal, qui avait été éliminé par la Russie lors des barrages, a été repêché le 2 mai 2022 après l'exclusion des Russes.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 1,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Erik Lamela a remport\u00e9, en janvier 2022, le prix Puskas, qui r\u00e9compense le plus beau but de la saison pass\u00e9e. Mais qu\u2019est-ce que son but avait de si sp\u00e9cial ?",
    "choices": [
      "C\u2019\u00e9tait une frappe du milieu de terrain",
      "Il a dribbl\u00e9 huit joueurs adverses",
      "Il a touch\u00e9 les trois montants",
      "Il l\u2019a marqu\u00e9 avec un coup du foulard"
    ],
    "bonnereponse": 3,
Quelques années après avoir inscrit un but similaire en Ligue Europa, le joueur de Tottenham a remis ça dans le derby contre Arsenal, en mars 2021. Sur une remise du Brésilien Lucas, l'Argentin a frappé le ballon avec son pied gauche derrière sa jambe d'appui. Son tir est passé entre les jambes de Thomas Partey, avant de trouver le petit filet opposé.",
Quelques années après avoir inscrit un but similaire en Ligue Europa, le joueur de Tottenham a remis ça dans le derby contre Arsenal, en mars 2021. Sur une remise du Brésilien Lucas, l'Argentin a frappé le ballon avec son pied gauche derrière sa jambe d'appui. Son tir est passé entre les jambes de Thomas Partey, avant de trouver le petit filet opposé.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 2,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "L\u2019agent Mino Raiola est mort le 30 avril 2022. Quel m\u00e9tier exer\u00e7ait-il avant de devenir un acteur incontournable du march\u00e9 des transferts dans le football ?",
    "choices": [
      "Banquier",
      "Entra\u00eeneur",
      "Employ\u00e9 d\u2019une pizzeria",
      "Propri\u00e9taire de bo\u00eete de nuit"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Mino Raiola aidait à la plonge et au service dans le Ristorante Napoli de sa famille à Haarlem, aux Pays-Bas, où ses parents se sont installés lorsqu'il n'avait qu'un an. C'est là où il a rencontré les dirigeants du HFC Haarlem, club dont il est ensuite devenu directeur sportif avant de nourrir d'autres ambitions.",
Mino Raiola aidait à la plonge et au service dans le Ristorante Napoli de sa famille à Haarlem, aux Pays-Bas, où ses parents se sont installés lorsqu'il n'avait qu'un an. C'est là où il a rencontré les dirigeants du HFC Haarlem, club dont il est ensuite devenu directeur sportif avant de nourrir d'autres ambitions.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 3,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Le Toulouse FC a fait son retour dans l\u2019\u00e9lite au d\u00e9but de la saison 2022-23. Sa remont\u00e9e a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e \u00e0 trois journ\u00e9es de la fin de la Ligue 2, lors du match contre quelle \u00e9quipe ?",
    "choices": [
      "Ajaccio",
      "Auxerre",
      "Caen",
      "Niort"
    ],
    "bonnereponse": 3,
La victoire face à Niort (2-0) avait permis au Téfécé de s'assurer de terminer à l'une des deux premières places de la Ligue 2, synonyme de retour en première division.",
La victoire face à Niort (2-0) avait permis au Téfécé de s'assurer de terminer à l'une des deux premières places de la Ligue 2, synonyme de retour en première division.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 4,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qui sont les deux joueuses qui ont marqu\u00e9 le plus de buts (ex-aequo) lors de l\u2019Euro f\u00e9minin de football ?",
    "choices": [
      "Beth Mead et Alessia Russo",
      "Alessia Russo et Lina Magull",
      "Lina Magull et Alexandra Popp",
      "Alexandra Popp et Beth Mead"
    ],
    "bonnereponse": 3,
L'Allemande Alexandra Popp et l'Anglaise Beth Mead ont toutes les deux inscrit six buts pendant la compétition, mais aucun pendant la finale qui voyait s'affronter les deux équipes et remportée par les Three Lionesses (2-1).",
L'Allemande Alexandra Popp et l'Anglaise Beth Mead ont toutes les deux inscrit six buts pendant la compétition, mais aucun pendant la finale qui voyait s'affronter les deux équipes et remportée par les Three Lionesses (2-1).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 5,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Le Real Madrid a remport\u00e9 la Ligue des champions contre Liverpool gr\u00e2ce \u00e0 un but de Vinicius. Avec ce succ\u00e8s, combien de fois les Madril\u00e8nes ont-ils remport\u00e9 la plus prestigieuse des comp\u00e9titions europ\u00e9ennes ?",
    "choices": [
      "11",
      "12",
      "13",
      "14"
    ],
    "bonnereponse": 3,
Les Madrilènes détiennent le record de victoires, loin devant l'AC Milan (sept titres). Le club espagnol a même remporté cinq des neuf dernières éditions (2014, 2016, 2017, 2018, 2022).",
Les Madrilènes détiennent le record de victoires, loin devant l'AC Milan (sept titres). Le club espagnol a même remporté cinq des neuf dernières éditions (2014, 2016, 2017, 2018, 2022).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 6,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Alexia Putellas a remport\u00e9 le Ballon d\u2019or f\u00e9minin pour la deuxi\u00e8me fois cons\u00e9cutive. Qui a termin\u00e9 troisi\u00e8me, l\u00e0 aussi pour la deuxi\u00e8me fois d\u2019affil\u00e9e ?",
    "choices": [
      "Alex Morgan",
      "Samantha Kerr",
      "Jennifer Hermoso",
      "Beth Mead"
    ],
    "bonnereponse": 1,
L'attaquante australienne de 29 ans, qui évolue depuis 2019 à Chelsea, est devenue la joueuse la mieux payée du monde avec un salaire avoisinant les 480 000 euros brut par an. ",
L'attaquante australienne de 29 ans, qui évolue depuis 2019 à Chelsea, est devenue la joueuse la mieux payée du monde avec un salaire avoisinant les 480 000 euros brut par an. ",
    "indice": "",
    "rowNumber": 7,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "En mai, Jake Daniels est devenu le premier joueur professionnel anglais en activit\u00e9 depuis 1990 \u00e0 faire son coming out. Dans quel club \u00e9volue-t-il ?",
    "choices": [
      "Blackpool",
      "Swansea",
      "Wigan",
      "Middlesbrough"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Avant lui, seul un autre joueur anglais avait révélé son homosexualité : Justin Fashanu, en 1990 donc. L'attaquant avait alors été victime d'une campagne homophobe de la part des fans mais aussi du milieu sportif en général.",
Avant lui, seul un autre joueur anglais avait révélé son homosexualité : Justin Fashanu, en 1990 donc. L'attaquant avait alors été victime d'une campagne homophobe de la part des fans mais aussi du milieu sportif en général.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 8,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel transfert a \u00e9t\u00e9 le plus on\u00e9reux \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 ?",
    "choices": [
      "Aur\u00e9lien Tchouameni, de Monaco au Real Madrid",
      "Erling Haaland, du Borussia Dortmund \u00e0 Manchester City",
      "Antony, de l\u2019Ajax Amsterdam \u00e0 Manchester United",
      "Richarlison, d\u2019Everton \u00e0 Tottenham"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Recruté pour 95 millions d'euros (+ 5 millions d'euros de bonus) en provenance de l'Ajax Amsterdam, Antony est devenu le deuxième transfert le plus cher de l'histoire de Manchester United derrière Paul Pogba, recruté en 2016 pour 105 millions d'euros.",
Recruté pour 95 millions d'euros (+ 5 millions d'euros de bonus) en provenance de l'Ajax Amsterdam, Antony est devenu le deuxième transfert le plus cher de l'histoire de Manchester United derrière Paul Pogba, recruté en 2016 pour 105 millions d'euros.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 9,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Walid Regragui, le s\u00e9lectionneur du Maroc, est n\u00e9 dans l\u2019Essonne et a fait une bonne partie de sa carri\u00e8re dans l'Hexagone. Par lequel de ces clubs n\u2019est-il pas pass\u00e9 ?",
    "choices": [
      "Toulouse FC",
      "AC Ajaccio",
      "Angers SCO",
      "Dijon FCO"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Si le technicien des Lions de l'Atlas n'est pas passé par le club angevin, deux de ses hommes très en vue lors du Mondial au Qatar, Sofiane Boufal et Azzedine Ounahi, y évoluent cette saison.",
Si le technicien des Lions de l'Atlas n'est pas passé par le club angevin, deux de ses hommes très en vue lors du Mondial au Qatar, Sofiane Boufal et Azzedine Ounahi, y évoluent cette saison.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 10,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "St\u00e9phanie Frappart est devenue la premi\u00e8re femme \u00e0 arbitrer un match de la Coupe du monde masculine, le 1er novembre. En plus de la Fran\u00e7aise, combien d\u2019autres femmes \u00e9taient retenues parmi les arbitres de champ du Mondial qatari ?",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "bonnereponse": 0,
En plus de Stéphanie Frappart, qui a arbitré le match de groupes opposant l'Allemagne au Costa Rica, deux autres femmes faisaient partie des trente-six arbitres centraux au Qatar : la Rwandaise Salima Mukansanga et la Japonaise Yoshimi Yamashita.",
En plus de Stéphanie Frappart, qui a arbitré le match de groupes opposant l'Allemagne au Costa Rica, deux autres femmes faisaient partie des trente-six arbitres centraux au Qatar : la Rwandaise Salima Mukansanga et la Japonaise Yoshimi Yamashita.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 11,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Quel club russe aurait d\u00fb disputer les phases de groupes de la Ligue des champions 2022-23 ?",
    "choices": [
      "CSKA Moscou",
      "Z\u00e9nith Saint-P\u00e9tersbourg",
      "Rubin Kazan",
      "Spartak Moscou"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Le 2 mai, l'UEFA a exclu les formations russes des compétitions interclubs (Ligue des champions, Ligue Europa, Ligue Europa Conférence) en réponse à l'invasion de l'Ukraine par les troupes du Kremlin, privant de fait le Zénith Saint-Pétersbourg, sacré champion de Russie 2022, de son billet direct pour la phase de poules de la C1.",
Le 2 mai, l'UEFA a exclu les formations russes des compétitions interclubs (Ligue des champions, Ligue Europa, Ligue Europa Conférence) en réponse à l'invasion de l'Ukraine par les troupes du Kremlin, privant de fait le Zénith Saint-Pétersbourg, sacré champion de Russie 2022, de son billet direct pour la phase de poules de la C1.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 12,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "L\u2019Olympique lyonnais a remport\u00e9 son huiti\u00e8me titre en Ligue des champions f\u00e9minine au d\u00e9triment du FC Barcelone. Quelle \u00e9quipe les Catalanes avaient-elles battues pour se hisser en finale de la comp\u00e9tition ?",
    "choices": [
      "Paris Saint-Germain",
      "Arsenal WFC",
      "WfL Wolfsburg",
      "Real Madrid"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Les équipières d'Alexia Putellas ont pris le meilleur sur les Allemandes (victoire 5-1 au match aller ; défaite 2-0 au match retour). Les Lyonnaises, elles, avaient douché les espoirs des Parisiennes (deux victoires : 3-2 et 2-1).",
Les équipières d'Alexia Putellas ont pris le meilleur sur les Allemandes (victoire 5-1 au match aller ; défaite 2-0 au match retour). Les Lyonnaises, elles, avaient douché les espoirs des Parisiennes (deux victoires : 3-2 et 2-1).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 13,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Bordeaux a \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la saison 2021-2022. La derni\u00e8re fois que le club n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9lite sportive, c\u2019\u00e9tait lors de la saison 1991-1992. Quels sont les deux seuls clubs qui se trouvaient d\u00e9j\u00e0 en premi\u00e8re division \u00e0 l\u2019\u00e9poque et qui n\u2019ont pas quitt\u00e9 la Ligue 1 depuis ?",
    "choices": [
      "Lyon et Paris",
      "Rennes et Paris",
      "Rennes et Marseille",
      "Lille et Paris"
    ],
    "bonnereponse": 0,
L'Olympique lyonnais a retrouvé la première division française en 1989 et n'est pas descendu depuis. De son côté, le Paris Saint-Germain est présent dans l'élite depuis 1974.",
L'Olympique lyonnais a retrouvé la première division française en 1989 et n'est pas descendu depuis. De son côté, le Paris Saint-Germain est présent dans l'élite depuis 1974.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 14,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Qui a re\u00e7u le Soulier d\u2019or, ce troph\u00e9e qui r\u00e9compense le meilleur buteur d\u2019Europe en championnat sur une saison sportive ?",
    "choices": [
      "Karim Benzema",
      "Robert Lewandowski",
      "Kylian Mbapp\u00e9",
      "Erling Haaland"
    ],
    "bonnereponse": 1,
Si Karim Benzema a remporté le Ballon d'or, le Polonais a, lui, reçu son deuxième Soulier d'or consécutif. Avec 35 réalisations en 34 matchs, l'ancien buteur du Bayern Munich, transféré au FC Barcelone cet été, devance Kylian Mbappé (28 buts en 35 matchs).",
Si Karim Benzema a remporté le Ballon d'or, le Polonais a, lui, reçu son deuxième Soulier d'or consécutif. Avec 35 réalisations en 34 matchs, l'ancien buteur du Bayern Munich, transféré au FC Barcelone cet été, devance Kylian Mbappé (28 buts en 35 matchs).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 15,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Dans les cinq grands championnats europ\u00e9ens (Allemagne, Angleterre, Espagne, France et Italie), treize joueurs ont marqu\u00e9 deux fois contre leur camp lors de la saison pass\u00e9e. Mais parmi eux, qui a pass\u00e9 le moins de temps sur le terrain ?",
    "choices": [
      "Jamaal Lascelles (Newcastle)",
      "Marcelo (Lyon puis Bordeaux)",
      "Ardian Ismajli (Empoli)",
      "Mouctar Diakhaby (Valence)"
    ],
    "bonnereponse": 1,
L'ancien défenseur de l'OL puis de Bordeaux arrive en tête avec deux buts contre-son-camp inscrits (un contre chacune de ses deux équipes) en 1 082 minutes passées sur le terrain (13 matchs). Il devance le défenseur d'Empoli, Ardian Ismajli, qui a réalisé la même performance en 1 265 minutes (20 matchs).",
L'ancien défenseur de l'OL puis de Bordeaux arrive en tête avec deux buts contre-son-camp inscrits (un contre chacune de ses deux équipes) en 1 082 minutes passées sur le terrain (13 matchs). Il devance le défenseur d'Empoli, Ardian Ismajli, qui a réalisé la même performance en 1 265 minutes (20 matchs).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 16,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "La Ligue Europa Conf\u00e9rence est apparue la saison derni\u00e8re. Mais qui a remport\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition de cette petite coupe d\u2019Europe ?",
    "choices": [
      "Feyenoord Rotterdam",
      "Eintracht Francfort",
      "AS Rome",
      "Glasgow Rangers"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Les Romains de José Mourinho ont battu le Feyenoord Rotterdam en finale (1-0). De son côté, l'Eintracht Francfort a battu, aux tirs au but, les Glasgow Rangers, en finale de Ligue Europa.",
Les Romains de José Mourinho ont battu le Feyenoord Rotterdam en finale (1-0). De son côté, l'Eintracht Francfort a battu, aux tirs au but, les Glasgow Rangers, en finale de Ligue Europa.",
    "indice": "",
    "rowNumber": 17,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Il a fallu seulement huit apparitions en Premier League \u00e0 Erling Haaland pour inscrire trois tripl\u00e9s. Soit quarante matchs de moins que pour le pr\u00e9c\u00e9dent d\u00e9tenteur du record. Mais qui \u00e9tait-ce ?",
    "choices": [
      "Thierry Henry",
      "Michael Owen",
      "Sergio Ag\u00fcero",
      "Ruud van Nistelrooy"
    ],
    "bonnereponse": 1,
L'ancien joueur de Liverpool avait dû attendre son quarante-huitième match de championnat anglais pour inscrire son troisième triplé. Il avait fallu 59 apparitions pour Ruud van Nistelrooy. Thierry Henry, lui, avait dû attendre sa quatrième saison avec Arsenal. De son côté, Sergio Agüero détient toujours, pour le moment, le record de triplés inscrits en Premier League (12).",
L'ancien joueur de Liverpool avait dû attendre son quarante-huitième match de championnat anglais pour inscrire son troisième triplé. Il avait fallu 59 apparitions pour Ruud van Nistelrooy. Thierry Henry, lui, avait dû attendre sa quatrième saison avec Arsenal. De son côté, Sergio Agüero détient toujours, pour le moment, le record de triplés inscrits en Premier League (12).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 18,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Contre l\u2019Argentine, l\u2019Arabie saoudite a r\u00e9alis\u00e9 l\u2019un des plus beaux exploits de la Coupe du monde 2022 en l\u2019emportant sur le score de 2 \u00e0 1. Mais qui a inscrit le but victorieux ?",
    "choices": [
      "Salem Al-Dawsari",
      "Saleh Al-Shehri",
      "Mohamed Kanno",
      "Firas Al-Buraikan"
    ],
    "bonnereponse": 0,
Si Saleh Al-Shehri a égalisé, c'est bien Salem Al-Dawsari qui a inscrit le magnifique deuxième but saoudien. Al-Dawsari a également inscrit le troisième et dernier but de sa sélection dans cette Coupe du monde, lors de la défaite contre le Mexique (2-1).",
Si Saleh Al-Shehri a égalisé, c'est bien Salem Al-Dawsari qui a inscrit le magnifique deuxième but saoudien. Al-Dawsari a également inscrit le troisième et dernier but de sa sélection dans cette Coupe du monde, lors de la défaite contre le Mexique (2-1).",
    "indice": "",
    "rowNumber": 19,
    "idws": []
  },
  {
    "description": "",
    "question": "Le Maroc a r\u00e9alis\u00e9 une performance historique lors du Mondial au Qatar, devenant le premier pays africain \u00e0 atteindre les demi-finales. Laquelle de ces quatre nations n\u2019a jamais atteint les quarts ?",
    "choices": [
      "Le Ghana",
      "Le Cameroun",
      "L\u2019Egypte",
      "Le S\u00e9n\u00e9gal"
    ],
    "bonnereponse": 2,
Les Camerounais ont été les premiers à atteindre les quarts de finale d'un Mondial, en 1990, avant d'être éliminés de justesse par l'Angleterre après prolongation. Suivra ensuite le Sénégal, dont le Turc \u0130lhan Mans\u0131z douchera les espoirs avec un but en or, en 2002. Huit ans plus tard, enfin, le Ghana frôlera les demies, défait aux tirs au but par l'Uruguay… et après avoir raté un penalty dans les dernières secondes de la prolongation !",
Les Camerounais ont été les premiers à atteindre les quarts de finale d'un Mondial, en 1990, avant d'être éliminés de justesse par l'Angleterre après prolongation. Suivra ensuite le Sénégal, dont le Turc \u0130lhan Mans\u0131z douchera les espoirs avec un but en or, en 2002. Huit ans plus tard, enfin, le Ghana frôlera les demies, défait aux tirs au but par l'Uruguay… et après avoir raté un penalty dans les dernières secondes de la prolongation !",
    "indice": "",
    "rowNumber": 20,
    "idws": []
  }
];
    var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
    var pub = 'lemonde';
    var compte_twitter = 'lemondefr';
    var button_ok = 'false';
    var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
    require(['jquery'], function($) {

    var empty_shell = `

























Question suivante
Refaire le quiz
Voir mon score`

function pageScroll(target) {
    console.log('scroool', $('.quizcodeur-container').offset().top)
    $('html').animate({
       //scrollTop: $('.quizcodeur-container').position().top - 80
       scrollTop: $(target).position().top - 60
    }, 1000);
};

function buildQuestion(){
	/* ON GÈRE LE SCROLL SUR LA QUESTION */
	if (qnum != 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    /* ON GÈRE LA PROGESSION DU QUIZ / NUM QUESTION */
    $("#question-number").html('QUESTION ' + (qnum + 1) + " / " + dataquiz.length);
    $(".quiz-question").html(dataquiz[qnum].question);
    $(".quiz-answers").empty() 
    for(var i=0;i' + dataquiz[qnum].choices[i] + '');
    }

    /* ON CACHE LES ÉLÉMENTS DE LA QUESTION À MONTRER APRÈS LE CHOIX DU LECTEUR */
    $(".quiz-verdict").hide();
    $(".next-question, .button-score").hide();
    if(qnum == dataquiz.length-1){
    	displayResults();
    }
    /* ON PRÉ-REMPLIT LA PARTIE VERDICT QUI SERA AFFICHÉE APRÈS SÉLÉCTION DE LA RÉPONSE */
    $(".quiz-verdict-short").empty();
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('correct');
    $(".quiz-verdict-short").removeClass('incorrect');
    $(".quiz-ws-data-details").empty();
    var html_out = '';
    $(".quiz-explanation").html(dataquiz[qnum].correct);
    checkAnswer();
    /* FIN DU PRÉ-REMPLISSAGE */
}

function checkAnswer(){
	$('.item-answer').on('click', function(){
    if (qnum == 0) {
      pageScroll('.quizcodeur-container');
    }
    $('.item-answer').off();
    $('.item-answer').css("cursor", "default");
    $('.item-answer span').css("opacity", "0.3");
    var correct = dataquiz[qnum].bonnereponse;
    if(parseInt($(this).attr('answer-num')) == correct){
        $(this).addClass('correct');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('correct');
            $(".quiz-verdict-short").html("Bonne réponse");
            score++;
    }
    else{
        $(this).addClass('incorrect');
');
        $(".quiz-verdict-short").addClass('incorrect');
        $(".quiz-verdict-short").html("Mauvaise réponse");
        $("div[answer-num='" + dataquiz[qnum].bonnereponse + "']").addClass('correct');
');
    }
    // GESTION DES PICTO SUR LES RÉPONSES PROPOSÉES
    $(".quiz-verdict").show();
    if(qnum == dataquiz.length-1)
        $(".button-score").show();
    else
        $(".next-question").show();
	});
}

function nextQuestion(){
    $(".next-question").on('click', function(e){
        qnum++;
        buildQuestion();
    });
}

function displayResults(){
	var link = document.URL;
	$(".button-score").on('click', function(){
		$(".quiz-question, .quiz-answers, .quiz-verdict").hide();
		$("#question-number").html("VOTRE RÉSULTAT");

		/* ON GÈRE L'AFFICHAGE DES RÉSULTATS */
' + score +
 1 ? 'bonnes réponses' : 'bonne réponse') + ' sur ' + dataquiz.length + '')

    /* JAUGE USER */
    var elements = document.getElementsByClassName('module_decodeur_header');
    var requiredElement = elements[0];
    var width = requiredElement.offsetWidth// * 0.78;

        $(".jauge-user .progress-correct").css('width', Math.floor(score/dataquiz.length*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-wrong").css('width', Math.floor((1-score/dataquiz.length)*width) + "px");
		$(".jauge-user .progress-cursor").css('left', Math.floor(score/dataquiz.length*width)-6 + "px");
        /* JAUGE LECTEURS
		/* ON GÈRE LE PARTAGE SUR LES RÉSEAUX SOCIAUX */
Partagez votre score sur les réseaux sociaux :" + facebook + "" + twitter   + "" + google + ""
		$(".social-sharing").html(social_share);
		$(this).hide();
		$(".redo-quiz").show();
		$('.redo-quiz').on('click', function(){
		    redoQuizz();
		})
		$(".quiz-results").show();

	});
}

function redoQuizz(){
    done = true;
    $('.quizcodeur-container').empty();
    $('.quizcodeur-container').html(empty_shell);
    score = 0;
    qnum = 0;
    buildQuestion();
    nextQuestion();
}

//var pubStylesheet = 'quiz-lemonde.css';
var pub = 'lemonde';
var compte_twitter = 'lemondefr';
var button_ok = 'false';
var cdn = '//s1.lemde.fr/assets-redaction/quizodeur/v2.0.5/';
var data_ws;
Chargement en cours...")

//variables
var done = false,
    bonnereponse,
    qnumber,
    score = 0,
    qnum = 0;

// social media icons
Facebook";
";
";

$(".quizcodeur-container").empty()
$(".quizcodeur-container").html(empty_shell);
buildQuestion();
nextQuestion();
});


<article-nb="2022/12/31/17-9">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En réalité, la police des mœurs, dont le rôle est de veiller au respect des préceptes de l’islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l’islam, souligne, dans une tribune au « Monde », la philosophe et islamologue Razika Adnani.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Islam         Mort de Mahsa Amini : « La seule manière de mettre fin à la crise en Iran est d’en finir avec l’intervention des religieux dans la politique »   Tribune        Razika Adnani  Philosophe et spécialiste de l’islam        En réalité, la police des mœurs, dont le rôle est de veiller au respect des préceptes de l’islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l’islam, souligne, dans une tribune au « Monde », la philosophe et islamologue Razika Adnani.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La police iranienne des mœurs fait beaucoup parler d’elle depuis l’arrestation de Mahsa Amini pour un voile inapproprié et la mort de la jeune femme [le 16 septembre] à la suite des coups reçus dans ses locaux.          De nombreuses vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent l’agressivité de cette police tuant des hommes et des femmes parce qu’ils ont une autre conception de la morale ou parce qu’ils réclament leur droit à la liberté et à la dignité.          A l’origine de la police des mœurs se trouve le principe islamique « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable », évoqué dans plusieurs versets coraniques. Des versets que les juristes des premiers siècles de l’islam ont choisis, pour des raisons politiques, au détriment de ceux qui recommandent le respect des libertés individuelles, tel le verset 105 de la sourate 5, La Table servie : « Ô les croyants ! Vous êtes responsables de vous-mêmes ! Celui qui s’égare ne vous nuira point si vous avez pris la bonne voie. »          Dans son ouvrage Le Perfectionnement des sciences du Coran, le théologien Al-Suyuti (1445-1505) raconte que ce verset a été abrogé par la règle « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable ».           « Pour les sunnites, “ordonner le convenable et dénoncer le blâmable” est l’un des principes de l’islam les plus importants. Il est constamment rappelé comme un fondement de toute théorie sociale et morale »          La police des mœurs a comme rôle de veiller au respect des préceptes de l’islam. En réalité, les versets qui évoquent ce principe ne donnent aucune précision sur la manière de le mettre en œuvre, ce qui fait que les musulmans se réfèrent davantage à un hadith [propos] du Prophète dans lequel il aurait dit : « Celui qui voit le mal, qu’il le change avec la main. S’il ne le peut pas, avec la parole. S’il ne le peut pas, avec le cœur, et c’est le dernier degré de la foi. »          Selon ce hadith, l’individu ne se contente pas de surveiller et de juger le comportement de l’autre. Il intervient aussi pour l’empêcher de commettre le mal ou pour mettre fin à ce qu’il juge comme étant un comportement immoral. Les musulmans se réfèrent également à la jurisprudence des premiers juristes et théologiens, qui ont décidé que ce principe était un devoir moral et religieux que non seulement l’individu devait accomplir, mais aussi celui qui détient l’autorité, c’est-à-dire l’Etat.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mahsa Amini en Iran : « Nous, Français d’origine iranienne, exhortons la France à se placer du bon côté de l’histoire »                 Pour les sunnites, « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable » est l’un des principes de l’islam les plus importants. Il est constamment rappelé comme un fondement de toute théorie sociale et morale ; la preuve en est que la police des mœurs existe également en Arabie saoudite et en Afghanistan.        Il vous reste 59.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/31/mort-de-mahsa-amini-la-seule-maniere-de-mettre-fin-a-la-crise-en-iran-est-d-en-finir-avec-l-intervention-des-religieux-dans-la-politique_6156168_3232.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini\u00a0: \u00ab\u00a0La seule mani\u00e8re de mettre fin \u00e0 la crise en Iran est d\u2019en finir avec l\u2019intervention des religieux dans la politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-31T08:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Islam"],"keywords":["Islam","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran"],"description":"En r\u00e9alit\u00e9, la police des m\u0153urs, dont le r\u00f4le est de veiller au respect des pr\u00e9ceptes de l\u2019islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l\u2019islam, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la philosophe et islamologue Razika Adnani.","author":[{"@type":"Person","name":"Razika Adnani","description":"Philosophe et sp\u00e9cialiste de l\u2019islam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/73acbf5_fw1-iran-women-0918-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-10">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re)voir ou à (ré)écouter en différé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Télévisions & Radio       Les envies du Monde           Dean Martin, jardins, arnaques, opéra : les replays du week-end      Le samedi, « La Matinale » vous propose une sélection de programmes à (re)voir ou à (ré)écouter en différé.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h20, mis à jour à 14h39    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE                         « La Belle au bois dormant », de Marcos Morau, disponible sur Arte.tv jusqu’au 23 mai 2023.  JEAN-LOUIS FERNANDEZ / ARTE.TV               Pour finir l’année en beauté et commencer dans la gaieté celle qui vient, une promenade dans les plus beaux jardins de France, une soirée avec le « cool » Dean Martin, une plongée profonde dans les coulisses du numérique, et un ballet un brin déjanté, au bras de la Belle au bois dormant revue et corrigée par Marcos Morau.          Dans les allées des plus beaux jardins français                         Jardin de Vaux-le-Vicomte (Seine-et-Marne).  MARTANGE PRODUCTION               La période allant du Moyen Age à la fin du XXe siècle est celle envisagée par ce numéro du magazine documentaire « Les Trésors de…  », sur France 5, pour évoquer l’art des jardins français, si essentiels à notre culture, et qui ont même, à tant de moments de l’histoire, servi d’outil politique. Un certain Fouquet s’en mordra les pouces (verts) pour avoir, par un surcroît de luxe paysager, offensé le Roi-Soleil.          Katia Chapoutier s’arrête justement à Vaux-le-Vicomte, mais aussi à Villandry (Indre-et-Loire), à Versailles et à Rambouillet (Yvelines), au jardin de Claude Monet à Giverny, dans l’Eure. On passe aussi par le Jardin (néomédiéval) des Cinq Sens à Yvoires, en Haute-Savoie, ou par le jardin zen d’Erik Borja, dans la Drôme, avant la conclusion du périple, en bord de corniche des Maures, au Domaine du Rayol, dans le Var, qui a été aménagé par le paysagiste Gilles Clément, en 1989.          La sélection est plutôt prévisible et le film s’attarde trop dans les intérieurs tape-à-l’œil pour pages de magazine d’un château que possède un célèbre décorateur… Et, tant qu’à évoquer le parc du château de Rambouillet, autant le parcourir et ne pas s’en tenir longuement à la fameuse laiterie offerte à Marie-Antoinette. D’autres jardins, méconnus mais somptueux, auraient avantageusement pu remplacer les cas les plus connus, et l’on regrette que soient totalement ignorés les territoires d’outre-mer alors qu’on y trouve, entre autres, le Domaine d’Emeraude, labellisé « Jardin remarquable », ou le jardin de Balata, en Martinique.          Mais puisque ce sont les fêtes de fin d’année, on aurait mauvaise grâce à bouder son plaisir devant ce numéro de la série présentée par Sophie Jovillard. Renaud Machard            « Les Trésors des plus beaux jardins français », documentaire de Katia Chapoutier, présenté par Sophie Jovillard (France, 90 minutes). Disponible sur France.tv jusqu’au 2 mai 2023.            Dean Martin, « roi du cool » aux côtés sombres                         Le crooner américain Dean Martin (1917-1995).  POPSIE RANDOLPH / MICHAEL OCHS ARCHIVES               Mieux que personne, il incarne la décontraction à l’américaine, charmeur aux multiples talents, cachant sa vivacité derrière une apparente nonchalance.          D’une phrase, Elvis Presley trouve les mots justes. Face à la petite Deana Martin, fille de Dean, il lui dit : « On m’appelle le roi du rock’n’roll, mais ton père, c’est vraiment le roi du cool ! » Peut-on rêver plus beau compliment pour Dean Martin (1917-1995), né Dino Crocetti, fils d’un coiffeur et d’une couturière originaires des Abruzzes, en Italie, élevé à Steubenville (Ohio) et qui, jusqu’à 6 ans, ne parlait pas un mot d’anglais ?        Il vous reste 63.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/12/31/dean-martin-jardins-arnaques-opera-les-replays-du-week-end_6156142_1655027.html"},"headline":"Dean Martin, jardins, arnaques, op\u00e9ra\u00a0: les replays du week-end","dateCreated":"2022-12-31T00:20:10+01:00","datePublished":"2022-12-31T00:20:10+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:39:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","La Matinale","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Le samedi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection de programmes \u00e0 (re)voir ou \u00e0 (r\u00e9)\u00e9couter en diff\u00e9r\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/427/0/2560/1280/1342/671/60/0/adb8961_1672441643856-labelleauboisdormant3a-a-jeanlouisfernandez-055-scaled.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-11">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Un demi-million de personnes sont attendues sur l’avenue pour le feu d’artifice de minuit. Des restrictions de circulation et des points de filtrage avec fouilles sont prévus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Police et justice           Nouvel An : dispositif policier renforcé, en particulier autour des Champs-Elysées      Un demi-million de personnes sont attendues sur l’avenue pour le feu d’artifice de minuit. Des restrictions de circulation et des points de filtrage avec fouilles sont prévus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quelque 90 000 policiers et gendarmes seront mobilisés en France, dont 5 400 à Paris, pour la nuit du Nouvel An, après deux ans de restrictions pour cause de Covid-19.            Le « niveau élevé et persistant de menace terroriste » et les « récents événements survenus à Paris contre la communauté kurde » doivent « conduire à la plus grande vigilance », écrit le ministre de l’intérieur dans une note adressée aux préfets. Gérald Darmanin demande à ces derniers de prévoir un « dispositif dissuasif, visible et à pied », associant forces de l’ordre et militaires de l’opération « Sentinelle ».            Les transports en commun seront particulièrement surveillés et des points de filtrage pour accéder aux lieux de rassemblements avec fouille et palpations pourront être mis en place. Concernant les violences urbaines, habituellement plus fréquentes la nuit du 31 décembre, Gérald Darmanin demande « l’interpellation systématiquement des fauteurs de troubles ».            Briefing opérationnel sous l'autorité du préfet de Police, pour la présentation du dispositif de sécurisation mis e… https://t.co/pnf61K3JCF— prefpolice (@Préfecture de Police)              Il a aussi appelé à mener des opérations de lutte contre la conduite sous l’empire de l’alcool ou de stupéfiants, dès la nuit du 30 décembre. A Paris, 5 400 policiers et gendarmes seront mobilisés, a, de son côté, fait savoir la préfecture de police. Le dispositif sera particulièrement renforcé sur les Champs-Elysées, où le traditionnel feu d’artifice de minuit est de retour. La Mairie de Paris attend 500 000 personnes. La vente d’alcool à emporter et sa consommation sur la voie publique sont interdites de vendredi soir à lundi matin dans un périmètre défini autour des Champs-Elysées. Des restrictions de circulation et des points de filtrage du public avec fouilles sont également prévus.                 En 2021, 95 000 policiers et gendarmes, dont 9 000 à Paris, avaient été mobilisés pour la Saint-Sylvestre, notamment pour faire respecter l’interdiction de rassemblements spontanés dans un contexte de flambée des cas de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la Ville de Paris et l’Etat, la polémique continue sur la sécurité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/31/nouvel-an-dispositif-policier-renforce-en-particulier-autour-des-champs-elysees_6156184_3224.html"},"headline":"Nouvel An\u00a0: dispositif policier renforc\u00e9, en particulier autour des Champs-Elys\u00e9es","dateCreated":"2022-12-31T11:14:03+01:00","datePublished":"2022-12-31T11:14:03+01:00","dateModified":"2022-12-31T12:38:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9"],"description":"Un demi-million de personnes sont attendues sur l\u2019avenue pour le feu d\u2019artifice de minuit. Des restrictions de circulation et des points de filtrage avec fouilles sont pr\u00e9vus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/12/31/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/d45fe05_5359390-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-12">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les biologistes, dont les profits ont fortement augmenté avec les tests de dépistage du Covid-19, contestent le montant des économies qui leur sont demandées en retour.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Médecine           Covid-19 : les labos en colère vont cesser d’alimenter le fichier national des tests      Les biologistes, dont les profits ont fortement augmenté avec les tests de dépistage du Covid-19, contestent le montant des économies qui leur sont demandées en retour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h33, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Jugeant « le dialogue bloqué » avec la Caisse nationale d’assurance-maladie, les laboratoires de biologie cesseront le 2 janvier d’alimenter le fichier national qui permet au gouvernement de suivre l’évolution de l’épidémie de Covid-19, annoncent leurs syndicats dans un communiqué, samedi 31 décembre.            « Les patients pourront continuer à se faire tester dans les laboratoires, mais le gouvernement ne recevra aucune remontée de données », précisent-ils. « Si cela ne suffit pas, nous envisageons une nouvelle grève nationale sur plusieurs jours et l’arrêt total des actes Covid pour une durée indéterminée. Nous aimerions ne pas en arriver là pour l’accès aux soins de nos patients, [c’est] désormais au gouvernement de prendre ses responsabilités et de ne pas prendre la population en otage », affirment-ils, parlant d’un « janvier noir pour éviter des années noires ».            Ligne rouge            Les biologistes, dont les profits ont fortement augmenté avec les tests Covid, contestent le montant des économies qui leur sont demandées en retour, ces prochaines années. Une grève avait déjà eu lieu en novembre pour la même raison. Si un compromis semble en vue pour une ponction budgétaire de l’ordre de 250 millions d’euros en 2023 (répartis entre tests Covid et autres examens), comme le souhaite le gouvernement, la négociation bloque en ce qui concerne la période 2024-2026.            La Sécurité sociale propose une enveloppe de 150 millions sur trois ans pour rembourser des « actes innovants » actuellement réservés aux hôpitaux, sans toutefois préciser le montant des économies attendues pour les autres actes, renvoyé à « la signature d’un protocole pluriannuel avant la fin de premier semestre ». Or les biologistes ont déjà fixé leur ligne rouge en matière de baisses de tarifs : pas plus de 145 millions d’euros par an. Aller au-delà « conduirait à la fermeture d’au moins 400 laboratoires de proximité [et] à la suppression d’au moins 10 000 emplois qualifiés », affirment-ils.                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les laboratoires d’analyses obligés de baisser les tarifs de leurs examens courants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/31/covid-19-les-labos-en-colere-vont-cesser-d-alimenter-le-fichier-national-des-tests_6156192_3224.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les labos en col\u00e8re vont cesser d\u2019alimenter le fichier national des tests","dateCreated":"2022-12-31T13:33:29+01:00","datePublished":"2022-12-31T13:33:29+01:00","dateModified":"2022-12-31T16:14:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9decine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Les biologistes, dont les profits ont fortement augment\u00e9 avec les tests de d\u00e9pistage du Covid-19, contestent le montant des \u00e9conomies qui leur sont demand\u00e9es en retour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/07/20/738/0/5136/2568/1342/671/60/0/85eb563_586524222-000_1S2699.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-13">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement      Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance) et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, à gauche, et son homologue turc, Hulusi Akar, se serrent la main lors d’une réunion à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.  VADIM SAVITSKY / AP               Jusqu’où ira le dégel entre Damas et Ankara ? Un processus de rapprochement entre ces deux ennemis jurés sur le terrain syrien a été mis en évidence à Moscou, mercredi 28 décembre, lors une rencontre inattendue entre les ministres de la défense syrien et turc, Ali Mahmoud Abbas et Hulusi Akar, en présence de leur homologue russe, Sergueï Choïgou. Il s’agit de la première entrevue publique de ce niveau entre Turquie et Syrie depuis 2011, même si des contacts secrets entre les chefs des services de renseignement des deux pays ont repris il y a près de trois ans.                           Lire aussi :  La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak                 Une étape emblématique, alors que la Turquie a été à la pointe du soutien de l’opposition armée et civile contre le régime de Bachar Al-Assad, et qu’elle est décrite comme une puissance occupante par Damas, en raison de la présence de ses troupes dans le nord de la Syrie. La rencontre à Moscou a été l’occasion d’évoquer la gestion de la longue frontière en commun, des réfugiés syriens, et des « efforts conjoints pour combattre les groupes extrémistes » selon un communiqué du ministère de la défense russe.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a multiplié les signaux d’ouverture depuis l’été en faveur d’une normalisation avec Damas, sous l’égide de la Russie. A ses yeux, les rencontres ministérielles doivent être le préambule à un rendez-vous au sommet avec son homologue syrien Bachar Al-Assad. S’il a, à plusieurs reprises, traité ce dernier d’« assassin sanguinaire », M. Erdogan a affirmé en novembre qu’il n’y avait « pas de place pour le ressentiment en politique. » Le régime syrien se montrait jusqu’ici réticent à un rapprochement, poussé par Moscou. Mais selon le quotidien propouvoir Al-Watan, des discussions en amont de la rencontre de mercredi ont avancé « conformément à ce que Damas souhaitait. »          Position centrale de la Russie          La reprise de contacts officiels, dans un processus au délai incertain, « est liée, du côté d’Erdogan, au climat préélectoral en Turquie, estime Bassam Al-Ahmad, à la tête de l’organisation Syrians for Truth and Justice. Il s’agit de dire aux électeurs, “on va expulser d’autres réfugiés syriens [la présence de 3,7 millions de déplacés est l’objet d’un discours virulent, y compris par des partis d’opposition, favorables à une normalisation avec Damas], on va détruire les Kurdes en Syrie”. »          Les forces kurdes, principale composante des Forces démocratiques syriennes (FDS), qui contrôlent une partie du Nord-Est syrien, y compris les champs de pétrole, et ont combattu l’organisation Etat islamique, risquent de payer le prix d’un rapprochement entre Ankara et Damas. Ces groupes sont la bête noire de la Turquie, et Damas ne veut pas d’une autonomie kurde. Visés par trois offensives turques depuis 2016, ils sont menacés d’une opération terrestre par M. Erdogan depuis novembre.        Il vous reste 36.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/entre-la-syrie-et-la-turquie-un-premier-pas-officiel-vers-un-rapprochement_6156164_3210.html"},"headline":"Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement","dateCreated":"2022-12-31T06:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Sous la houlette de la Russie, les ministres de la d\u00e9fense syrien et turc se sont rencontr\u00e9s mercredi \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/273/0/3277/1638/1342/671/60/0/eab1351_1672390913048-ap22203813165385.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-14">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Six mois après l’incendie qui a ravagé des centaines d’hectares de pins du bassin d’Arcachon, l’heure est au nettoyage du bois mort. Alors que les scientifiques appellent à défendre ce patrimoine unique en France, sa reconstitution divise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Incendies           A La Teste-de-Buch, la restauration de la forêt fait débat      Six mois après l’incendie qui a ravagé des centaines d’hectares de pins du bassin d’Arcachon, l’heure est au nettoyage du bois mort. Alors que les scientifiques appellent à défendre ce patrimoine unique en France, sa reconstitution divise.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié hier à 06h00, mis à jour à 11h04    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Patrick Davet, le maire de La Teste-de-Buch, le 21 décembre, le long de la RD218.  BRIAN REYNAUD POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Sur cette route qui mène à l’océan, la vue n’a jamais été aussi dégagée. La dune du Pilat se dresse sous les yeux ­ébahis de ceux qui empruntent à nouveau la RD218. La route qui relie le site le plus visité de Nouvelle-Aquitaine (2 millions de visiteurs par an) et la cité ­balnéaire de Biscarrosse a été rouverte le 17 décembre. Ici, tout ou presque a brûlé dans les incendies qui, cet été, ont ravagé le bien commun précieux du bassin d’Arcachon : sa forêt de pins. « On voit les visages fermés de ceux qui reviennent », confie Patrick Davet, le maire LR de la commune de La Teste-de-Buch, en saluant ses administrés sur le bord de la route. « Quelque part, on revit », ajoute l’édile, tout en regardant avec tristesse cette forêt dévastée qu’il côtoie depuis toujours. « Mais les arbousiers et la fougère repoussent déjà », poursuit-il, à la recherche d’un brin d’optimisme.          En s’enfonçant dans la forêt, en effet, quelques pousses vertes viennent égayer les lieux. Des arbres, blessés au tronc mais à la cime verte, ­rappellent que la nature cherche à reprendre ses droits. Les déblayages de bois mort et vivant s’enchaînent, dans cette forêt partagée entre une partie domaniale et une autre usagère, détenue par plus de 300 propriétaires privés mais ouverte au public. Une forêt au statut particulier, fondée sur un fonctionnement aujourd’hui unique en France, celui des « baillettes et transactions », contrat civil, dont le plus ancien remonte à 1468.          Des droits d’usage anciens          A l’époque, le seigneur de Buch accorde des droits d’usage aux habitants (une quarantaine de familles) répartis sur les communes de La Teste-de-Buch, Cazaux et Gujan-Mestras, puis d’Arcachon et de Lège-Cap-Ferret. Grâce à cet accord, ils ont la possibilité de ramasser le bois mort, mais aussi de couper les chênes pour se chauffer. Quant aux propriétaires de parcelles, ils peuvent prélever du bois pour la construction de leur maison s’ils justifient de dix années d’habitation sur place et en font la demande écrite aux syndicats généraux, gestionnaires de la forêt. Seule condition de cet accord : le bois ne peut pas être commercialisé, et seule la résine des pins peut être exploitée. Une économie qui commence à décliner dans les années 1970, avant de s’éteindre complètement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A La Teste-de-Buch, des règles de gestion forestière remontant au XVᵉ siècle remises en cause                 Malgré plusieurs tentatives, ce fonctionnement n’a jamais été abrogé. Dans cette forêt usagère, entretenue bon an, mal an par des propriétaires parfois absents, le feu a fait rage en juillet, détruisant 80 % de ce que tous – habitants, scientifiques comme élus – s’accordent à définir comme un « trésor de la biodiversité », qui a évolué à son propre rythme sans véritable intervention extérieure. Ici, pas de stratégie d’exploitation du bois puisqu’il n’est pas commercialisé. Pas de stratégie tout court, laissant toute la place à la faune et à la flore pour se développer librement.        Il vous reste 50.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/30/a-la-teste-de-buch-un-tresor-a-restaurer_6156053_4500055.html"},"headline":"A La Teste-de-Buch, la restauration de la for\u00eat fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-12-30T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-30T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-31T11:04:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Incendies"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","Incendies","Plan\u00e8te"],"description":"Six mois apr\u00e8s l\u2019incendie qui a ravag\u00e9 des centaines d\u2019hectares de pins du bassin d\u2019Arcachon, l\u2019heure est au nettoyage du bois mort. Alors que les scientifiques appellent \u00e0 d\u00e9fendre ce patrimoine unique en France, sa reconstitution divise.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/225/0/1500/750/1342/671/60/0/6ebad5e_250911-3303955.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Incendies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/incendies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-15">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ En dépit de l’entrée en vigueur, en 1999, de la loi établissant l’égalité entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions théâtrales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Scènes           Au Japon, deux actrices de kyogen cherchent à briser le « plafond de verre » dans cet art classique de la scène      En dépit de l’entrée en vigueur, en 1999, de la loi établissant l’égalité entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions théâtrales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : Tokuro Miyake, Junko Izumi, Motoya Izumi, frère et sœurs. Motoya est le cadet et le 20e directeur de l’école Izumi, près de Tokyo.  IZUMI-SOKE               Aucun règlement n’exclut formellement les femmes de la pratique du théâtre no, du kabuki ou du bunraku – théâtre de poupées. Mais une tradition, qui les bannit de la scène depuis des siècles, demeure enracinée dans les arts classiques. Deux sœurs, Junko Izumi et Tokuro Miyake, descendantes d’une lignée de dix-neuf générations d’acteurs de kyogen – quatrième expression majeure du théâtre classique japonais –, luttent aujourd’hui pour ouvrir une brèche dans un monde dominé par les hommes, qui « sans s’opposer à une évolution, ne l’encouragent guère », constate Tokuro Miyake, sœur du chef actuel de l’école Izumi, Motoya Izumi.          Le kyogen (« paroles insensées », en japonais), qui a pour origine le sarugaku (« singerie »), art populaire qui serait venu de Chine, est intrinsèquement lié au no, les deux formes étant nées au XIVe siècle. Le genre consiste en de brèves saynètes amusantes intercalées entre des pièces de no, mais qui peuvent aussi être présentées séparément. « Le kyogen est une grande expression de l’art du rire », poursuit Tokuro Miyake. Avec le no, il a été inscrit en 2008 sur la liste du Patrimoine culturel immatériel de l’Unesco.          A la « profondeur ombreuse » et à la lenteur solennelle des personnages masqués du no, évanescentes évocations d’êtres venus de l’au-delà, le kyogen oppose la mobilité du visage et une gestuelle en perpétuel mouvement. Art du divertissement, il ramène brusquement le spectateur des cimes du symbolique au réalisme de ce bas monde par un franc-parler et un burlesque de situation inspiré d’événements de la vie quotidienne. « Si l’on rit, le dieu du bonheur vient frapper à la porte », disait Sensaku Shigeyama (1920-2013), trésor national vivant, de l’école Okura, l’autre grande dynastie d’acteurs de kyogen.          Art de la classe des guerriers          Du milieu du XVe siècle au début du XVIe, le no a été interprété aussi par des troupes féminines de haut niveau. Puis, à la suite de la prise de pouvoir par les shoguns Tokugawa, en 1603, il devint une sorte d’art officiel de la classe des guerriers. Il perdit de sa liberté créatrice et bannit les femmes de la scène. Celles-ci subirent le même sort pour le kabuki qui, à l’origine, fut un spectacle joué par des femmes liées au monde du plaisir. Accusées de se prostituer, les actrices furent remplacées par de jeunes éphèbes (se livrant aux mêmes pratiques…), qui allaient donner naissance au grand art de la féminité reconstruite des onnagata (acteurs interprétant des rôles féminins).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tamasaburo Bando, ou l'absolu de l'ambiguïté                 Les femmes reviendront sur scène à la suite du basculement dans la modernité, à l’ère Meiji (1868-1912), avec le mouvement du « renouveau théâtral » shinpa et, au début du XXe, le « nouveau théâtre » shingeki, inspiré par l’art théâtral européen. Si le kabuki reste joué uniquement par des hommes, il a fallu attendre le lendemain de la défaite pour qu’une femme, Kimiko Tsumura (1902-1975), soit reconnue en 1948 comme actrice de no. Aujourd’hui, sur les 1 400 membres de l’association des acteurs de no, 240 sont des femmes. Dans le cas du kyogen, rien n’a vraiment changé.        Il vous reste 44.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/31/au-japon-deux-actrices-de-kyogen-cherchent-a-briser-le-plafond-de-verre-dans-cet-art-classique-de-la-scene_6156195_3246.html"},"headline":"Au Japon, deux actrices de kyogen cherchent \u00e0 briser le \u00ab\u00a0plafond de verre\u00a0\u00bb dans cet art classique de la sc\u00e8ne","dateCreated":"2022-12-31T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-31T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sc\u00e8nes","Japon","Culture"],"description":"En d\u00e9pit de l\u2019entr\u00e9e en vigueur, en\u00a01999, de la loi \u00e9tablissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions th\u00e9\u00e2trales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/375/0/3642/1821/1342/671/60/0/c6d54f0_1672238829598-img-0939.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-16">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Ces lancements interviennent à l’issue d’une année record durant laquelle Pyongyang a multiplié les essais d’armements et les provocations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Corée du Nord           La Corée du Nord conclut l’année 2022 par trois tirs de missiles balistiques      Ces lancements interviennent à l’issue d’une année record durant laquelle Pyongyang a multiplié les essais d’armements et les provocations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le tir d’un missile nord-coréen est rapporté par une chaîne sud-coréenne sur un écran de télévision, à la gare de Séoul, le 31 décembre 2022.  LEE JIN-MAN / AP                 La Corée du Nord a tiré, samedi 31 décembre, trois nouveaux missiles balistiques, au terme d’une année 2022 marquée par un nombre record de tirs de ce type et une spectaculaire montée des tensions avec Séoul et Washington.            L’état-major interarmées sud-coréen a dit avoir détecté « trois missiles balistiques de courte portée lancés par la Corée du Nord dans la mer de l’Est », le nom coréen de la mer du Japon, vers 8 heures, heure locale, samedi. Lancés du comté de Chunghwa, au sud de Pyongyang, les projectiles ont parcouru environ 350 kilomètres avant de tomber dans la mer.                 Ces nouveaux tirs clôturent une année 2022 record, au cours de laquelle la Corée du Nord a lancé un nombre sans précédent de missiles et multiplié les gestes d’hostilité à l’égard de ses voisins. Elle a notamment testé, en mars, un missile balistique intercontinental (ICBM) pour la première fois depuis cinq ans. Un autre ICBM nord-coréen est tombé au large du Japon en novembre.                             Lire aussi :  La Corée du Sud procède à des tirs de sommation en réaction à l’intrusion de drones nord-coréens                   « Les provocations auront toujours de dures conséquences »            Les lancements de samedi ont été menés cinq jours après une rare incursion de cinq drones nord-coréens dans l’espace aérien du Sud, dont l’un a atteint le nord de la capitale Séoul. Malgré le déploiement d’avions de chasse et d’hélicoptères d’attaque pendant cinq heures, l’armée sud-coréenne a échoué à intercepter ces drones, ce qui a suscité de nombreuses critiques.            Cette incursion aérienne, la première du genre en cinq ans, a été qualifiée d’« intolérable » par le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, qui a promis de faire comprendre à la Corée du Nord que « les provocations auront toujours de dures conséquences » pour elle. Jeudi, l’armée du Sud a effectué des exercices dans le but de renforcer sa défense antidrone, selon l’état-major.                Certains analystes ont vu dans les tirs de samedi une riposte à l’annonce, vendredi, par le ministère de la défense de la Corée du Sud, d’un essai réussi de lanceur spatial dans le cadre des efforts de Séoul pour renforcer ses capacités de reconnaissance et de surveillance par satellite. « Le but des lancements de missiles par la Corée du Nord d’aujourd’hui est de répondre au lanceur spatial à propergol solide de Séoul. Pyongyang semble considérer cela comme une compétition », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Yang Moo-jin, professeur à l’université des études nord-coréennes à Séoul.                             Lire aussi :  La Corée du Nord tire deux nouveaux missiles balistiques non identifiés                   « Un cadeau de Kim Jong-un au peuple »            Les nouveaux lancements de missiles ont eu lieu pendant la grande réunion annuelle du Parti des travailleurs, au pouvoir en Corée du Nord, au cours de laquelle le dirigeant, Kim Jong-un, et d’autres hauts dignitaires présentent leurs objectifs pour 2023 dans des domaines essentiels tels que la diplomatie, la sécurité et l’économie.            Les décisions prises lors de cette réunion devraient être rendues publiques par le régime peu après sa clôture. Au cours des années précédentes, Kim Jong-un avait pour habitude de prononcer un discours le 1er janvier, mais il a récemment dérogé à cette tradition, lui préférant des annonces lors du plénum du Parti.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Les trois tirs de samedi pourraient être « un cadeau de Kim Jong-un au peuple, marquant la fin d’une année record en termes de lancements de missiles, et un salut au plénum du Parti des travailleurs de Corée », a estimé à l’AFP Ahn Chan-il, chercheur spécialiste de la Corée du Nord. Selon lui, « Kim essaie d’envoyer un message selon lequel le peuple peut se sentir en sécurité, car leur pays est clairement une puissance militaire, même s’il souffre du point de vue économique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corée du Sud, les incursions de drones nord-coréens provoquent excuses militaires et récupération politique                   Essai nucléaire en vue            Kim Jong-un avait affirmé, à la fin de novembre, vouloir doter son pays de « la plus puissante force stratégique du monde ». Deux mois auparavant, la Corée du Nord avait adopté une nouvelle doctrine rendant « irréversible » son statut de puissance nucléaire, et l’autorisant à mener une attaque atomique préventive en cas de menace existentielle contre son régime.            Séoul et Washington prêtent à Pyongyang l’intention de mener prochainement un nouvel essai nucléaire, qui serait le septième de son histoire et le premier depuis 2017. Les dirigeants nord-coréens affirment qu’une dissuasion nucléaire crédible est essentielle à la survie de leur pays, qui se dit constamment menacé d’agression par les Etats-Unis.                De leur côté, les Etats-Unis, la Corée du Sud et le Japon ont renforcé leur coopération militaire et leurs manœuvres conjointes en réponse aux menaces nord-coréennes, surtout depuis l’annonce de la nouvelle doctrine de Pyongyang. Mais ce renforcement a irrité encore davantage la Corée du Nord qui, par la voix de sa ministre des affaires étrangères, Choe Son-hui, a promis, à la mi-novembre, des représailles « féroces » s’il se poursuivait.                             Lire aussi :  Corée du Nord : avec des tirs de missiles plus fréquents et de portée plus longue, la menace de Pyongyang a décuplé depuis 1984                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-coree-du-nord-tire-un-missile-balistique-en-direction-de-la-mer-du-japon_6156148_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord conclut l\u2019ann\u00e9e 2022 par trois tirs de missiles balistiques","dateCreated":"2022-12-31T03:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-31T03:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-31T08:20:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Ces lancements interviennent \u00e0 l\u2019issue d\u2019une ann\u00e9e record durant laquelle Pyongyang a multipli\u00e9 les essais d\u2019armements et les provocations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/540/0/6486/3243/1342/671/60/0/fe893f0_05b50367d26141d0963a1c7981457e93-0-14827ced0ec049c2b382912ef1c2f034.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-17">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Russie           Vladimir Poutine prononce ses vœux pour le Nouvel An : « L’Occident utilise cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie »      Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h30         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La « justesse morale et historique » est « du côté » de la Russie, a affirmé samedi 31 décembre le président russe lors de ses vœux pour le Nouvel An, prononcés en pleine offensive en Ukraine.                         L’année écoulée a été riche en « événements vraiment décisifs et importants » qui « jettent les bases (…) de notre véritable indépendance », a poursuivi Vladimir Poutine, qui s’exprimait aux côtés de militaires ayant combattu en Ukraine et qu’il venait de décorer. « C’est pour cela que nous nous battons aujourd’hui, en protégeant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entités constitutives de la Russie », a-t-il ajouté.            « Nous irons de l’avant et l’emporterons »            Le chef de l’Etat a en outre dénoncé la « véritable guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales. « Ceux qui l’ont lancée s’attendaient à la destruction totale de notre industrie, de nos finances et de nos transports. Cela ne s’est pas produit », s’est-il félicité, accusant Américains et Européens d’« utiliser cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie ».                 « L’Occident mentait sur la paix et se préparait à l’agression. Et, aujourd’hui, il n’a pas honte de l’admettre au grand jour. (…) Ensemble nous surmonterons toutes les difficultés et nous préserverons la grandeur et l’indépendance de notre pays. Nous irons de l’avant et l’emporterons, pour le bien de nos familles et pour le bien de la Russie », a-t-il conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-justesse-morale-et-historique-est-de-notre-cote-dit-vladimir-poutine-dans-ses-v-ux-pour-le-nouvel-an_6156197_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine prononce ses v\u0153ux pour le Nouvel An\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Occident\u00a0utilise cyniquement l\u2019Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T15:05:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T15:05:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre de sanctions\u00a0\u00bb men\u00e9e par les puissances occidentales, qu\u2019il accuse d\u2019\u00ab\u00a0utiliser cyniquement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour affaiblir son pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/e4e5c12_fw1-ukraine-crisis-putin-new-year-1231-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-18">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ A Ungersheim, dans le Haut-Rhin, le montant des factures d’électricité a augmenté plus vite que les loyers de l’exploitation des centrales photovoltaïques, fragilisant l’équilibre énergétique que visait la commune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              SEBASTIEN BOZON / AFP                        Planète       Énergies         A Ungersheim, village pionnier de la transition écologique, l’objectif d’autonomie énergétique et alimentaire repoussé en raison de la crise   Par Nathalie Stey (Ungersheim (Alsace), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 10h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Ungersheim, dans le Haut-Rhin, le montant des factures d’électricité a augmenté plus vite que les loyers de l’exploitation des centrales photovoltaïques, fragilisant l’équilibre énergétique que visait la commune.                C’est une maison bleue toute pimpante, située au centre du village d’Ungersheim (Haut-Rhin). Elle accueillait jusqu’en 2016 un bureau de poste, alors transféré dans la mairie elle-même. Depuis juin 2022, elle abrite une « épicerie café-philo », aboutissement d’une démarche « de la graine à l’assiette » lancée il y a une quinzaine d’années par la municipalité.          Tenu par une association citoyenne, le magasin propose au quotidien des fruits et des légumes bio de saison, fournis en bonne partie par la régie agricole de la commune, des bocaux réalisés par la conserverie locale, de la viande et des produits laitiers issus d’exploitations des alentours, des produits en vrac… et organise toutes sortes d’ateliers zéro déchet à destination des habitants. Objectif : développer l’autonomie de ce bourg de 2 200 habitants, qui compte en France parmi les villages pionniers de la transition écologique, notamment en matière d’alimentation et d’énergie.          En cet après-midi hivernal, elles sont deux à tenir la boutique : la gérante salariée, Floriane Haller, et une bénévole, Régine. Après avoir connu des soucis de santé qui ont fini par l’isoler, cette dernière vient servir les clients trois jours par semaine. « Cette épicerie, c’est comme une deuxième famille », estime-t-elle. Son aide n’est pas de trop. Après six mois d’exploitation, le chiffre d’affaires du magasin dépasse déjà les prévisions. Personnes âgées, actifs résidant dans le village ou habitants venus des communes voisines sont devenus des habitués. Comme ce couple de retraités originaires d’Ensisheim : « On apprécie la démarche entreprise ici, parce que chez nous, il n’y a rien, c’est même moins que zéro. Alors on attendait l’ouverture de l’épicerie avec impatience », indiquent-ils.                              Des personnes sont au travail dans la conserverie à Ungersheim, dans le Haut-Rhin, le 23 janvier 2020.  SEBASTIEN BOZON / AFP                                   Une femme lave des céleris rave à Ungersheim, dans le Haut-Rhin, le 23 janvier 2020.  SEBASTIEN BOZON / AFP               « J’ai changé mes habitudes de consommation », confirme Sandrine, une habitante du village venue chercher un chou pour son repas du soir. « Je ne fais plus les courses en bloc comme avant : je viens ici dès qu’il me faut quelque chose. En matière de transition énergétique aussi, mes idées ont évolué et je viens d’investir dans des panneaux photovoltaïques. Ça discute dans le village. Les idées viennent et puis elles font leur bout de chemin… »          Les « limites » de la démarche          Un chemin pourtant loin d’être tranquille. Aujourd’hui, alors que la crise énergétique frappe de plein fouet les collectivités, le maire d’Ungersheim depuis trente-quatre ans, Jean-Claude Mensch (sans étiquette), a dû repousser l’objectif d’autonomie énergétique qu’il espérait atteindre en 2023. Car malgré les installations équipant son territoire, la commune n’échappe pas à la hausse des prix de l’énergie.   « Sans la crise, on couvrirait tous nos frais d’énergie, et l’équilibre aurait été atteint en 2023 », souligne le maire.        Il vous reste 50.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/31/a-ungersheim-village-pionnier-de-la-transition-ecologique-l-objectif-d-autonomie-energetique-et-alimentaire-repousse-en-raison-de-la-crise_6156176_3244.html"},"headline":"A Ungersheim, village pionnier de la transition \u00e9cologique, l\u2019objectif d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire repouss\u00e9 en raison de la crise","dateCreated":"2022-12-31T10:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-31T10:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"A Ungersheim, dans le Haut-Rhin, le montant des factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a augment\u00e9 plus vite que les loyers de l\u2019exploitation des centrales photovolta\u00efques, fragilisant l\u2019\u00e9quilibre \u00e9nerg\u00e9tique que visait la commune.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Ungersheim (Alsace), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/440/0/5280/2640/1342/671/60/0/879760d_1671697671977-000-1oa883.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  
