<FILE-date="2022/12/31/17">

<article-nb="2022/12/31/17-1">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Russie           Vladimir Poutine prononce ses vœux pour le Nouvel An : « L’Occident utilise cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie »      Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h30         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La « justesse morale et historique » est « du côté » de la Russie, a affirmé samedi 31 décembre le président russe lors de ses vœux pour le Nouvel An, prononcés en pleine offensive en Ukraine.                         L’année écoulée a été riche en « événements vraiment décisifs et importants » qui « jettent les bases (…) de notre véritable indépendance », a poursuivi Vladimir Poutine, qui s’exprimait aux côtés de militaires ayant combattu en Ukraine et qu’il venait de décorer. « C’est pour cela que nous nous battons aujourd’hui, en protégeant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entités constitutives de la Russie », a-t-il ajouté.            « Nous irons de l’avant et l’emporterons »            Le chef de l’Etat a en outre dénoncé la « véritable guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales. « Ceux qui l’ont lancée s’attendaient à la destruction totale de notre industrie, de nos finances et de nos transports. Cela ne s’est pas produit », s’est-il félicité, accusant Américains et Européens d’« utiliser cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie ».                 « L’Occident mentait sur la paix et se préparait à l’agression. Et, aujourd’hui, il n’a pas honte de l’admettre au grand jour. (…) Ensemble nous surmonterons toutes les difficultés et nous préserverons la grandeur et l’indépendance de notre pays. Nous irons de l’avant et l’emporterons, pour le bien de nos familles et pour le bien de la Russie », a-t-il conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-justesse-morale-et-historique-est-de-notre-cote-dit-vladimir-poutine-dans-ses-v-ux-pour-le-nouvel-an_6156197_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine prononce ses v\u0153ux pour le Nouvel An\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Occident\u00a0utilise cyniquement l\u2019Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T15:05:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T15:05:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre de sanctions\u00a0\u00bb men\u00e9e par les puissances occidentales, qu\u2019il accuse d\u2019\u00ab\u00a0utiliser cyniquement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour affaiblir son pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/e4e5c12_fw1-ukraine-crisis-putin-new-year-1231-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-2">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En dépit de l’entrée en vigueur, en 1999, de la loi établissant l’égalité entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions théâtrales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Scènes           Au Japon, deux actrices de kyogen cherchent à briser le « plafond de verre » dans cet art classique de la scène      En dépit de l’entrée en vigueur, en 1999, de la loi établissant l’égalité entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions théâtrales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : Tokuro Miyake, Junko Izumi, Motoya Izumi, frère et sœurs. Motoya est le cadet et le 20e directeur de l’école Izumi, près de Tokyo.  IZUMI-SOKE               Aucun règlement n’exclut formellement les femmes de la pratique du théâtre no, du kabuki ou du bunraku – théâtre de poupées. Mais une tradition, qui les bannit de la scène depuis des siècles, demeure enracinée dans les arts classiques. Deux sœurs, Junko Izumi et Tokuro Miyake, descendantes d’une lignée de dix-neuf générations d’acteurs de kyogen – quatrième expression majeure du théâtre classique japonais –, luttent aujourd’hui pour ouvrir une brèche dans un monde dominé par les hommes, qui « sans s’opposer à une évolution, ne l’encouragent guère », constate Tokuro Miyake, sœur du chef actuel de l’école Izumi, Motoya Izumi.          Le kyogen (« paroles insensées », en japonais), qui a pour origine le sarugaku (« singerie »), art populaire qui serait venu de Chine, est intrinsèquement lié au no, les deux formes étant nées au XIVe siècle. Le genre consiste en de brèves saynètes amusantes intercalées entre des pièces de no, mais qui peuvent aussi être présentées séparément. « Le kyogen est une grande expression de l’art du rire », poursuit Tokuro Miyake. Avec le no, il a été inscrit en 2008 sur la liste du Patrimoine culturel immatériel de l’Unesco.          A la « profondeur ombreuse » et à la lenteur solennelle des personnages masqués du no, évanescentes évocations d’êtres venus de l’au-delà, le kyogen oppose la mobilité du visage et une gestuelle en perpétuel mouvement. Art du divertissement, il ramène brusquement le spectateur des cimes du symbolique au réalisme de ce bas monde par un franc-parler et un burlesque de situation inspiré d’événements de la vie quotidienne. « Si l’on rit, le dieu du bonheur vient frapper à la porte », disait Sensaku Shigeyama (1920-2013), trésor national vivant, de l’école Okura, l’autre grande dynastie d’acteurs de kyogen.          Art de la classe des guerriers          Du milieu du XVe siècle au début du XVIe, le no a été interprété aussi par des troupes féminines de haut niveau. Puis, à la suite de la prise de pouvoir par les shoguns Tokugawa, en 1603, il devint une sorte d’art officiel de la classe des guerriers. Il perdit de sa liberté créatrice et bannit les femmes de la scène. Celles-ci subirent le même sort pour le kabuki qui, à l’origine, fut un spectacle joué par des femmes liées au monde du plaisir. Accusées de se prostituer, les actrices furent remplacées par de jeunes éphèbes (se livrant aux mêmes pratiques…), qui allaient donner naissance au grand art de la féminité reconstruite des onnagata (acteurs interprétant des rôles féminins).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tamasaburo Bando, ou l'absolu de l'ambiguïté                 Les femmes reviendront sur scène à la suite du basculement dans la modernité, à l’ère Meiji (1868-1912), avec le mouvement du « renouveau théâtral » shinpa et, au début du XXe, le « nouveau théâtre » shingeki, inspiré par l’art théâtral européen. Si le kabuki reste joué uniquement par des hommes, il a fallu attendre le lendemain de la défaite pour qu’une femme, Kimiko Tsumura (1902-1975), soit reconnue en 1948 comme actrice de no. Aujourd’hui, sur les 1 400 membres de l’association des acteurs de no, 240 sont des femmes. Dans le cas du kyogen, rien n’a vraiment changé.        Il vous reste 44.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/31/au-japon-deux-actrices-de-kyogen-cherchent-a-briser-le-plafond-de-verre-dans-cet-art-classique-de-la-scene_6156195_3246.html"},"headline":"Au Japon, deux actrices de kyogen cherchent \u00e0 briser le \u00ab\u00a0plafond de verre\u00a0\u00bb dans cet art classique de la sc\u00e8ne","dateCreated":"2022-12-31T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-31T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sc\u00e8nes","Japon","Culture"],"description":"En d\u00e9pit de l\u2019entr\u00e9e en vigueur, en\u00a01999, de la loi \u00e9tablissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes et rejetant toute discrimination, les expressions th\u00e9\u00e2trales traditionnelles japonaises demeurent des bastions masculins.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/375/0/3642/1821/1342/671/60/0/c6d54f0_1672238829598-img-0939.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-3">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Vatican           Benoît XVI et François, une insolite cohabitation entre deux papes      La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.          Par Cécile Chambraud et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le pape François, à droite, et le pape émérite Benoît XVI, à gauche, au Vatican, le 28 septembre 2014.  GREGORIO BORGIA / AP               Joseph Ratzinger, qui fut pape de 2005 à 2013 sous le nom de Benoît XVI, est mort samedi 31 décembre, au Vatican, à l’âge de 95 ans. C’est un communiqué de la salle de presse du Vatican qui a annoncé cette nouvelle, à laquelle le pape régnant avait déjà préparé les catholiques du monde entier. Mercredi matin, lors de l’audience générale qui se tient chaque semaine place Saint-Pierre, François avait demandé aux fidèles réunis d’avoir, pour son prédécesseur, « une prière spéciale (…) pour entretenir sa mémoire, car il est gravement malade ». Le service de presse du Vatican confirmait dans la foulée « l’aggravation, due à son âge avancé », de l’état de santé du premier pape retraité depuis le XIVe siècle.                            Lire aussi   Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                 Depuis sa renonciation, celui qui avait décidé de se faire appeler « pape émérite » continuait de vivre au Vatican, dans le monastère Mater Ecclesiæ, situé dans les jardins du Vatican. François s’était rendu à son chevet à la fin de l’audience générale, mercredi. Benoît XVI s’est éteint à 9 h 34 samedi matin. La veille, une messe avait été célébrée à la basilique Saint-Jean-de-Latran, à Rome, en son honneur.          Une configuration inédite          C’est la première fois de l’époque récente le plus haut représentant de l’Eglise catholique est appelé à porter en terre son prédécesseur. Jusqu’à présent, un pontife était inhumé avant l’élection de son successeur au terme d’un conclave qui réunit les cardinaux âgés de moins de 80 ans du monde entier, selon un rituel très codifié. La renonciation surprise de Benoît, le 11 février 2013, avait ipso facto ouvert la voie à cette configuration inédite, dans laquelle un homme en soutane blanche, signe distinctif du pontife romain, est conduit à enterrer un autre homme en blanc.          Le Vatican a annoncé, samedi à midi, que François présidera les obsèques de Benoît jeudi 5 janvier, à 9 h 30, place Saint-Pierre. Auparavant, à partir de lundi matin, les fidèles pourront se recueillir dans la basilique, où sera exposée la dépouille du pape défunt.          Si la démission du pape allemand avait frappé de stupeur les catholiques, elle a aussitôt été intégrée par François aux options qui s’offrent désormais à un pape. Lui-même a déclaré à plusieurs reprises qu’il n’excluait pas d’y recourir s’il sentait qu’il n’avait plus les moyens d’exercer pleinement sa charge. Dans un entretien publié le 18 décembre par le quotidien espagnol ABC, le pontife argentin a révélé qu’il avait même remis à son secrétaire d’Etat, au début de son pontificat, une lettre de renonciation « en cas d’empêchement pour raisons de santé ».        Il vous reste 58.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/benoit-xvi-et-francois-une-insolite-cohabitation-entre-deux-papes_6156193_3382.html"},"headline":"Beno\u00eet\u00a0XVI et Fran\u00e7ois, une insolite cohabitation entre deux papes","dateCreated":"2022-12-31T14:06:04+01:00","datePublished":"2022-12-31T14:06:04+01:00","dateModified":"2022-12-31T16:41:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"La renonciation du pontife allemand, en f\u00e9vrier\u00a02013, avait cr\u00e9\u00e9 un statut nouveau, celui de pape \u00e9m\u00e9rite. Toutefois, Beno\u00eet\u00a0XVI n\u2019est pas toujours parvenu \u00e0 rester dans l\u2019ombre de son successeur argentin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/109/0/3580/1790/1342/671/60/0/06181c2_cfebc8e4126048679e2dae02fb86cbac-0-689b437e4fea4109a12fc5a46d401ccc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-4">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le maire de la capitale a fait état samedi de la mort d’une personne après une série d’explosions survenues dans la capitale. La France a accordé l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit – Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                    Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon      Image de couverture :  Un homme devant le corps de sa femme, tuée lors de l’attaque russe à Kiev, le 31 décembre 2022.    Roman Hrytsyna / AP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Vendredi, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine. Le ministère de la défense britannique, Ben Wallace, a annoncé vendredi un don de plus de « 1 000 détecteurs de métaux Vallon » et « cent kits de désarmement de bombe », ou kits antiexplosion, pour « aider au nettoyage des champs de mines » et assurer la sécurité des « territoires récupérés, des habitations et des infrastructures ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales. Les comptes rendus du dialogue entre les deux hommes trahissent une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.La dernière source d’alimentation électrique de secours de la centrale de Zaporijia a été endommagée et déconnectée, annonce l’AIEA. L’étendue des dégâts n’est pas encore connue avec précision, mais des travaux de réparation sont d’ores et déjà en cours, précise le communiqué. La centrale, dont les six réacteurs sont à l’arrêt, « reçoit l’électricité dont elle a besoin pour le refroidissement des réacteurs (…) de la seule, désormais, source électrique encore opérationnelle (750 kilovolts) ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Lubmin, il y a de l’eau dans le gazoduc         Témoignages. « Rester ou repartir ?  » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France         Reportage. Comment l’Ukraine mène la bataille du rail : « Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite »         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Récit. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-31T15:54:32+00:00","coverageEndTime":"2023-01-01T03:54:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les bombardements russes sur plusieurs régions ont fait au moins un mort, à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-12-31T15:54:32+00:00"
,"endDate":"2023-01-01T03:54:32+00:00"
  L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb l\u2019invasion et les bombardements russes, a promis samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s de nouvelles frappes \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres villes, \u00e0 quelques heures du Nouvel An. \u00ab\u00a0Personne ne vous pardonnera la terreur. Personne au monde ne vous le pardonnera. L\u2019Ukraine ne pardonnera pas\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en russe sur Telegram, assurant que \u00ab\u00a0ceux qui ordonnent de telles frappes et ceux qui les ex\u00e9cutent ne seront pas graci\u00e9s, c\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, promet Volodymyr Zelensky apr\u00e8s les nouvelles attaque...","dateModified":"2022-12-31T16:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:44:06+00:00","articleBody":"           H\u00f4tel endommag\u00e9 par un missile russe, \u00e0 Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 A Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/62c94ef_1672494174623-116570.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:24:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont vis\u00e9 samedi plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine ainsi que Kiev, la capitale. Son maire, Vitali Klitschko, a fait \u00e9tat de la mort d\u2019une personne et de blessures pour une vingtaine d\u2019autres.                    D\u2019apr\u00e8s des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place, onze explosions ont retenti en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque russe contre des biens civils dans la capitale, une personne est morte, vingt ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\u00a0Quatorze victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, six ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par les m\u00e9decins sur place\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram. La fa\u00e7ade de l\u2019h\u00f4tel quatre-\u00e9toiles Alfavito a \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9e, les trottoirs avoisinants \u00e9taient couverts d\u2019\u00e9clats de verre provenant des fen\u00eatres du b\u00e2timent et du Palais national des arts. Les autorit\u00e9s ont diffus\u00e9 des images montrant l\u2019h\u00f4tel endommag\u00e9.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de viser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Le criminel de guerre Poutine \u201cc\u00e9l\u00e8bre\u201d le Nouvel An en tuant des gens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Les missiles russes ont \u00e9galement provoqu\u00e9 des destructions et des incendies \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, o\u00f9 au moins six bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, et \u00e0 Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, o\u00f9 on en d\u00e9nombre quatre. Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major ukrainien, Valeri Zaloujny, les forces russes ont tir\u00e9 vingt missiles de croisi\u00e8re, en particulier depuis des bombardiers strat\u00e9giques partis de la mer Caspienne, dont douze ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements russes dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, au moins un mort \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T15:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:04:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne et de blessures pour huit autres, dont un journaliste japonais, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale.          \u00ab\u00a0Selon les informations du moment, un homme \u00e2g\u00e9 est mort \u00e0 Kiev et sept autres [personnes] ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans deux explosions dans le ra\u00efon Solomiansky.\u00a0Une personne est dans un \u00e9tat extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et huit bless\u00e9s \u00e0 Kiev, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-31T13:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:29:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9, samedi pour ses v\u0153ux pour le Nouvel An, que la \u00ab\u00a0justesse morale et historique\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, en pleine offensive en Ukraine et en crise avec les Occidentaux. Selon M. Poutine, l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 forte d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nements vraiment d\u00e9cisifs et importants\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0jettent les bases (\u2026) de [la] v\u00e9ritable ind\u00e9pendance [de la Russie]\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           C\u2019est pour cela que nous nous battons aujourd\u2019hui, en prot\u00e9geant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entit\u00e9s constitutives de la Russie.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La justesse morale et historique est de notre c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, estime Vladimir Poutine dans ses v\u0153ux","dateModified":"2022-12-31T12:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:24:26+00:00","articleBody":"     Une dizaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev, rapportent des journalistes de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev\u00a0! Restez \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit quant \u00e0 lui Vitali Klitschko, maire de la capitale, sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions signal\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:17:48+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alarme ont retenti samedi de nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine, o\u00f9 les autorit\u00e9s redoutent de nouvelles frappes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine en \u00e9tat d\u2019alerte a\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-31T12:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T11:57:07+00:00","articleBody":"     La Cour nationale du droit d\u2019asile (CNDA) a fait savoir samedi, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle venait d\u2019accorder l\u2019asile \u00e0 des ressortissants ukrainiens originaires de r\u00e9gions situ\u00e9es au c\u0153ur du conflit arm\u00e9 avec la Russie \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia \u2013, conflit dont le degr\u00e9 de violence justifie, selon elle, \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019une protection internationale\u00a0\u00bb aux personnes concern\u00e9es. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de personnes concern\u00e9es.          La cour avait \u00e9t\u00e9 saisie de demandes de protection internationale par des ressortissants ukrainiens originaires de ces quatre r\u00e9gions, d\u00e9pos\u00e9es avant l\u2019offensive des troupes russes le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Ils ne b\u00e9n\u00e9ficiaient donc pas de la protection temporaire europ\u00e9enne accord\u00e9e aux Ukrainiens qui ont quitt\u00e9 leur pays apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit.          Elle a \u00ab\u00a0estim\u00e9 que les requ\u00e9rants ne pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 au titre de la convention de Gen\u00e8ve du 28\u00a0juillet\u00a01951\u00a0\u00bb, mais elle leur a accord\u00e9 \u00ab\u00a0le b\u00e9n\u00e9fice de la protection subsidiaire qui permet de prot\u00e9ger les civils en cas de situation de conflit arm\u00e9 international comme le conflit pr\u00e9valant dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb. La protection subsidiaire est une protection internationale fournie \u00e0 un demandeur d\u2019asile qui ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res pour devenir r\u00e9fugi\u00e9.          La CNDA a ainsi \u00ab\u00a0estim\u00e9 que ces demandeurs couraient un risque r\u00e9el de menace grave et individuelle contre leur vie ou leur personne en cas de retour dans leur r\u00e9gion et qu\u2019ils ne pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aucune protection effective des autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France accorde l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit","dateModified":"2022-12-31T12:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:37:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, la question de Keta de 10:13 s'adressait aux personnes du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, pas russes.    Raoul          Bonjour Raoul,          Effectivement, voici la r\u00e9ponse \u00e0 la question de Keta\u00a0:          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9\u00a0un d\u00e9cret\u00a0le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 sa prolongation plusieurs fois.          Le 16 novembre, la Verkhovna Rada de l\u2019Ukraine a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour quatre-vingt-dix jours.          Par cons\u00e9quent, depuis le d\u00e9but de la guerre, les hommes ukrainiens mobilisables \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon\u00a0une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T10:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce que la mobilisation en Ukraine est g\u00e9n\u00e9rale et ainsi tout les hommes en \u00e2ge de combattre sont form\u00e9s puis envoy\u00e9s au front ? \r\nEst ce que le d\u00e9ploiement des ces homme se fait par tranches d\u2019\u00e2ges ?    Keta          Bonjour Keta,          Moscou a mobilis\u00e9 300 000 r\u00e9servistes, des civils donc, pour stabiliser les fronts, car la Russie subit d\u2019importants revers militaires. Le 21 d\u00e9cembre, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5 million de soldats, soit 350 000 de plus que l\u2019objectif de 1,15 million fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt.          Il a \u00e9galement propos\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb\u00a0augmenter les \u00e2ges limites auxquels on est appel\u00e9 \u00e0 faire son service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30 ans \u2013 entre 18 ans et 27 ans actuellement.          Concernant leur \u00ab\u00a0formation\u00a0\u00bb, selon les premiers t\u00e9moignages recueillis par notre journaliste Emmanuel Grynszpan, il semblerait qu\u2019ils n\u2019en aient re\u00e7u aucune. Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T09:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:39:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, s\u2019est adress\u00e9 aux citoyens russes, dans une\u00a0allocution vid\u00e9o\u00a0vendredi 30\u00a0d\u00e9cembre, pour leur expliquer ce qui les attendait d\u00e8s le d\u00e9but de janvier.          \u00ab\u00a0Je sais de source s\u00fbre qu\u2019il vous reste environ une semaine pendant laquelle vous avez encore un tant soit peu le choix, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Reznikov, s\u2019exprimant en russe. D\u00e9but janvier, les autorit\u00e9s russes fermeront les fronti\u00e8res aux hommes, puis elles d\u00e9clareront la loi martiale et entameront une nouvelle vague de mobilisation. Les fronti\u00e8res seront \u00e9galement ferm\u00e9es en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 le 31 d\u00e9cembre \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Vous rendre ou mourir. C\u2019est le choix que vous devrez faire en 2023.\u00a0\u00bb                    Plus t\u00f4t le 30\u00a0d\u00e9cembre, Kyrylo Boudanov, chef de la direction du renseignement ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 dans une\u00a0interview\u00a0\u00e0 la BBC que la Russie pr\u00e9voyait une nouvelle vague de mobilisation \u00e0 partir du 5\u00a0janvier en raison du manque de main-d\u2019\u0153uvre.          Reznikov a \u00e9galement tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que cette derni\u00e8re vague de conscription \u00ab\u00a0concern[ait] les habitants des grandes villes russes\u00a0\u00bb.\u00a0Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 largement \u00e0 l\u2019abri des campagnes de mobilisation du Kremlin, alors que les minorit\u00e9s ethniques d\u2019autres r\u00e9gions russes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e, explique le journal en ligne ukrainien Kyiv Independant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une nouvelle vague de mobilisation\u00a0\u00bb en Russie dans une semaine, pr\u00e9vient le ministre de la d\u00e9fens...","dateModified":"2022-12-31T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:20:44+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a dit vendredi avoir repouss\u00e9 une attaque nocturne de drones explosifs men\u00e9e par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par les Russes, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne. Celle-ci a assur\u00e9 avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 vendredi un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000\u00a0d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations et des infrastructures\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discut\u00e9 vendredi lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et de P\u00e9kin aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. Les comptes rendus des \u00e9changes entre les deux hommes trahissent une diff\u00e9rence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.          La derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique de secours de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e, annonce l\u2019AIEA. L\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019est pas encore connue avec pr\u00e9cision, mais des travaux de r\u00e9paration sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en cours, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La centrale, dont les six r\u00e9acteurs sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00ab\u00a0re\u00e7oit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont elle a besoin pour le refroidissement des r\u00e9acteurs (\u2026)\u00a0de la seule, d\u00e9sormais, source \u00e9lectrique encore op\u00e9rationnelle (750\u00a0kilovolts)\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 31 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-31T09:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:19:35+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-31T05:19:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/31/17-5">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le pape émérite, dont la renonciation, en 2013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi à 95 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Religions           Mort de Benoît XVI : la communauté internationale salue « un grand théologien »      Le pape émérite, dont la renonciation, en 2013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi à 95 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h29, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pape Benoît XVI salue les fidèles lors de sa dernière audience générale sur la place Saint-Pierre au Vatican, le 27 février 2013.  GREGORIO BORGIA / AP                 Les réactions se multiplient dans le monde, après la mort, samedi 31 décembre, à 95 ans du pape émérite Benoît XVI dans le monastère des jardins du Vatican, où il s’était retiré. Le pape François présidera les funérailles de Benoît XVI le jeudi 5 janvier au Vatican. Son corps sera exposé à partir de lundi matin dans le cadre solennel de la basilique Saint-Pierre pour permettre aux fidèles de le saluer.                             Lire notre nécrologie :  Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                   Le président français, Emmanuel Macron, a salué ses efforts en faveur d’un « monde plus fraternel ». « Mes pensées vont aux catholiques de France et du monde, endeuillés par le départ de Sa Sainteté Benoît XVI, qui œuvra avec âme et intelligence pour un monde plus fraternel », a tweeté le chef de l’Etat.                 Benoît XVI était « un géant de la foi et de la raison » ainsi qu’« un grand de l’histoire que l’histoire n’oubliera pas », a réagi la première ministre italienne, Giorgia Meloni. « J’ai dit au saint-père François que le gouvernement et moi prenions part à sa douleur et à celle de l’entière communauté ecclésiale », a-t-elle ajouté dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions                   Une « figure marquante » de l’Eglise catholique            Le monde perd une « figure marquante » de l’Eglise catholique, a estimé le chancelier allemand Olaf Scholz. « En tant que pape “allemand”, Benoît XVI était pour beaucoup, et pas seulement dans ce pays, un dirigeant de l’Eglise particulier », a déclaré M. Scholz, le qualifiant aussi de « personnalité combative » et de « théologien intelligent ».            Pour la présidente du Conseil italien, Giorgia Meloni, c’était « un géant de la foi et de la raison », ainsi qu’« un grand de l’histoire que l’histoire n’oubliera pas ». « J’ai exprimé au Saint-Père François ma solidarité et celle du gouvernement à sa douleur et à celle de l’entière communauté ecclésiale », ajoute-t-elle dans un communiqué.                « Je suis attristé d’apprendre la mort du pape émérite Benoît XVI. C’était un grand théologien dont la visite au Royaume-Uni en 2010 avait constitué un moment historique pour les catholiques et les non-catholiques de notre pays », a tweeté le premier ministre britannique, Rishi Sunak, tandis que l’Eglise anglicane a fait savoir qu’elle priait en mémoire de l’ancien pape, « l’un des plus grands théologiens de son temps ».            Le président du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, a salué samedi dans un tweet la mémoire d’« un grand théologien qui s’est dévoué au service des autres, de la justice et de la paix ». La Conférence épiscopale espagnole a par ailleurs rappelé dans un communiqué les trois visites effectuées en 2006, 2010 et 2011 en Espagne, pays de forte tradition catholique, par Benoît XVI durant ses huit ans de pontificat (2005-2013).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les Deux Papes » : duel théologique pour acteurs de haut vol                   « Défenseur des valeurs traditionnelles chrétiennes »            Le président polonais, Andrzej Duda, rappelle quant à lui que Benoît XVI fut « un proche collaborateur du saint Jean-Paul II », son prédécesseur polonais au Vatican. « Le monde a perdu l’un des plus grands théologiens des XXe et XXIe siècles », regrette sur Twitter le chef de l’Etat de ce pays traditionnellement attaché à la foi catholique.         Newsletter   « A la une » Chaque matin, parcourez l’essentiel de l’actualité du jour avec les derniers titres du « Monde » S’inscrire          Pour la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, Benoît XVI avait « envoyé un signal fort avec sa démission ». « Il se voyait lui-même d’abord et avant tout comme un serviteur de Dieu et de son Eglise. Quand sa capacité physique a diminué, il a continué à servir, à travers ses prières ». Dans un tweet, Josep Borrell, le chef de la diplomatie européenne, exprime sa « sympathie » à la communauté catholique mondiale et au Saint-Siège.            Le secrétaire général des Nations unies loue dans un communiqué l’« engagement tenace pour la non-violence et la paix » de Benoît XVI. « Ses puissants appels à la solidarité avec les populations marginalisées partout et ses exhortations à rétrécir l’écart croissant entre riches et pauvres sont plus pertinents que jamais », souligne Antonio Guterres. « Benoît XVI restera dans les mémoires comme un leader théologique luttant pour une synthèse entre la foi et la raison et pour ses efforts pour la paix et la justice mondiales. »            Le président russe, Vladimir Poutine, rend pour sa part hommage à un « défenseur des valeurs traditionnelles chrétiennes » dont il se veut également l’apôtre, dans un message de condoléances adressé au pape François.                Le patriarche de l’Eglise orthodoxe russe, Kirill Ier, le qualifie d’« éminent théologien », dont « l’autorité incontestable (…) lui a permis d’apporter une contribution significative (…) à la défense des valeurs morales traditionnelles ».            De son côté, la Conférence des évêques de France rend hommage à un pape qui a « voulu servir l’unité de l’Eglise » et qui a « affronté avec courage le fait des agressions sexuelles commises par des prêtres ou des religieux et n’a voulu préserver personne de la vérité qu’il y avait à faire en ce domaine ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Abus sexuels dans l’Eglise : l’ancien pape Benoît XVI accusé d’inaction                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/31/mort-de-benoit-xvi-les-dirigeants-europeens-saluent-un-grand-theologien_6156190_3224.html"},"headline":"Mort de Beno\u00eet\u00a0XVI\u00a0: la communaut\u00e9 internationale salue \u00ab\u00a0un grand th\u00e9ologien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T12:29:03+01:00","datePublished":"2022-12-31T12:29:03+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:54:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"keywords":["Religions","Vatican","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"Le pape \u00e9m\u00e9rite, dont la renonciation, en\u00a02013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi \u00e0 95\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/356/0/5138/2569/1342/671/60/0/c28a0cf_f5fc4c6762444b0b8e213df446118db5-0-685a129a0ec441ac87a52f3601e87bd2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-6">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après l’Italie et l’Espagne, et faute de stratégie européenne, la France a opté à son tour pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à l’explosion des cas en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                               Offrir Le Monde                             International       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la France impose un test obligatoire à partir du 5 janvier pour les voyageurs en provenance de Chine      Après l’Italie et l’Espagne, et faute de stratégie européenne, la France a opté à son tour pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à l’explosion des cas en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 14h24    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A l’aéroport international de Pékin, le 29 décembre 2022.  NOEL CELIS / AFP                 La présentation avant l’embarquement d’un test de dépistage du Covid-19 négatif de moins de quarante-huit heures deviendra obligatoire le 5 janvier pour les voyageurs de plus de 11 ans souhaitant se rendre en France en provenance de Chine, peut-on lire dans un décret paru samedi 31 décembre au Journal officiel.            « Des tests aléatoires facultatifs » seront toutefois réalisés dès le 1er janvier à l’arrivée sur le sol national, et les voyageurs devront « s’isoler en cas de résultat positif », dit-il dans ce décret qui précise les décisions annoncées la veille. Ces mesures, qui comprennent également le port du masque obligatoire pendant le vol, resteront en vigueur jusqu’au 31 janvier.                 Après l’Italie et l’Espagne, la France a opté à son tour vendredi pour le renforcement des contrôles afin de limiter les risques liés à la forte hausse des contaminations en Chine depuis l’arrêt de la stratégie zéro Covid.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’Europe sans stratégie commune face aux voyageurs en provenance de Chine                   Les Etats-membres de l’Union européenne (UE) ne sont pas parvenus à s’entendre sur une stratégie commune. Le gouvernement français se dit toujours favorable à une approche « concertée », mais assure qu’il fallait « prendre des mesures pour protéger les Français sans attendre une décision européenne ».            « Besoin de cohérence »            Du côté de la communauté scientifique, on préconise la mise en œuvre sans tarder de mesures sanitaires afin d’éviter un effet domino. Dans le Journal du dimanche, Yazdan Yazdanpanah, directeur de l’Agence de recherche sur les maladies émergentes, regrette ces mesures en ordre dispersé. « Nous avons besoin de cohérence », car « la cohérence permet l’acceptabilité » dans la population, souligne-t-il.            Outre les contrôles, le gouvernement a invité les personnes résidant en France à reporter leur vol à destination de la Chine pour des motifs non impérieux. Selon le ministère de la santé, la situation épidémique en Chine est suffisamment « sérieuse » pour justifier ces mesures. L’exécutif mentionne notamment un « risque important de circulation intense du virus » avec les « flux massifs » qui vont accompagner les célébrations du Nouvel An chinois puis la réouverture des frontières, le 8 janvier.            Le ministère des transports s’attend à une reprise des vols à destination de la France dans les prochains jours. Jusqu’ici, les flux restaient limités à une dizaine de rotations par semaine, représentant environ trois mille passagers, tous à destination de l’aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle.                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du zéro Covid à la brusque levée des restrictions, trois ans de gestion sanitaire abrupte par la Chine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/covid-19-test-obligatoire-a-partir-du-5-janvier-pour-les-voyageurs-en-provenance-de-chine_6156188_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la France impose un test obligatoire \u00e0 partir du 5\u00a0janvier pour les voyageurs en provenance de Chine","dateCreated":"2022-12-31T12:17:38+01:00","datePublished":"2022-12-31T12:17:38+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:24:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019Italie et l\u2019Espagne, et faute de strat\u00e9gie europ\u00e9enne, la France a opt\u00e9 \u00e0 son tour pour le renforcement des contr\u00f4les afin de limiter les risques li\u00e9s \u00e0 l\u2019explosion des cas en Chine depuis l\u2019arr\u00eat de la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/475/0/5705/2852/1342/671/60/0/7b6dbf2_5095400-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-7">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Pourtant chantre de l’œcuménisme, le pape, mort samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, avait suscité de nombreuses polémiques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Vatican           Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions      Pourtant chantre de l’œcuménisme, le pape, mort samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, avait suscité de nombreuses polémiques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un religieux chiite musulman libanais salue le pape Benoît XVI à la cathédrale Saint-Paul dans le village de Harissa, au Mont-Liban, au nord-est de Beyrouth, le 14 septembre 2012.  AFP               Théologien reconnu, acteur du concile œcuménique Vatican II, où il œuvra notamment à la réflexion renouvelant les relations de l’Eglise catholique avec les juifs, Benoît XVI a, pourtant, durant son pontificat, entretenu des relations ambiguës avec les autres confessions chrétiennes et les religions monothéistes.          Alors qu’il avait affiché sa volonté de faire de l’œcuménisme une « cause fondamentale » de son pontificat, il a agacé les protestants en répétant que l’Eglise catholique détient la vérité de la foi chrétienne. Et il a divisé les anglicans en ouvrant les portes de Rome aux prêtres et aux fidèles en désaccord avec l’évolution, jugée trop progressiste, de l’anglicanisme. Dans les faits, les dissidents ne se sont pas précipités. En revanche, les rapports avec l’orthodoxie, malmenés durant le pontificat précédent, ont connu une certaine embellie.                            Lire aussi   Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                 S’agissant du judaïsme, ce pape allemand avait activement participé au rapprochement judéo-chrétien opéré par son prédécesseur. Il l’avait soutenu, notamment dans la repentance de l’Eglise pour les fautes commises contre les juifs. Contre toute attente, les rapports de Benoît XVI avec les juifs vont connaître épisodiquement des tensions, qui ne remettent pas en question cette entente. Les crispations commencent dès 2006, lors de son voyage à Auschwitz. Le pape souligne l’horreur de l’extermination des juifs, mais suscite les critiques en jugeant que le nazisme a été le fait « d’un groupe de criminels ».          Crise de confiance          En juillet 2007, nouvelle polémique avec la libéralisation de la messe en latin. L’ancien missel reprend la prière du vendredi saint, qui évoque la conversion des juifs au christianisme. En janvier 2009, la levée de l’excommunication des évêques intégristes, dont un négationniste, provoque une nouvelle crise de confiance entre le Vatican et les communautés juives à travers le monde. En dépit de déclarations condamnant l’antisémitisme, le voyage de Benoît XVI, quelques mois plus tard, en Israël ne suffit pas à rassurer une partie des juifs.          A la fin de l’année 2009, sa décision de lancer le processus de béatification du pape Pie XII, controversé pour son attitude envers les juifs et le régime nazi, durant la seconde guerre mondiale, refroidit à nouveau les relations au plus haut niveau institutionnel.          Mais c’est avec les musulmans que les choses avaient le plus mal commencé. En septembre 2006, le pape prononce un discours sur la foi et la raison, à Ratisbonne. Il y glisse une citation d’un empereur byzantin, évoquant une violence qui serait intrinsèque à l’islam. Le monde musulman s’indigne ; le pape doit présenter des excuses. Cet épisode va paradoxalement amener Benoît XVI à s’intéresser à l’islam, qu’il ne connaissait pas. Un forum catholique-musulman se met en place à l’initiative d’intellectuels et de savants musulmans. Il se réunit une première fois en 2008, à Rome.        Il vous reste 13.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/benoit-xvi-une-relation-souvent-tendue-avec-les-autres-confessions-et-religions_6156187_3210.html"},"headline":"Beno\u00eet XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions","dateCreated":"2022-12-31T11:26:48+01:00","datePublished":"2022-12-31T11:26:48+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:33:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vatican"],"keywords":["Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Le Monde des religions","Europe"],"description":"Pourtant chantre de l\u2019\u0153cum\u00e9nisme, le pape, mort samedi 31 d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans, avait suscit\u00e9 de nombreuses pol\u00e9miques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1673f92_1672220456001-020-gyi0057444341.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-8">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Joseph Ratzinger, élu pape en 2005, avait été le premier de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, à l’âge de 95 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Disparitions       Vatican           Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort      Joseph Ratzinger, élu pape en 2005, avait été le premier de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, à l’âge de 95 ans.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 13 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Joseph Ratzinger, lors de l’inauguration de son pontificat, au Vatican, le 19 avril 2005.  PATRICK HERTZOG / AFP                 Paradoxal Benoît XVI. Elu comme pape de transition en 2005, Joseph Ratzinger, qui vient de mourir, samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, restera dans l’histoire de la papauté comme l’un des pontifes les plus audacieux de l’époque contemporaine. La « renonciation » de cet homme solitaire et secret, annoncée en latin le 11 février 2013, avait sidéré l’Eglise et le monde. A juste titre. « Je suis convaincu que mes forces, étant donné mon âge avancé, ne me permettent plus d’exercer correctement mon ministère », avait-il lancé devant un aréopage de cardinaux pris au dépourvu.            🗝️ Officiel l Le Pape émérite Benoît XVI s'est éteint ce jour à l'âge de 95 ans au Vatican. L'Église universelle pr… https://t.co/kHTKCz8td8— vaticannews_fr (@Vatican News)              Premier pape de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, Benoît XVI venait, implicitement, de léguer là l’une des réformes les plus spectaculaires de son pontificat, long de huit années. Avec ce geste, il transformait la papauté en une fonction presque comme une autre, dont on s’acquitte ou que l’on quitte. Déconcertés, certains fidèles avaient qualifié de « deuil blanc » le départ sans cérémonie de Benoît XVI.            « Caché du reste du monde »            De manière totalement inédite, le « pape émérite », titre inventé pour l’occasion, a donc cohabité avec son successeur, François, pendant plusieurs années. Mais, comme il l’avait annoncé lors de son départ, Benoît XVI a, à de rares exceptions près, vécu « caché du reste du monde », à deux pas de la résidence du pape en exercice, dans les jardins du Vatican. Fidèle à la promesse formulée au seuil du conclave réuni en mars 2013 pour élire le nouveau pape, le premier pontife allemand de l’Histoire a fait « preuve de révérence et d’obéissance inconditionnelle » à l’égard de son successeur. Dans une lettre, adressée début 2014 à son ancien camarade, le théologien libéral Hans Küng, Benoît XVI réaffirmait que son « ultime travail est de prier pour le pontificat de François ». A cette activité se sont ajoutés la lecture, les échanges épistolaires et la pratique du piano.             Lire : Comment Joseph Ratzinger est devenu Benoît XVI            Durant cette période, le retraité volontaire n’est revenu sur le devant de la scène qu’à de rares occasions. En juillet 2013, le Vatican publie une encyclique signée de la main de François, Lumen Fidei (« la lumière de la foi »). On retrouve cependant la patte de Benoît XVI dans ce texte qu’il avait en grande partie rédigé au cours des derniers mois de son pontificat. Ce vrai-faux « quatre mains », qui redit avec solennité ce que doit être la foi chrétienne et ce qu’elle ne doit pas être, est une première pour un texte papal ; il donnera l’occasion au pape François, que l’on dit alors « en rupture » avec son prédécesseur, tout au moins sur le style, de s’inscrire dans la ligne théologique de Benoît XVI.            Une cohabitation inédite            Des photos volées montrent encore Benoît XVI se promenant à l’aide d’un déambulateur, soutane blanche et casquette de la même couleur, dans les jardins de sa résidence vaticane. En avril 2014, le pape émérite, physiquement diminué, apparaît une nouvelle fois dans la vie officielle de l’Eglise, lors de la canonisation des papes Jean XXIII et Jean Paul II. Cette « journée des quatre papes » soulignait une fois encore la volonté de François d’afficher la continuité de la papauté, en dépit des styles très différents des papes de ces cinquante dernières années.                           Les papes François et Benoit XVI, au Vatican, le 28 juin 2017.  HANDOUT / AFP                 Tout au long de cette cohabitation, non exemptes de tensions ponctuelles, le Vatican a mis régulièrement en avant les bonnes relations qu’entretenaient les deux hommes, contraints d’inventer un modèle sans précédent. Lors d’une journée d’hommage aux personnes âgées célébrée par le pape François, ce dernier y associe son prédécesseur et se réjouit alors d’avoir avec Benoît XVI « comme un sage grand-père à la maison ». Ces marques réitérées de respect et d’apparente complicité ne parviennent cependant pas à occulter la véritable rupture que le passage inattendu d’un pontificat à l’autre a produite sur l’Eglise catholique et sur sa perception à travers le monde.                 Quelques entorses du pape émérite au silence promis à son successeur vont d’ailleurs illustrer leurs désaccords de fond. Des textes signés de sa main ou certaines de ses positions, mises en avant par les milieux les plus conservateurs de l’Eglise, sèment le trouble à plusieurs reprises. Ainsi en avril 2019, Benoît XVI prend la plume pour attribuer au relativisme de la société post-68 le drame de la pédophilie dans l’Eglise catholique. Cette analyse contredite par la prégnance de ce fléau dans les décennies précédentes signe un retour en arrière par rapport aux tentatives de transparence de l’institution, - auxquelles Joseph Ratzinger n’est pourtant pas étranger -, pour affronter ce problème. Plus récemment encore, alors qu’à la demande du pape François un synode débat de la possible ordination d’hommes mariés, un texte du pape émérite, qui défend sans concession le célibat des prêtres, est mis en avant dans un ouvrage du cardinal guinéen Robert Sarah, tenant d’une ligne conservatrice. L’intention est claire: opposer à tout prix les deux papes et leur conception de l’Eglise.            Entre coups de menton et laissez-faire            C’est peu dire que les années Benoît XVI  portent l’empreinte de sa personnalité et de sa vision du monde, volontiers sombres. Une période « crépusculaire » aux dires de certains vaticanistes, que le dynamisme et la jovialité de François ont encore soulignée. Intimement marqué par l’histoire tourmentée de l’Europe du XXe siècle, profondément troublé par le « relativisme » qui imprègne, selon lui, les sociétés modernes, le pape allemand aura gouverné l’Eglise entre effacement et renoncement, entre coups de menton et laisser-faire, entre maladresses et rigueur intellectuelle. Son règne a déstabilisé le monde catholique, abîmé l’image de l’Eglise catholique à l’extérieur, laissé en friche nombre de chantiers, et en a ouvert d’autres, demeurés inachevés.            Il faut dire que ce très proche collaborateur de Jean Paul II avait accepté la charge à reculons. Elu pape à 78 ans, le cardinal Ratzinger avait reçu l’annonce de son élection sans grand enthousiasme. « Je pensais que l’œuvre de ma vie était terminée et que des années plus tranquilles m’attendaient », confie-t-il quelques jours après son intronisation. « Quand, lentement, le déroulement du scrutin m’a fait comprendre que la guillotine s’approchait, j’ai demandé au Seigneur de m’épargner ce sort mais, cette fois, évidemment, il ne m’a pas écouté », commente alors le nouveau pape.                           Joseph Ratzinger, au Vatican, le 19 avril 2005.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP                                Joseph Ratzinger, à Aschau am Inn (Allemagne), en 1932.  AFP                 Rien ne prédestinait ce théologien solitaire, si peu pasteur, si peu mondain, à succéder au « curé du monde » polonais, Jean Paul II. Joseph Ratzinger a vu le jour le 16 avril 1927, à Marktl-am-Inn, en Bavière. C’est dans cette partie de l’Allemagne, davantage ancrée dans le catholicisme autrichien que dans le protestantisme prussien, que le futur pape a grandi. Cadet de trois enfants, Joseph Aloïs est élevé avec son frère Georg et sa sœur Maria dans une famille traditionnelle et modeste, nourrie de culture autrichienne et française.                Le jeune Joseph, passionné de musique et particulièrement de Mozart et de Bach, s’initie au piano. Les deux frères rejoignent à quelques années d’intervalle le petit séminaire. Dès cette époque, le plus jeune, studieux et passionné par les livres, traduit des textes liturgiques. Il ne cessera d’écrire, devenant l’un des pontifes les plus prolifiques de l’Histoire. Devenu pape, il ne renoncera pas à publier une trilogie sur Jésus, œuvre théologique et personnelle qui lui tenait particulièrement à cœur.            Marqué par la Shoah            A 14 ans, Joseph, comme tous les adolescents allemands, est enrôlé dans les Jeunesses hitlériennes. En 1943, il est affecté à la défense antiaérienne à Munich. Arrêté par les Américains en 1945, il est rapidement libéré et retrouve le foyer familial. Partie prenante de cette génération d’Allemands irrémédiablement marqués par la culpabilité du régime nazi et par la Shoah, le cardinal Ratzinger qualifiera le nazisme de « domination du mensonge » et de « régime de la peur », en 2004, à Caen, lors des célébrations du 60e anniversaire du débarquement allié. Au niveau spirituel, le jeune Joseph acquiert très tôt la conviction que « l’absence de Dieu » conduit à l’anéantissement de l’homme.                           Joseph Ratzinger, militaire dans l’armée de l’air allemande, en 1943.  KNA BILD / AFP                 Dans l’immédiat après-guerre, à 20 ans, il entre à la prestigieuse faculté de théologie de Munich. Il s’inscrit dans un classicisme alliant liberté intellectuelle et respect des dogmes de la foi chrétienne, prémices de son attachement à l’articulation entre la foi et la raison. Enthousiasmé par ses études théologiques, il ne se décide pas naturellement pour la prêtrise. Il fait pourtant le choix de la carrière ecclésiastique, et il est ordonné en juin 1951, le même jour que son frère Georg.                Mais son peu de goût pour les activités pastorales se confirme, en même temps que s’impose son penchant pour l’étude. Après quelques mois seulement sur le terrain, il est nommé professeur au séminaire diocésain de Freising. Il y commence sa thèse de théologie sur « le concept de révélation chez Bonaventure », un disciple de saint Augustin, dont le futur pape est lui-même un grand admirateur. Il se reconnaît volontiers dans la vision d’un monde nihiliste portée par cet évêque du IVe siècle. A 31 ans, il devient donc l’un des plus jeunes théologiens allemands.            Remarqué par son archevêque, le cardinal Joseph Frings, classé parmi les réformateurs, le jeune professeur va bientôt être associé aux travaux du concile Vatican II (1962-1965) en tant que « consulteur théologique ». Il y rejoint les dizaines d’experts, tels que Yves Congar, Henri de Lubac, Karl Rahner ou Hans Küng, qui, dans l’ombre des cardinaux, préparent et amendent les textes conciliaires. Dans ce cadre, le jeune prêtre s’attelle au renouveau de la pensée théologique et participe notamment aux réflexions renouvelant les relations de l’Eglise catholique avec les juifs, l’une des avancées majeures de ce concile.                           Joseph Ratzinger, alors prêtre, dirige une messe en plein air,  près de Ruhpolding (Allemagne), à l’été 1952.  AFP                                Joseph Ratzinger, lorsqu’il était professeur de théologie dogmatique à Freising (Allemagne), en 1959.  KNA-BILD/AFP                 La réforme liturgique            Joseph Ratzinger travaille également à une modernisation et à un assouplissement du Saint-Office, qui deviendra par la suite la Congrégation pour la doctrine de la foi. Vingt ans plus tard, Jean Paul II le nommera préfet de cette congrégation, dont l’un des buts premiers est de défendre l’Eglise contre les « hérésies ». Il consacrera vingt-quatre années de sa vie à cette fonction, de 1981 à son élection en 2005, et y gagnera, malgré ses efforts passés pour adapter cette institution au monde moderne, une image de conservateur inflexible et un surnom, lié à ses origines allemandes : « Panzerkardinal ».                Tout au long du concile, Joseph Ratzinger va aussi s’atteler à la réforme liturgique envisagée par les pères conciliaires pour moderniser des rites jugés par beaucoup surannés et archaïques. C’est sur ce point particulier que s’est fondée la réputation du professeur Ratzinger : entré dans la peau d’un rénovateur au concile, il en serait sorti conservateur, si l’on en croit ses critiques, émises dès 1966, sur les dérives observées dans la mise en place du « nouveau ritualisme ».            Dès cette époque, il déplore que la nouvelle liturgie se fasse au détriment d’une certaine « beauté », et parle de « malaise » et de « désenchantement » face aux effets de la réforme conciliaire. Cette position, qu’il défendra par la suite avec constance, le fera passer pour un nostalgique de l’ancienne liturgie, voire pour un proche des traditionalistes, voire des intégristes, critiques intransigeants de Vatican II. Comme eux, il défendra d’ailleurs dans ses Mémoires l’idée selon laquelle « la crise de l’Eglise repose largement sur la désintégration de la liturgie ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions                   Ces critiques n’en font pas pour autant un pourfendeur de Vatican II, comme l’en ont accusé certains de ses détracteurs. Benoît XVI avait certes prévenu qu’il entendait « mettre en œuvre le concile en continuité fidèle avec la tradition bimillénaire de l’Eglise ». Cette critique implicite de ceux qui ont voulu voir dans Vatican II une « rupture » dans l’histoire de l’Eglise et sa prise de distance avec ses dévoiements, notamment en matière liturgique ou catéchétique, lui ont valu le ressentiment de la frange progressiste de l’Eglise catholique.                Mais, lors des célébrations marquant le cinquantième anniversaire de ce concile, en octobre 2012, Benoît XVI avait souhaité que les catholiques « reviennent pour ainsi dire à la lettre du concile », dont les documents « protègent des excès, d’une nostalgie anachronique ou de courses en avant ».            Dans les années postconciliaires, traumatisé par la « révolution marxiste » et la « ferveur athée » qu’il constate chez les étudiants, il renonce à enseigner à l’université de Tübingen. A la fin des années 1960, il s’installe à Ratisbonne, où il rejoint une fois encore le cocon familial, auprès de son frère et de sa sœur. En 1977, il est ordonné évêque de Munich, puis est créé cardinal. Il a 50 ans.                           Joseph Ratzinger, alors archevêque de Munich et Freising, en novembre 1981.  ERZBISTUM MUENCHEN UND FREISING/AFP                 Chargé de rallier les schismatiques            Remarqué par Jean Paul II, qui l’a côtoyé durant le concile, le pape lui propose un poste à Rome. Ratzinger décline. Mais, toujours aussi peu à l’aise dans son rôle d’évêque-pasteur, il accepte en 1981 de prendre la tête de la Congrégation pour la doctrine de la foi. C’est à ce titre qu’il publiera une « Instruction sur certains aspects de la théologie de la libération » et qu’il condamnera certains de ses théologiens, jugés trop marxistes, comme le Brésilien, Leonardo Boff, à qui il intimera « silence et obéissance ». A ce poste, il devient l’un des plus proches conseillers du pape, au point d’incarner bientôt le conservatisme doctrinal du pontificat de Jean Paul II.                A partir de 1988 et jusqu’à la fin de son pontificat, un autre dossier ne cessera d’occuper le cardinal, devenu Benoît XVI : le schisme intégriste causé par Mgr Lefebvre, en désaccord sur les effets du concile Vatican II en termes d’œcuménisme, de liberté religieuse et de rites. Dès la rupture lefebvriste de 1988, il est chargé de rallier les schismatiques. Ses efforts seront vains, mais une fois élu pape, il relance le chantier.            En 2007, un décret libéralise de nouveau la célébration de la messe en latin et en 2009, il lève l’excommunication des quatre évêques ordonnés illégalement par Mgr Lefebvre en 1988. Parmi eux, la présence du négationniste Richard Williamson, soulève une indignation mondiale et complique pour un temps les relations du Vatican avec la communauté juive et Israël. Benoît XVI souhaitait à toute force régler ce schisme pour laisser derrière lui une Eglise catholique qui aurait retrouvé son « intégrité » et pour rallier les franges les plus extrêmes. Malgré son opiniâtreté, souvent incomprise au sein même de l’Eglise, il ne parviendra pas à accomplir cette tâche.            Mais ce dossier, aussi emblématique soit-il, est loin de résumer le positionnement de Benoît XVI. A la mort de Jean Paul II, son statut de doyen des cardinaux lui confère un rôle éminent dans l’organisation de la transition. Il préside la messe d’obsèques et délivre dans son homélie précédant l’élection un résumé de sa pensée : « La petite barque de la pensée chrétienne a été souvent ballottée, jetée d’un extrême à l’autre : du marxisme au libéralisme, jusqu’au libertinisme ; du collectivisme à l’individualisme, de l’agnosticisme au syncrétisme. Posséder une foi claire, suivre le credo de l’Eglise est souvent défini comme du fondamentalisme. L’on est en train d’instaurer une dictature du relativisme qui ne reconnaît rien comme définitif. »                 Quelques semaines avant son élection, il dénonce encore une Eglise semblable à « une barque prête à couler, une barque qui prend l’eau de toutes parts. Les vêtements et le visage de [cette] Eglise nous effraient ». Cette conception du monde et de l’Eglise avait semblé séduire les électeurs du conclave qui, après quatre tours de scrutin, l’avait élu, le 19 avril 2005, 265e pape de l’Histoire, face au cardinal argentin, et futur pape, Jorge Mario Bergoglio.            S’empare du sujet de la pédophilie dans l’Eglise            Au fil de discours exigeants, liant systématiquement la foi et la raison, appelant à l’étude des textes, le pontificat de Benoît XVI donne l’impression d’un repli de l’Eglise sur elle-même, en décalage avec les évolutions sociétales. Pape centré sur l’Europe et la sécularisation de ses sociétés, Benoît XVI va, à la suite de Jean Paul II incarner un retour assumé sur les fondamentaux de l’Eglise catholique.            En phase avec le conservatisme de son prédécesseur sur les mœurs, il développe une même intransigeance face aux possibles évolutions de l’Eglise, qu’il s’agisse du célibat des prêtres, de l’ordination des femmes ou des hommes mariés, de l’eucharistie accordée aux divorcés remariés, du respect absolu de la loi naturelle « de la création à la fin de la vie » ou des questions bioéthiques.Il tente ainsi de forger un renouveau de l’identité catholique assumée et renforcée mais décourage dans le même temps les franges les plus progressistes de l’Eglise romaine, de plus en plus marginalisées.                           Benoit XVI, au Vatican, le 7 décembre 2005.  VINCENZO PINTO / AFP                 En revanche, Benoît XVI rompt avec le silence observé jusqu’au début des années 2000 par Jean Paul II sur les scandales liés aux abus sexuels commis par des prêtres à travers le monde. Face à une série de révélations inédites à travers l’Europe, Benoît XVI s’empare du sujet, et à de nombreuses reprises, il exprime sa « honte ».                Plusieurs centaines de prêtres pédophiles seront défroqués dans les dernières années de son pontificat, des sanctions auxquelles Jean Paul II avait toujours répugné. En revanche, des évêques ou des cardinaux directement impliqués dans la dissimulation d’affaires de ce type tardent à être sanctionnés. Preuve des réticences que cette nouvelle politique suscite dans la hiérarchie catholique au Vatican et à travers le monde.            Pape dans un monde marqué par la perte d’influence de l’Eglise catholique, le multiculturalisme et une offre religieuse démultipliée par la mondialisation, Benoît XVI a développé tout au long de son pontificat, comme il l’avait fait auparavant dans ses écrits et ses discours, une vision inquiète, pour ne pas dire pessimiste, de l’Eglise, du monde et de son devenir. Il en a décrit la noirceur et est revenu de manière obsessionnelle sur les maux qui, selon lui, menacent les sociétés humaines et les détournent de toute transcendance : relativisme, syncrétisme, matérialisme, individualisme, agnosticisme…            Avocat de l’alliance entre la foi et la raison, il a plaidé pour que le christianisme ait une voix dans l’espace public, exhortant les croyants à jouer un rôle dans les débats actuels.            Une institution sclérosée            A l’appui de cette préoccupation, Benoît XVI a manifesté une réelle inquiétude face à la déchristianisation de la « vieille » Europe. Il s’est fait l’avocat de la rechristianisation et n’a eu de cesse de mettre en garde contre la perte des racines et des valeurs chrétiennes des sociétés occidentales ; chargeant le noyau dur de croyants, minoritaires, de participer à un « nouvel élan missionnaire ». Signe de l’importance qu’il accordait à ce combat, Benoît XVI a créé un conseil pontifical – une démarche rare – consacrée à la « nouvelle évangélisation ».                Sur le plan de la gestion de l’Eglise, son bilan demeure plus que mitigé. Malgré de nouvelles nominations de cardinaux plus jeunes à la tête de plusieurs « ministères », malgré la création – timide – de cardinaux venus de tous les continents, Benoît XVI n’a pas procédé à une modernisation de la curie et de la gouvernance vaticanes. Le travail en dicastères cloisonnés et peu réactifs, l’isolement du pape – qui confine à la solitude –, une communication inadaptée ont caractérisé ce pontificat et contribué aux incompréhensions successives qui ont mis l’Eglise catholique en porte à faux avec les sociétés occidentales.            L’affaire « VatiLeaks » – la publication de documents confidentiels volés par son majordome sur le bureau de son secrétaire – a révélé les divergences au sein de la curie et un manque de transparence financière dans la gestion vaticane. Qu’il s’agisse des affaires de pédophilie ou des scandales financiers, Benoît XVI a été l’instigateur de changements, engageant selon ses termes une entreprise de « purification ».            Mais son incapacité à maîtriser les conflits de personnes, à les sanctionner, à corriger les dysfonctionnements au sein de la curie, ainsi que sa fidélité, malgré les critiques, à son numéro deux, le controversé Tarcisio Bertone, ont accentué l’impression d’un pontificat inachevé, marqué par une forme d’impuissance. Un contexte qui expliquerait aussi, outre son âge et une santé fragile, les raisons de sa renonciation.                A cet égard, la similitude des propos tenus à la veille de son élection et son jugement sur l’état de l’Eglise, quelques jours avant sa renonciation est frappante. En 2005, Benoît XVI s’inquiétait des « souillures de l’Eglise » ; en 2013, après huit ans passés à la tête de cette institution, il dénonçait toujours « le visage défiguré de l’Eglise », les divisions au sein du corps ecclésial, les rivalités. Une manière de reconnaître qu’il léguait à son successeur une institution fragilisée et en partie sclérosée, à l’image détériorée. Presque un aveu d’échec.                           Benoît XVI en quelques dates       16 avril 1927 Naissance à Marktl-sur-Inn (Bavière)         1951 Ordonné prêtre         1962-1965 Participe au Concile de Vatican 2         1977 Cardinal         2002 Doyen du Sacré Collège         19 avril 2005 Pape sous le nom de Benoît XVI         11 février 2013 Annonce son retrait         31 décembre 2022 Mort à 95 ans                              Stéphanie Le Bars           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/benoit-xvi-premier-pape-emerite-theologien-conservateur-devenu-pontife-malgre-lui_6156178_3382.html"},"headline":"Beno\u00eet XVI, premier \u00ab\u00a0pape \u00e9m\u00e9rite\u00a0\u00bb, th\u00e9ologien conservateur devenu pontife malgr\u00e9 lui, est mort","dateCreated":"2022-12-31T10:44:55+01:00","datePublished":"2022-12-31T10:44:55+01:00","dateModified":"2022-12-31T11:44:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["Actu","M le mag","Catholicisme","Pape","Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Chili","D\u00e9bats","Le Monde des religions","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Livres","Europe","Culture"],"description":"Joseph Ratzinger, \u00e9lu pape en 2005, avait \u00e9t\u00e9 le premier de l\u2019histoire moderne \u00e0 quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/412/0/3000/1500/1342/671/60/0/07323e2_1672395008182-000-par2005041946604.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-9">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En réalité, la police des mœurs, dont le rôle est de veiller au respect des préceptes de l’islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l’islam, souligne, dans une tribune au « Monde », la philosophe et islamologue Razika Adnani.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Islam         Mort de Mahsa Amini : « La seule manière de mettre fin à la crise en Iran est d’en finir avec l’intervention des religieux dans la politique »   Tribune        Razika Adnani  Philosophe et spécialiste de l’islam        En réalité, la police des mœurs, dont le rôle est de veiller au respect des préceptes de l’islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l’islam, souligne, dans une tribune au « Monde », la philosophe et islamologue Razika Adnani.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La police iranienne des mœurs fait beaucoup parler d’elle depuis l’arrestation de Mahsa Amini pour un voile inapproprié et la mort de la jeune femme [le 16 septembre] à la suite des coups reçus dans ses locaux.          De nombreuses vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent l’agressivité de cette police tuant des hommes et des femmes parce qu’ils ont une autre conception de la morale ou parce qu’ils réclament leur droit à la liberté et à la dignité.          A l’origine de la police des mœurs se trouve le principe islamique « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable », évoqué dans plusieurs versets coraniques. Des versets que les juristes des premiers siècles de l’islam ont choisis, pour des raisons politiques, au détriment de ceux qui recommandent le respect des libertés individuelles, tel le verset 105 de la sourate 5, La Table servie : « Ô les croyants ! Vous êtes responsables de vous-mêmes ! Celui qui s’égare ne vous nuira point si vous avez pris la bonne voie. »          Dans son ouvrage Le Perfectionnement des sciences du Coran, le théologien Al-Suyuti (1445-1505) raconte que ce verset a été abrogé par la règle « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable ».           « Pour les sunnites, “ordonner le convenable et dénoncer le blâmable” est l’un des principes de l’islam les plus importants. Il est constamment rappelé comme un fondement de toute théorie sociale et morale »          La police des mœurs a comme rôle de veiller au respect des préceptes de l’islam. En réalité, les versets qui évoquent ce principe ne donnent aucune précision sur la manière de le mettre en œuvre, ce qui fait que les musulmans se réfèrent davantage à un hadith [propos] du Prophète dans lequel il aurait dit : « Celui qui voit le mal, qu’il le change avec la main. S’il ne le peut pas, avec la parole. S’il ne le peut pas, avec le cœur, et c’est le dernier degré de la foi. »          Selon ce hadith, l’individu ne se contente pas de surveiller et de juger le comportement de l’autre. Il intervient aussi pour l’empêcher de commettre le mal ou pour mettre fin à ce qu’il juge comme étant un comportement immoral. Les musulmans se réfèrent également à la jurisprudence des premiers juristes et théologiens, qui ont décidé que ce principe était un devoir moral et religieux que non seulement l’individu devait accomplir, mais aussi celui qui détient l’autorité, c’est-à-dire l’Etat.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mahsa Amini en Iran : « Nous, Français d’origine iranienne, exhortons la France à se placer du bon côté de l’histoire »                 Pour les sunnites, « ordonner le convenable et dénoncer le blâmable » est l’un des principes de l’islam les plus importants. Il est constamment rappelé comme un fondement de toute théorie sociale et morale ; la preuve en est que la police des mœurs existe également en Arabie saoudite et en Afghanistan.        Il vous reste 59.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/31/mort-de-mahsa-amini-la-seule-maniere-de-mettre-fin-a-la-crise-en-iran-est-d-en-finir-avec-l-intervention-des-religieux-dans-la-politique_6156168_3232.html"},"headline":"Mort de Mahsa Amini\u00a0: \u00ab\u00a0La seule mani\u00e8re de mettre fin \u00e0 la crise en Iran est d\u2019en finir avec l\u2019intervention des religieux dans la politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T08:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-31T08:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Islam"],"keywords":["Islam","Religions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Proche-Orient","D\u00e9bats","Tribunes","Iran"],"description":"En r\u00e9alit\u00e9, la police des m\u0153urs, dont le r\u00f4le est de veiller au respect des pr\u00e9ceptes de l\u2019islam, ne figure pas parmi les fondements du dogme de l\u2019islam, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la philosophe et islamologue Razika Adnani.","author":[{"@type":"Person","name":"Razika Adnani","description":"Philosophe et sp\u00e9cialiste de l\u2019islam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/73acbf5_fw1-iran-women-0918-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islam","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islam/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-10">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ En 1976, elle était la première femme à présenter le journal télévisé du soir « ABC Evening News ». Elle avait fait ses adieux en 2014 après plus de 50 ans de télévision, à l’âge de 84 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Disparitions       États-Unis           Barbara Walters, légende de la télévision américaine, est morte à 93 ans      En 1976, elle était la première femme à présenter le journal télévisé du soir « ABC Evening News ». Elle avait fait ses adieux en 2014 après plus de 50 ans de télévision, à l’âge de 84 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 07h29, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Barbara Walters, le 7 octobre 2014, à l’université de Harvard.  STEVEN SENNE / AP                 C’était la première femme à avoir présenté un journal télévisé du soir aux Etats-Unis. La journaliste américaine Barbara Walters, s’est éteinte à l’âge de 93 ans, a annoncé vendredi 20 décembre son employeur de longue date, la chaîne ABC. La chaîne américaine n’a pas donné la cause ni le lieu de sa mort.            Cette légende du paysage audiovisuel américain avait fait ses adieux en 2014, à l’âge de 84 ans, avec un « A bientôt » en français qui avait conclu plus de cinquante ans de télévision. Jusqu’alors, Barbara Walters avait interviewé tous les présidents des Etats-Unis depuis Richard Nixon jusqu’à Barack Obama, des dirigeants étrangers tels que Saddam Hussein, Anouar El-Sadate et Fidel Castro, le dalaï-lama ou encore d’autres célébrités comme Bette Davis et Angelina Jolie.                 Elle est devenue elle-même une célébrité dans le monde de l’information américaine, en particulier sur l’émission quotidienne « The View », qu’elle avait créée en 1997 sur ABC. La journaliste avait remporté douze Emmy Awards, tous sauf un alors qu’elle était avec ABC, a ajouté la chaîne.            Première femme à présenter le journal du soir            A son départ, en 2014, elle s’était dite heureuse d’avoir été une pionnière dans un métier longtemps réservé aux hommes. Hillary Clinton était venue lui rendre hommage ainsi que l’animatrice et productrice de télévision Oprah Winfrey et une vingtaine de femmes journalistes de télévision.            En 1976, elle était la première femme à présenter le journal télévisé du soir « ABC Evening News », gagnant un salaire alors sans précédent de 1 million de dollars par an. Deux ans plus tôt, elle avait coprésenté un programme du matin sur NBC. Mais cela avait été un « flop », rappelait Barbara Walters quarante ans plus tard : « Mon coprésentateur masculin ne voulait pas de partenaire [féminine] et le public non plus. »                Elle s’était ensuite imposée grâce à ses interviews au style unique, de Vladimir Poutine à Michael Jackson en passant par Margaret Thatcher et Indira Gandhi. Sa plus grande fierté était d’avoir contribué à l’arrivée de femmes journalistes à la télévision. « Si j’ai fait quoi que ce soit pour aider à cela, c’est mon héritage », disait-elle encore en 2014.                             Lire notre article de 2013 :  Star du petit écran aux Etats-Unis, Barbara Walters annonce son départ                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/barbara-walters-legende-de-la-television-americaine-est-morte-a-93-ans_6156166_3382.html"},"headline":"Barbara Walters, l\u00e9gende de la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine, est morte \u00e0 93\u00a0ans","dateCreated":"2022-12-31T07:29:13+01:00","datePublished":"2022-12-31T07:29:13+01:00","dateModified":"2022-12-31T10:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Disparitions","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"En\u00a01976, elle \u00e9tait la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9senter le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir \u00ab\u00a0ABC Evening News\u00a0\u00bb. Elle avait fait ses adieux en\u00a02014 apr\u00e8s plus de 50\u00a0ans de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 84\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/307/0/2852/1426/1342/671/60/0/2aefa65_6ecc96ea1de147f3a8667f420f8ca74a-0-4957a456686b4458a6dda828748cb38c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-11">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement      Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance) et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, à gauche, et son homologue turc, Hulusi Akar, se serrent la main lors d’une réunion à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.  VADIM SAVITSKY / AP               Jusqu’où ira le dégel entre Damas et Ankara ? Un processus de rapprochement entre ces deux ennemis jurés sur le terrain syrien a été mis en évidence à Moscou, mercredi 28 décembre, lors une rencontre inattendue entre les ministres de la défense syrien et turc, Ali Mahmoud Abbas et Hulusi Akar, en présence de leur homologue russe, Sergueï Choïgou. Il s’agit de la première entrevue publique de ce niveau entre Turquie et Syrie depuis 2011, même si des contacts secrets entre les chefs des services de renseignement des deux pays ont repris il y a près de trois ans.                           Lire aussi :  La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak                 Une étape emblématique, alors que la Turquie a été à la pointe du soutien de l’opposition armée et civile contre le régime de Bachar Al-Assad, et qu’elle est décrite comme une puissance occupante par Damas, en raison de la présence de ses troupes dans le nord de la Syrie. La rencontre à Moscou a été l’occasion d’évoquer la gestion de la longue frontière en commun, des réfugiés syriens, et des « efforts conjoints pour combattre les groupes extrémistes » selon un communiqué du ministère de la défense russe.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a multiplié les signaux d’ouverture depuis l’été en faveur d’une normalisation avec Damas, sous l’égide de la Russie. A ses yeux, les rencontres ministérielles doivent être le préambule à un rendez-vous au sommet avec son homologue syrien Bachar Al-Assad. S’il a, à plusieurs reprises, traité ce dernier d’« assassin sanguinaire », M. Erdogan a affirmé en novembre qu’il n’y avait « pas de place pour le ressentiment en politique. » Le régime syrien se montrait jusqu’ici réticent à un rapprochement, poussé par Moscou. Mais selon le quotidien propouvoir Al-Watan, des discussions en amont de la rencontre de mercredi ont avancé « conformément à ce que Damas souhaitait. »          Position centrale de la Russie          La reprise de contacts officiels, dans un processus au délai incertain, « est liée, du côté d’Erdogan, au climat préélectoral en Turquie, estime Bassam Al-Ahmad, à la tête de l’organisation Syrians for Truth and Justice. Il s’agit de dire aux électeurs, “on va expulser d’autres réfugiés syriens [la présence de 3,7 millions de déplacés est l’objet d’un discours virulent, y compris par des partis d’opposition, favorables à une normalisation avec Damas], on va détruire les Kurdes en Syrie”. »          Les forces kurdes, principale composante des Forces démocratiques syriennes (FDS), qui contrôlent une partie du Nord-Est syrien, y compris les champs de pétrole, et ont combattu l’organisation Etat islamique, risquent de payer le prix d’un rapprochement entre Ankara et Damas. Ces groupes sont la bête noire de la Turquie, et Damas ne veut pas d’une autonomie kurde. Visés par trois offensives turques depuis 2016, ils sont menacés d’une opération terrestre par M. Erdogan depuis novembre.        Il vous reste 36.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/entre-la-syrie-et-la-turquie-un-premier-pas-officiel-vers-un-rapprochement_6156164_3210.html"},"headline":"Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement","dateCreated":"2022-12-31T06:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Sous la houlette de la Russie, les ministres de la d\u00e9fense syrien et turc se sont rencontr\u00e9s mercredi \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/273/0/3277/1638/1342/671/60/0/eab1351_1672390913048-ap22203813165385.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-12">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Entre lois répressives et volonté des députés d’exister à tout prix, la Douma, simple chambre d’enregistrement, a connu l’année la plus active de son histoire récente.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Russie           La Russie prise d’une frénésie législative sur fond de conflit en Ukraine      Entre lois répressives et volonté des députés d’exister à tout prix, la Douma, simple chambre d’enregistrement, a connu l’année la plus active de son histoire récente.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre russe, Mikhail Michoustine, lors d’une session de la Douma, à Moscou, le 7 avril 2022.  DMITRY ASTAKHOV / AFP               Dans un pays où le président décide de tout, ou presque, le constat paraît contre-intuitif. Un récent décompte l’a pourtant confirmé : la Russie de 2022 a été prise d’une frénésie législative sans précédent. Au cours de l’année, la Douma, la chambre basse, a adopté 653 lois, « soit la plus grande quantité de toute l’histoire du Parlement, un record depuis la fin de l’Union soviétique », en 1991, s’est félicité son président, Viatcheslav Volodine, lors de la session finale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité                 Cette session d’hiver a d’ailleurs pris des allures de sprint endiablé, avec des votes organisés à la chaîne pour entériner des législations jugées prioritaires. Le 21 décembre, c’est par exemple une lois punissant de peines de prison allant jusqu’à la perpétuité l’incitation au sabotage – un texte sur mesure pour lutter contre les incendies incessants de bureaux de recrutement militaire – ou une autre donnant officiellement accès au FSB, les services russes de sécurité, aux données des applications de taxi pour tracer les déplacements des citoyens.          La même semaine, trois autres législations plus symboliques sont votées coup sur coup : l’une interdit l’utilisation de mots étrangers quand leur équivalent russe existe ; l’autre punit jusqu’à cinq ans de prison la « profanation publique » du ruban de Saint-Georges, emblème hérité du tsarisme et surtout de la seconde guerre mondiale et devenu un symbole de patriotisme. La troisième, adoptée pour l’heure en première lecture, reconnaît comme « extrémistes » les cartes géographiques qui ne représentent pas de manière correcte les frontières russes – pourtant assez mouvantes face aux contre-offensives de l’armée ukrainienne dans les territoires récemment annexés par Moscou.          « Imprimante folle »          A chaque fois, la procédure se fait de manière accélérée : de quoi rendre à la Douma son surnom un temps oublié, « l’imprimante folle », gagné après le mouvement de contestation de 2011-2012, lorsque les députés adoptaient, sans avoir même le temps de les lire, des textes répressifs préparés par le Kremlin.          L’air du temps a changé, en dix ans, mais l’heure est toujours à la mobilisation face aux périls intérieurs et extérieurs. Si Viatcheslav Volodine se félicitait, le 26 décembre, que 33 % des textes adoptés en 2022 concernent la politique sociale, les lois les plus importantes sont sans conteste celles à caractère répressif.          Dès le 4 mars, soit dix jours après le déclenchement de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine, le 24 février, le ton avait été donné par l’adoption de lois ad hoc, punissant la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’action de l’armée russe ou « discréditant » les forces armées. Ces deux textes ont suffi à éliminer les derniers médias indépendants et à faire taire toute contestation du conflit, avec près de 6 000 jugements prononcés, assortis parfois de longues peines de prison pour des opposants politiques.        Il vous reste 65.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-russie-prise-d-une-frenesie-legislative-sur-fond-de-conflit-en-ukraine_6156159_3210.html"},"headline":"La Russie prise d\u2019une fr\u00e9n\u00e9sie l\u00e9gislative sur fond de conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-12-31T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-31T06:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Entre lois r\u00e9pressives et volont\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s d\u2019exister \u00e0 tout prix, la Douma, simple chambre d\u2019enregistrement, a connu l\u2019ann\u00e9e la plus active de son histoire r\u00e9cente.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/294/0/3366/1683/1342/671/60/0/9a810c3_1672328651241-000-327v27g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-13">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Nivea, Tereos, LDC, Sucden… Ces entreprises, grandes acheteuses de sucre ou d’éthanol, se fournissent au Brésil, dans des lieux où régneraient semi-esclavagisme et pollution aggravée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Droits humains           Des plantations brésiliennes accusées de travail forcé fournissent l’Europe en sucre      Nivea, Tereos, LDC, Sucden… Ces entreprises, grandes acheteuses de sucre ou d’éthanol, se fournissent au Brésil, dans des lieux où régneraient semi-esclavagisme et pollution aggravée.          Par Julien Bouissou et Kenza Soares El Sayed         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 7 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dans un logement de personnes employées dans des plantations de canne à sucre, à Guariba (Etat de Sao Paulo), au Brésil, le 8  juillet 2022, lors d’une visite d’inspecteurs du travail dont le rapport conclut à des conditions d’hébergement et de travail équivalant à du travail forcé.  MINISTÈRE DU TRAVAIL ET DE LA SÉCURITÉ SOCIALE DU BRÉSIL               Lorsqu’ils pénètrent dans les habitations de fortune de la municipalité rurale de Guariba, dans l’Etat de Sao Paulo, au Brésil, le 8 juillet 2022, les inspecteurs du travail et de la police fédérale brésilienne sont saisis par une odeur pestilentielle. La saleté est partout, des murs décrépis jusqu’au carrelage jonché d’affaires, tandis que des poubelles s’entassent dans l’entrée. Dans un dortoir improvisé, des matelas usés sont éparpillés à même le sol, à côté de fils électriques dénudés.          Le rapport final des autorités brésiliennes, auquel Le Monde a pu avoir accès, conclut que, sur ces lieux, « dix-huit travailleurs vivent dans des conditions d’hébergement et de travail analogues à du travail forcé ». Un « travail forcé » dont plusieurs entreprises européennes auraient bénéficié indirectement, révèle notre enquête. Ces coupeurs de canne à sucre travaillaient en effet, avec des intermédiaires, pour Nova Era Bioenergia, fournisseur du géant de la cosmétique Nivea en alcool neutre, utilisé dans la fabrication de déodorants, de crèmes solaires ou pour le soin du corps.          Le groupe allemand Beiersdorf, propriétaire de la marque, affirme pourtant, sur son site Internet, « assurer la sécurité et le bien-être des employés et des personnes travaillant dans [ses] chaînes d’approvisionnement » et a fait signer à ses fournisseurs des codes de conduite « qui contiennent des exigences contraignantes en matière de respect des droits de l’homme ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, « la faim est partout, et l’Etat nulle part »                 Alerté à l’occasion de cette investigation, Beiersdorf explique avoir suspendu son approvisionnement auprès de l’usine incriminée, en attendant les résultats d’une enquête menée par un cabinet indépendant. Nova Era Bioenergia était le fournisseur de Nivea depuis 2014, pour la fabrication de produits destinés principalement au marché brésilien.          Alertes nombreuses et anciennes          D’autres clients occidentaux, aux codes éthiques très détaillés sur le papier, s’approvisionnaient auprès de ce fabricant d’éthanol obtenu à partir de la canne à sucre. L’un d’eux, Siegwerk, en achetait pour produire de l’encre. L’entreprise allemande a lancé une enquête interne après avoir, elle aussi, appris par Le Monde que son fournisseur était soupçonné d’avoir eu recours au travail forcé, sans toutefois annoncer une suspension de ses approvisionnements. Un autre client, le producteur américain d’encres et de pigments Sun Chemical, n’a pas répondu à nos sollicitations.          Ces approvisionnements se sont effectués en dépit d’alertes – nombreuses et anciennes – lancées sur les conditions de travail ou sur l’utilisation de pesticides dangereux pour la santé des ouvriers agricoles dans le pays. « Notre ambassade au Brésil a (…) recensé vingt et une molécules utilisées dans ce pays pour la culture de la canne et interdites dans l’Union européenne [UE] », peut-on lire dans un rapport coécrit en 2021 par trois inspections générales (finances, écologie, agriculture) de l’administration française.        Il vous reste 73.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/31/des-plantations-bresiliennes-accusees-de-travail-force-fournissent-l-europe-en-sucre_6156160_3234.html"},"headline":"Des plantations br\u00e9siliennes accus\u00e9es de travail forc\u00e9 fournissent l\u2019Europe en sucre","dateCreated":"2022-12-31T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-31T06:00:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Droits humains"],"keywords":["International","Droits humains","Economie positive","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","\u00c9conomie"],"description":"Nivea, Tereos, LDC, Sucden\u2026 Ces entreprises, grandes acheteuses de sucre ou d\u2019\u00e9thanol, se fournissent au Br\u00e9sil, dans des lieux o\u00f9 r\u00e9gneraient semi-esclavagisme et pollution aggrav\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
,{"@type":"Person","name":"Kenza Soares El Sayed"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/204/0/3264/1632/1342/671/60/0/4c920f1_1672323143850-img-20220708-061255666.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-14">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Soupçonné d’un quadruple assassinat, Bryan Kohberger est doctorant en criminologie et en droit pénal. Le mobile n’a pas été révélé par la police, qui l’a arrêté en Pennsylvanie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Etats-Unis : un suspect arrêté et inculpé pour le meurtre de quatre étudiants dans l’Idaho      Soupçonné d’un quadruple assassinat, Bryan Kohberger est doctorant en criminologie et en droit pénal. Le mobile n’a pas été révélé par la police, qui l’a arrêté en Pennsylvanie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 08h01    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Voiture de police devant la maison où ont été tués quatre étudiants à Moscow, dans l’Idaho, le 13 novembre 2022.  TED S. WARREN / AP                 Un fait divers qui tient en haleine les Etats-Unis depuis un mois et demi pourrait avoir trouvé sa conclusion. Un jeune homme, soupçonné d’avoir tué quatre étudiants dans une petite ville universitaire de l’ouest des Etats-Unis, a été arrêté, vendredi 30 décembre, et inculpé pour « assassinats », ont annoncé les autorités locales.            Bryan Kohberger, 28 ans, a été interpellé en Pennsylvanie, à plus de 4 000 kilomètres de la petite ville de Moscow dans l’Idaho, théâtre, le 13 novembre, de ce crime qui a suscité beaucoup de spéculations.                 Diplômé de l’université de l’Etat de Washington, le suspect possède un logement à Pullman, à une dizaine de minutes en voiture de Moscow, a précisé le chef de la police locale, James Fry, lors d’une conférence de presse. Selon le site de l’université, Bryan Kohberger est doctorant en criminologie et droit pénal.                           Photo de Bryan Kohberger fournie par la police du comté de Monroe, en Pennsylvanie, où ce suspect d’un quadruple meurtre a été arrêté, le 30 décembre 2022.  AP                 Il a été inculpé pour « assassinats » et « intrusion en vue de commettre un crime », mais le dossier judiciaire reste sous scellé en attendant son transfèrement vers l’Idaho, a précisé le procureur Bill Thompson. Pour cette raison, les deux hommes ont refusé d’évoquer un éventuel mobile et d’expliquer comment les enquêteurs étaient remontés jusqu’à lui.            Une enquête suivie sur les réseaux sociaux            James Fry a seulement déclaré qu’une voiture repérée sur la scène de crime et recherchée depuis plusieurs semaines avait été localisée. Selon les médias américains, la police a réussi à faire le lien entre Bryan Kohberger et ce véhicule et a retrouvé des traces de son ADN sur la scène de crime.                Il y a sept semaines, quatre corps, lacérés de coups de couteau, avaient été découverts dans une résidence de la petite ville universitaire de Moscow. Il s’agissait quatre étudiants sans histoire : Kaylee Goncalves, Madison Mogen – toutes deux âgées de 21 ans –, Xana Kernodle et Ethan Chapin – 20 ans chacun et en couple. Ils semblaient avoir été tués dans leur sommeil, sans que cela réveille leurs deux autres colocataires.            L’enquête, très suivie dans les médias et sur les réseaux sociaux, a longtemps semblé au point mort, les autorités livrant leurs informations au compte-gouttes. Vendredi, le chef de la police a reconnu que cela avait pu générer de la « frustration ». Mais donner trop de détails « aurait pu alerter le suspect des progrès accomplis », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Gabby Petito, la jeune voyageuse américaine portée disparue, a été victime d’un homicide, selon le FBI                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/etats-unis-un-suspect-arrete-et-inculpe-pour-le-meurtre-de-quatre-etudiants-dans-l-idaho_6156157_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: un suspect arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour le meurtre de quatre \u00e9tudiants dans l\u2019Idaho","dateCreated":"2022-12-31T05:26:50+01:00","datePublished":"2022-12-31T05:26:50+01:00","dateModified":"2022-12-31T08:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019un quadruple assassinat, Bryan Kohberger est doctorant en criminologie et en droit p\u00e9nal. Le mobile n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la police, qui l\u2019a arr\u00eat\u00e9 en Pennsylvanie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/620/0/7450/3725/1342/671/60/0/38f577f_9f798308bcc94bc78ccadb319ed26b96-0-979d83cc7a714b4691574378065cf630.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-15">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le 1er janvier, le royaume scandinave prend le relais de la République tchèque alors que le gouvernement doit composer avec l’extrême droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Suède           La Suède prend la présidence du Conseil de l’Union européenne sans enthousiasme      Le 1er janvier, le royaume scandinave prend le relais de la République tchèque alors que le gouvernement doit composer avec l’extrême droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, lors d’un sommet européen, à Bruxelles, le 15 décembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Pour la troisième fois depuis son adhésion en 1995, la Suède va présider, pour six mois, le Conseil de l’Union européenne (UE). Et le moins qu’on puisse dire est que cette responsabilité semble bien loin de susciter l’enthousiasme.          Pendant la récente campagne des élections législatives déjà, en septembre, le sujet avait brillé par son absence. Et quand, deux mois plus tard, le premier ministre conservateur issu du scrutin, Ulf Kristersson, a présenté devant le Parlement ses priorités à venir en la matière, seulement une vingtaine de députés et trois ministres sont venus l’écouter.          Sur le fond, le chef de la coalition libérale conservatrice, qui gouverne avec le soutien de l’extrême droite depuis le 18 octobre, n’a pas fait de grandes annonces. Il a évoqué la guerre aux frontières de l’Europe et l’engagement inconditionnel des Vingt-Sept aux côtés des Ukrainiens, la sécurité de l’UE, le défi de la transition énergétique et la défense des valeurs démocratiques. Il s’est aussi engagé en faveur du libre-échange, condamnant « le protectionnisme », qui « n’est pas la bonne voie (…) que ce soit de ce côté ou de l’autre de l’Atlantique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Suède : le lent déclin d’un « modèle » qui n’en finit pas de creuser les inégalités entre riches et pauvres                 Dans son discours, Ulf Kristersson « s’est inscrit dans la continuité du gouvernement précédent », dirigé par les sociaux-démocrates, analyse Goran von Sydow, le directeur de l’Institut suédois d’études politiques européennes (Sieps) à Stockholm. Toutefois, remarque-t-il, le premier ministre n’a pas dissipé « l’incertitude » concernant le rôle du parti des Démocrates de Suède (SD) – formation d’extrême droite eurosceptique – pendant les six mois de cette présidence suédoise.          Les Suédois majoritairement favorables à l’UE          Si l’accord de coalition, signé par les conservateurs, les libéraux, les chrétiens-démocrates et les SD, ne porte pas sur la politique européenne, il stipule que le parti devra être informé ou consulté sur les décisions prises à Bruxelles pouvant affecter les sujets couverts par l’accord. Le 13 décembre, l’ex-cheffe du gouvernement, la sociale-démocrate Magdalena Andersson, s’était dite « préoccupée » que Jimmie Akesson, patron des SD, « dirige la ligne suédoise pendant la présidence ».          Cette inquiétude serait injustifiée, selon l’ancien eurodéputé conservateur Christofer Fjellner. Selon lui, « l’alliance avec les SD ne devrait pas avoir de répercussion sur la présidence suédoise de l’UE ». Il n’exclut pas, cependant, que le gouvernement rencontre une opposition au Parlement, à Stockholm, quand il devra faire ratifier des décisions prises à Bruxelles, ce qui pourrait le placer dans une situation délicate. « Surtout s’il s’agit de verser plus d’argent à des fonds européens, pour faire face aux différentes crises actuelles, ce que les SD auront du mal à justifier auprès de leurs électeurs », remarque la journaliste Ylva Nilsson, spécialiste des questions européennes.        Il vous reste 62.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-suede-prend-la-presidence-du-conseil-de-l-union-europeenne-sans-enthousiasme_6156156_3210.html"},"headline":"La Su\u00e8de prend la pr\u00e9sidence du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne sans enthousiasme","dateCreated":"2022-12-31T05:15:05+01:00","datePublished":"2022-12-31T05:15:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Le 1er\u00a0janvier, le royaume scandinave prend le relais de la R\u00e9publique tch\u00e8que alors que le gouvernement doit composer avec l\u2019extr\u00eame droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/462/0/5542/2771/1342/671/60/0/508cae2_1672333650215-088080.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-16">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Accusé par le pouvoir en place d’avoir fomenté un coup d’Etat en 2019, Luis Fernando Camacho, figure de l’opposition de droite en Bolivie, a été condamné à quatre mois de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Bolivie           Bolivie : violentes manifestations après l’incarcération du gouverneur de Santa Cruz      Accusé par le pouvoir en place d’avoir fomenté un coup d’Etat en 2019, Luis Fernando Camacho, figure de l’opposition de droite en Bolivie, a été condamné à quatre mois de prison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h04, mis à jour à 08h40    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Affrontements entre la police et les partisans de Luis Fernando Camacho, le gouverneur de Santa Cruz, en Bolivie, le 30 décembre 2022.  IPA IBÁÑEZ / AP                 Luis Fernando Camacho, le gouverneur de Santa Cruz et l’un des principaux opposants au gouvernement bolivien, a été incarcéré, vendredi 30 décembre, pour quatre mois, ce qui a déclenché dans sa région de violents affrontements de rue entre civils et policiers.            Le juge Sergio Pacheco avait auparavant ordonné « l’application de la détention préventive pour l’accusé Luis Fernando Camacho Vaca », qui « doit purger quatre mois dans le centre pénitenciaire de Chonchocoro », une prison de haute sécurité située dans les Andes boliviennes, à 30 kilomètres de la capitale du pays, La Paz. Il y a été transféré peu après, selon des images diffusées par la télévision.                 Le parquet avait requis, jeudi, six mois de détention préventive contre M. Camacho, 43 ans. Il avait été arrêté mercredi sur ordre du parquet, lequel l’accuse de « terrorisme » pour un « coup d’Etat » présumé contre l’ex-président de gauche, Evo Morales, en novembre 2019.            Violents affrontements            L’incarcération de l’influent leader de l’opposition a déclenché, vendredi, des affrontements entre manifestants et policiers à Santa Cruz, ville la plus peuplée de Bolivie et moteur économique du pays. Au moins quatre civils ont été arrêtés, selon les premières informations.                             Lire aussi :  En Bolivie, le gouverneur de la région de Santa Cruz condamné à quatre mois de détention préventive                   Lors de ces manifestations, des jeunes ont assiégé les bureaux du commandement départemental de la police, a constaté l’Agence France-Presse. Des affrontements auxquels les forces de l’ordre ont répondu par l’usage généralisé de gaz lacrymogène. Un journaliste de la télévision Unitel a été blessé.                De son côté, M. Camacho s’est défendu plusieurs fois d’avoir fomenté un coup d’Etat et préfère parler d’une rébellion populaire contre Evo Morales (2006-2019), qu’il accuse d’avoir truqué les élections présidentielles en 2019 pour rester au pouvoir.            L’opposition condamne l’arrestation            Luis Fernando Camacho est l’un des principaux leaders de la droite bolivienne et dirige la deuxième force politique d’opposition au Parlement, Creemos, derrière le parti Communauté citoyenne de l’ancien président centriste Carlos Mesa.                             Lire aussi :  En Bolivie, l’arrestation d’un gouverneur et opposant politique déclenche des manifestations                   Les anciens chefs d’Etat boliviens Jeanine Añez (2019-2020) et Jorge Quiroga (2001-2002), du même bord politique que M. Camacho, ainsi que M. Mesa (2014-2018) ont condamné l’arrestation du gouverneur. Jeanine Añez a d’ailleurs été visée par les mêmes accusations que lui et condamnée à dix ans de prison en juin.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Les partisans du gouvernement socialiste de Luis Arce, eux, ont salué la détention de M. Camacho. Le procureur général de l’Etat, Wilfredo Chavez, un ancien ministre d’Evo Morales, a notamment déclaré que « la justice [devait] faire son travail ».                             Lire aussi :  En Bolivie, un projet de loi sur le recensement met fin à trente-six jours de manifestations parfois violentes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/bolivie-violentes-manifestations-apres-l-incarceration-du-gouverneur-de-santa-cruz_6156155_3210.html"},"headline":"Bolivie\u00a0: violentes manifestations apr\u00e8s l\u2019incarc\u00e9ration du gouverneur de Santa Cruz","dateCreated":"2022-12-31T05:04:25+01:00","datePublished":"2022-12-31T05:04:25+01:00","dateModified":"2022-12-31T08:40:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bolivie"],"keywords":["Bolivie","International","Am\u00e9riques"],"description":"Accus\u00e9 par le pouvoir en place d\u2019avoir foment\u00e9 un coup d\u2019Etat en\u00a02019, Luis Fernando Camacho, figure de l\u2019opposition de droite en Bolivie, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre mois de prison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/209/0/5427/2713/1342/671/60/0/e11be78_85583730dfef499181502e9510a392c0-0-a86f479dfd5c4299beac1a6060b8dcea.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bolivie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bolivie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-17">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le pays a dû renoncer brutalement à une politique sanitaire devenue intenable, financièrement et socialement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                 ALY SONG / REUTERS                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19         Du zéro Covid à la brusque levée des restrictions, trois ans de gestion sanitaire abrupte par la Chine   Par Frédéric Lemaître (Pékin, correspondant)   Publié aujourd’hui à 04h45     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitLe pays a dû renoncer brutalement à une politique sanitaire devenue intenable, financièrement et socialement.                Les silences de la propagande sont parfois assourdissants. La disparition des références à la stratégie zéro Covid dans les médias chinois depuis le 7 décembre en dit plus long sur le virage à 180 degrés opéré ce jour-là que les discours alambiqués des experts et des responsables officiels qui, depuis, tentent désespérément de ne pas perdre la face. Plus les jours passent, plus la gestion de l’épidémie de Covid-19 par la Chine ressemble à une longue descente aux enfers.          Comme toute tragédie, celle-ci se joue en trois actes. La victoire en 2020, le doute en 2021 et l’échec en 2022. Tant les files d’attente devant les crématoriums de Pékin que les mesures de précaution prises actuellement par divers pays face aux risques d’un nouveau « variant chinois » du Covid-19 confirment ce dénouement humiliant.          Si, en cette fin décembre, la vie commence à reprendre normalement à Pékin, les écoles restent fermées, les pharmacies sous-approvisionnées, les hôpitaux débordés et, face à l’engorgement des crématoriums, les chauffeurs de taxi vous font comprendre que pour quelques centaines d’euros, ils sont prêts à transformer leur voiture en corbillard et emmener le corps d’un défunt dans la province voisine du Hebei.                              Des patients atteints du Covid-19, dans le hall de l’hôpital populaire numéro 5 de Chongqing (Chine), le 23 décembre 2022.  NOEL CELIS / AFP               Pourtant, en 2020, après un début d’année catastrophique, la propagande chinoise avait fait preuve d’une efficacité exceptionnelle. Elle était presque parvenue à faire oublier les atermoiements initiaux des responsables face à ce nouveau virus, les calomnies proférées contre les courageux médecins de Wuhan lanceurs d’alerte et l’ahurissant banquet à la gloire du Parti communiste (PCC) auquel furent conviées 40 000 familles wuhanaises le 18 janvier.          « Remporter la guerre contre le virus »          Le confinement de cette ville de 11 millions d’habitants du 23 janvier au 8 avril 2020 fut un coup de tonnerre. L’arrivée de 42 000 médecins et infirmières présentés comme « volontaires » venus de tout le pays et la construction d’hôpitaux en un temps record allaient impressionner le monde entier.          Reçu par le président chinois, Xi Jinping, à Pékin, le 28 janvier, Tedros Adhanom Ghebreyesus, le directeur général de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), effectue même une génuflexion devant celui qui est aussi le secrétaire général du PCC. Le symbole est fort. Loin de lui demander des comptes, la plus haute autorité médicale internationale rendait hommage au travail accompli par la Chine.          Les Chinois aussi semblent satisfaits. « Je me méfiais des communistes. Je les croyais capables de sacrifier la ville pour sauver le pays. Le 23 janvier au matin, j’ai voulu fuir avec mon mari et notre fils, mais nous avons été contraints par la police de faire demi-tour. J’ai d’abord eu peur, mais je reconnais que, finalement, ça a été plutôt bien géré », nous confiait une riche Wuhanaise en septembre 2020.        Il vous reste 80.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/31/du-zero-covid-a-la-brusque-levee-des-restrictions-trois-ans-de-gestion-sanitaire-abrupte-par-la-chine_6156152_3244.html"},"headline":"Du z\u00e9ro Covid \u00e0 la brusque lev\u00e9e des restrictions, trois ans de gestion sanitaire abrupte par la Chine","dateCreated":"2022-12-31T04:45:14+01:00","datePublished":"2022-12-31T04:45:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Le pays a d\u00fb renoncer brutalement \u00e0 une politique sanitaire devenue intenable, financi\u00e8rement et socialement.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/201/0/3454/1727/1342/671/60/0/321cebd_1672350746803-2022-05-04t000000z-1278177146-rc2a0u9hhr58-rtrmadp-3-health-coronavirus-china.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-18">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La résolution, adoptée par 87 pays de l’Assemblée générale, a divisé les Occidentaux. Elle ne revêt pas de caractère contraignant mais envoie un signal au nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Israël/Palestine           L’ONU demande à la Cour internationale de justice d’examiner l’occupation israélienne      La résolution, adoptée par 87 pays de l’Assemblée générale, a divisé les Occidentaux. Elle ne revêt pas de caractère contraignant mais envoie un signal au nouveau gouvernement de Benyamin Nétanyahou.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h58, mis à jour à 08h25    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Assemblée générale de l’ONU, à New York, le 20 septembre 2021.  JOHN ANGELILLO / AP                 L’Assemblée générale des Nations unies (ONU) a adopté, vendredi 30 décembre, une résolution demandant à la Cour internationale de justice de se pencher sur la question de l’occupation israélienne des territoires palestiniens, au lendemain de l’investiture du gouvernement le plus à droite de l’histoire d’Israël.            La résolution a été adoptée avec 87 voix pour, 26 contre, et 53 abstentions, les pays occidentaux étant partagés sur la question tandis que les capitales arabes ont unanimement voté pour, y compris celles ayant normalisé leurs relations avec Israël ; la Chine et la Russie ont également voté en faveur du texte.                 Cette résolution exhorte la cour onusienne, qui siège à La Haye, aux Pays-Bas, à déterminer « les conséquences juridiques de la violation persistante par Israël du droit du peuple palestinien à l’autodétermination », ainsi que de ses mesures « visant à modifier la composition démographique, le caractère et le statut de la ville sainte de Jérusalem ».            Pas de pouvoirs contraignants            Le représentant palestinien auprès de l’ONU, Riyad Mansour, a déclaré que le vote envoyait un signal au nouveau gouvernement du premier ministre, Benyamin Nétanyahou, dans le cas d’un renforcement des politiques « coloniales et racistes » et il a salué les Etats qui ne se sont pas laissés « dissuader par des menaces et des pressions ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou présente un gouvernement qui installe l’extrême droite au pouvoir                   En amont du vote, le représentant permanent d’Israël auprès des Nations unies, Gilad Erdan, a qualifié la résolution de « tache morale sur l’ONU ». « Aucune organisation internationale ne peut décider si le peuple juif est un occupant dans sa propre terre natale », a-t-il ajouté. « Quelconque décision d’une organisation judiciaire qui reçoit son mandat de Nations unies politisées et en faillite morale est complètement illégitime », a également affirmé M. Erdan.                La résolution appelle, en outre, Israël à mettre fin aux colonies, mais l’Assemblée générale ne dispose pas de pouvoirs contraignants, contrairement au Conseil de sécurité, mais les Etats-Unis, alliés d’Israël, y disposent d’un droit de veto. Les Etats-Unis, le Royaume-Uni, et l’Allemagne se sont opposés à la résolution, et la France s’est abstenue. « Nous ne pensons pas qu’un renvoi vers la Cour internationale de justice aide à ramener les parties prenantes vers un dialogue », a déclaré le diplomate britannique Thomas Phipps.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Rony Brauman : « Face à Israël, l’invasion, la dépossession, l’annexion des territoires palestiniens ne conduisent pas à des sanctions »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/l-onu-demande-a-la-cour-internationale-de-justice-d-examiner-l-occupation-israelienne_6156149_3210.html"},"headline":"L\u2019ONU demande \u00e0 la Cour internationale de justice d\u2019examiner l\u2019occupation isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-12-31T03:58:57+01:00","datePublished":"2022-12-31T03:58:57+01:00","dateModified":"2022-12-31T08:25:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Diplomatie","Isra\u00ebl","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"La r\u00e9solution, adopt\u00e9e par 87 pays de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, a divis\u00e9 les Occidentaux. Elle ne rev\u00eat pas de caract\u00e8re contraignant mais envoie un signal au nouveau gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/332/0/3990/1995/1342/671/60/0/2f1c4fd_89be12965ab649698ba72b4a33e18275-0-91062c0736814ec4b04041079aa5c6bb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-19">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Ces lancements interviennent à l’issue d’une année record durant laquelle Pyongyang a multiplié les essais d’armements et les provocations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Corée du Nord           La Corée du Nord conclut l’année 2022 par trois tirs de missiles balistiques      Ces lancements interviennent à l’issue d’une année record durant laquelle Pyongyang a multiplié les essais d’armements et les provocations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 08h20    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le tir d’un missile nord-coréen est rapporté par une chaîne sud-coréenne sur un écran de télévision, à la gare de Séoul, le 31 décembre 2022.  LEE JIN-MAN / AP                 La Corée du Nord a tiré, samedi 31 décembre, trois nouveaux missiles balistiques, au terme d’une année 2022 marquée par un nombre record de tirs de ce type et une spectaculaire montée des tensions avec Séoul et Washington.            L’état-major interarmées sud-coréen a dit avoir détecté « trois missiles balistiques de courte portée lancés par la Corée du Nord dans la mer de l’Est », le nom coréen de la mer du Japon, vers 8 heures, heure locale, samedi. Lancés du comté de Chunghwa, au sud de Pyongyang, les projectiles ont parcouru environ 350 kilomètres avant de tomber dans la mer.                 Ces nouveaux tirs clôturent une année 2022 record, au cours de laquelle la Corée du Nord a lancé un nombre sans précédent de missiles et multiplié les gestes d’hostilité à l’égard de ses voisins. Elle a notamment testé, en mars, un missile balistique intercontinental (ICBM) pour la première fois depuis cinq ans. Un autre ICBM nord-coréen est tombé au large du Japon en novembre.                             Lire aussi :  La Corée du Sud procède à des tirs de sommation en réaction à l’intrusion de drones nord-coréens                   « Les provocations auront toujours de dures conséquences »            Les lancements de samedi ont été menés cinq jours après une rare incursion de cinq drones nord-coréens dans l’espace aérien du Sud, dont l’un a atteint le nord de la capitale Séoul. Malgré le déploiement d’avions de chasse et d’hélicoptères d’attaque pendant cinq heures, l’armée sud-coréenne a échoué à intercepter ces drones, ce qui a suscité de nombreuses critiques.            Cette incursion aérienne, la première du genre en cinq ans, a été qualifiée d’« intolérable » par le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, qui a promis de faire comprendre à la Corée du Nord que « les provocations auront toujours de dures conséquences » pour elle. Jeudi, l’armée du Sud a effectué des exercices dans le but de renforcer sa défense antidrone, selon l’état-major.                Certains analystes ont vu dans les tirs de samedi une riposte à l’annonce, vendredi, par le ministère de la défense de la Corée du Sud, d’un essai réussi de lanceur spatial dans le cadre des efforts de Séoul pour renforcer ses capacités de reconnaissance et de surveillance par satellite. « Le but des lancements de missiles par la Corée du Nord d’aujourd’hui est de répondre au lanceur spatial à propergol solide de Séoul. Pyongyang semble considérer cela comme une compétition », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Yang Moo-jin, professeur à l’université des études nord-coréennes à Séoul.                             Lire aussi :  La Corée du Nord tire deux nouveaux missiles balistiques non identifiés                   « Un cadeau de Kim Jong-un au peuple »            Les nouveaux lancements de missiles ont eu lieu pendant la grande réunion annuelle du Parti des travailleurs, au pouvoir en Corée du Nord, au cours de laquelle le dirigeant, Kim Jong-un, et d’autres hauts dignitaires présentent leurs objectifs pour 2023 dans des domaines essentiels tels que la diplomatie, la sécurité et l’économie.            Les décisions prises lors de cette réunion devraient être rendues publiques par le régime peu après sa clôture. Au cours des années précédentes, Kim Jong-un avait pour habitude de prononcer un discours le 1er janvier, mais il a récemment dérogé à cette tradition, lui préférant des annonces lors du plénum du Parti.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          Les trois tirs de samedi pourraient être « un cadeau de Kim Jong-un au peuple, marquant la fin d’une année record en termes de lancements de missiles, et un salut au plénum du Parti des travailleurs de Corée », a estimé à l’AFP Ahn Chan-il, chercheur spécialiste de la Corée du Nord. Selon lui, « Kim essaie d’envoyer un message selon lequel le peuple peut se sentir en sécurité, car leur pays est clairement une puissance militaire, même s’il souffre du point de vue économique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Corée du Sud, les incursions de drones nord-coréens provoquent excuses militaires et récupération politique                   Essai nucléaire en vue            Kim Jong-un avait affirmé, à la fin de novembre, vouloir doter son pays de « la plus puissante force stratégique du monde ». Deux mois auparavant, la Corée du Nord avait adopté une nouvelle doctrine rendant « irréversible » son statut de puissance nucléaire, et l’autorisant à mener une attaque atomique préventive en cas de menace existentielle contre son régime.            Séoul et Washington prêtent à Pyongyang l’intention de mener prochainement un nouvel essai nucléaire, qui serait le septième de son histoire et le premier depuis 2017. Les dirigeants nord-coréens affirment qu’une dissuasion nucléaire crédible est essentielle à la survie de leur pays, qui se dit constamment menacé d’agression par les Etats-Unis.                De leur côté, les Etats-Unis, la Corée du Sud et le Japon ont renforcé leur coopération militaire et leurs manœuvres conjointes en réponse aux menaces nord-coréennes, surtout depuis l’annonce de la nouvelle doctrine de Pyongyang. Mais ce renforcement a irrité encore davantage la Corée du Nord qui, par la voix de sa ministre des affaires étrangères, Choe Son-hui, a promis, à la mi-novembre, des représailles « féroces » s’il se poursuivait.                             Lire aussi :  Corée du Nord : avec des tirs de missiles plus fréquents et de portée plus longue, la menace de Pyongyang a décuplé depuis 1984                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-coree-du-nord-tire-un-missile-balistique-en-direction-de-la-mer-du-japon_6156148_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord conclut l\u2019ann\u00e9e 2022 par trois tirs de missiles balistiques","dateCreated":"2022-12-31T03:00:21+01:00","datePublished":"2022-12-31T03:00:21+01:00","dateModified":"2022-12-31T08:20:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Ces lancements interviennent \u00e0 l\u2019issue d\u2019une ann\u00e9e record durant laquelle Pyongyang a multipli\u00e9 les essais d\u2019armements et les provocations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/540/0/6486/3243/1342/671/60/0/fe893f0_05b50367d26141d0963a1c7981457e93-0-14827ced0ec049c2b382912ef1c2f034.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-20">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Au bord de la mer Baltique, le village est le point d’arrivée des gazoducs Nord Stream grâce auxquels l’Allemagne peut s’abreuver de gaz russe bon marché. Mais depuis la guerre en Ukraine et le sabotage des pipelines, en septembre, le robinet est fermé. Victimes collatérales, les habitants n’en conservent pas moins leur sympathie, ancienne, pour la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                              