<FILE-date="2022/12/31/17">

<article-nb="2022/12/31/17-1">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Russie           Vladimir Poutine prononce ses vœux pour le Nouvel An : « L’Occident utilise cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie »      Le président russe a dénoncé la « guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales, qu’il accuse d’« utiliser cyniquement l’Ukraine » pour affaiblir son pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h05, mis à jour à 15h30         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La « justesse morale et historique » est « du côté » de la Russie, a affirmé samedi 31 décembre le président russe lors de ses vœux pour le Nouvel An, prononcés en pleine offensive en Ukraine.                         L’année écoulée a été riche en « événements vraiment décisifs et importants » qui « jettent les bases (…) de notre véritable indépendance », a poursuivi Vladimir Poutine, qui s’exprimait aux côtés de militaires ayant combattu en Ukraine et qu’il venait de décorer. « C’est pour cela que nous nous battons aujourd’hui, en protégeant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entités constitutives de la Russie », a-t-il ajouté.            « Nous irons de l’avant et l’emporterons »            Le chef de l’Etat a en outre dénoncé la « véritable guerre de sanctions » menée par les puissances occidentales. « Ceux qui l’ont lancée s’attendaient à la destruction totale de notre industrie, de nos finances et de nos transports. Cela ne s’est pas produit », s’est-il félicité, accusant Américains et Européens d’« utiliser cyniquement l’Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie ».                 « L’Occident mentait sur la paix et se préparait à l’agression. Et, aujourd’hui, il n’a pas honte de l’admettre au grand jour. (…) Ensemble nous surmonterons toutes les difficultés et nous préserverons la grandeur et l’indépendance de notre pays. Nous irons de l’avant et l’emporterons, pour le bien de nos familles et pour le bien de la Russie », a-t-il conclu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-justesse-morale-et-historique-est-de-notre-cote-dit-vladimir-poutine-dans-ses-v-ux-pour-le-nouvel-an_6156197_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine prononce ses v\u0153ux pour le Nouvel An\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Occident\u00a0utilise cyniquement l\u2019Ukraine et son peuple pour affaiblir et diviser la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T15:05:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T15:05:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:30:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0guerre de sanctions\u00a0\u00bb men\u00e9e par les puissances occidentales, qu\u2019il accuse d\u2019\u00ab\u00a0utiliser cyniquement l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour affaiblir son pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/e4e5c12_fw1-ukraine-crisis-putin-new-year-1231-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-2">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Vatican           Benoît XVI et François, une insolite cohabitation entre deux papes      La renonciation du pontife allemand, en février 2013, avait créé un statut nouveau, celui de pape émérite. Toutefois, Benoît XVI n’est pas toujours parvenu à rester dans l’ombre de son successeur argentin.          Par Cécile Chambraud et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le pape François, à droite, et le pape émérite Benoît XVI, à gauche, au Vatican, le 28 septembre 2014.  GREGORIO BORGIA / AP               Joseph Ratzinger, qui fut pape de 2005 à 2013 sous le nom de Benoît XVI, est mort samedi 31 décembre, au Vatican, à l’âge de 95 ans. C’est un communiqué de la salle de presse du Vatican qui a annoncé cette nouvelle, à laquelle le pape régnant avait déjà préparé les catholiques du monde entier. Mercredi matin, lors de l’audience générale qui se tient chaque semaine place Saint-Pierre, François avait demandé aux fidèles réunis d’avoir, pour son prédécesseur, « une prière spéciale (…) pour entretenir sa mémoire, car il est gravement malade ». Le service de presse du Vatican confirmait dans la foulée « l’aggravation, due à son âge avancé », de l’état de santé du premier pape retraité depuis le XIVe siècle.                            Lire aussi   Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                 Depuis sa renonciation, celui qui avait décidé de se faire appeler « pape émérite » continuait de vivre au Vatican, dans le monastère Mater Ecclesiæ, situé dans les jardins du Vatican. François s’était rendu à son chevet à la fin de l’audience générale, mercredi. Benoît XVI s’est éteint à 9 h 34 samedi matin. La veille, une messe avait été célébrée à la basilique Saint-Jean-de-Latran, à Rome, en son honneur.          Une configuration inédite          C’est la première fois de l’époque récente le plus haut représentant de l’Eglise catholique est appelé à porter en terre son prédécesseur. Jusqu’à présent, un pontife était inhumé avant l’élection de son successeur au terme d’un conclave qui réunit les cardinaux âgés de moins de 80 ans du monde entier, selon un rituel très codifié. La renonciation surprise de Benoît, le 11 février 2013, avait ipso facto ouvert la voie à cette configuration inédite, dans laquelle un homme en soutane blanche, signe distinctif du pontife romain, est conduit à enterrer un autre homme en blanc.          Le Vatican a annoncé, samedi à midi, que François présidera les obsèques de Benoît jeudi 5 janvier, à 9 h 30, place Saint-Pierre. Auparavant, à partir de lundi matin, les fidèles pourront se recueillir dans la basilique, où sera exposée la dépouille du pape défunt.          Si la démission du pape allemand avait frappé de stupeur les catholiques, elle a aussitôt été intégrée par François aux options qui s’offrent désormais à un pape. Lui-même a déclaré à plusieurs reprises qu’il n’excluait pas d’y recourir s’il sentait qu’il n’avait plus les moyens d’exercer pleinement sa charge. Dans un entretien publié le 18 décembre par le quotidien espagnol ABC, le pontife argentin a révélé qu’il avait même remis à son secrétaire d’Etat, au début de son pontificat, une lettre de renonciation « en cas d’empêchement pour raisons de santé ».        Il vous reste 58.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/benoit-xvi-et-francois-une-insolite-cohabitation-entre-deux-papes_6156193_3382.html"},"headline":"Beno\u00eet\u00a0XVI et Fran\u00e7ois, une insolite cohabitation entre deux papes","dateCreated":"2022-12-31T14:06:04+01:00","datePublished":"2022-12-31T14:06:04+01:00","dateModified":"2022-12-31T16:41:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"La renonciation du pontife allemand, en f\u00e9vrier\u00a02013, avait cr\u00e9\u00e9 un statut nouveau, celui de pape \u00e9m\u00e9rite. Toutefois, Beno\u00eet\u00a0XVI n\u2019est pas toujours parvenu \u00e0 rester dans l\u2019ombre de son successeur argentin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/109/0/3580/1790/1342/671/60/0/06181c2_cfebc8e4126048679e2dae02fb86cbac-0-689b437e4fea4109a12fc5a46d401ccc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-3">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le maire de la capitale a fait état samedi de la mort d’une personne après une série d’explosions survenues dans la capitale. La France a accordé l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit – Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                    Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon      Image de couverture :  Un homme devant le corps de sa femme, tuée lors de l’attaque russe à Kiev, le 31 décembre 2022.    Roman Hrytsyna / AP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Vendredi, le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine. Le ministère de la défense britannique, Ben Wallace, a annoncé vendredi un don de plus de « 1 000 détecteurs de métaux Vallon » et « cent kits de désarmement de bombe », ou kits antiexplosion, pour « aider au nettoyage des champs de mines » et assurer la sécurité des « territoires récupérés, des habitations et des infrastructures ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales. Les comptes rendus du dialogue entre les deux hommes trahissent une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.La dernière source d’alimentation électrique de secours de la centrale de Zaporijia a été endommagée et déconnectée, annonce l’AIEA. L’étendue des dégâts n’est pas encore connue avec précision, mais des travaux de réparation sont d’ores et déjà en cours, précise le communiqué. La centrale, dont les six réacteurs sont à l’arrêt, « reçoit l’électricité dont elle a besoin pour le refroidissement des réacteurs (…) de la seule, désormais, source électrique encore opérationnelle (750 kilovolts) ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Lubmin, il y a de l’eau dans le gazoduc         Témoignages. « Rester ou repartir ?  » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France         Reportage. Comment l’Ukraine mène la bataille du rail : « Nos chars entrent les premiers, nos trains ensuite »         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Récit. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          La France accorde l’asile à des Ukrainiens provenant de quatre régions au cœur du conflit         « Une nouvelle vague de mobilisation » en Russie dans une semaine, prévient le ministre de la défense ukrainien         Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce samedi 31 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-31T15:54:32+00:00","coverageEndTime":"2023-01-01T03:54:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les bombardements russes sur plusieurs régions ont fait au moins un mort, à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le maire de la capitale a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale. La France a accord\u00e9 l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-12-31T15:54:32+00:00"
,"endDate":"2023-01-01T03:54:32+00:00"
  L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb l\u2019invasion et les bombardements russes, a promis samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s de nouvelles frappes \u00e0 Kiev et dans d\u2019autres villes, \u00e0 quelques heures du Nouvel An. \u00ab\u00a0Personne ne vous pardonnera la terreur. Personne au monde ne vous le pardonnera. L\u2019Ukraine ne pardonnera pas\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit en russe sur Telegram, assurant que \u00ab\u00a0ceux qui ordonnent de telles frappes et ceux qui les ex\u00e9cutent ne seront pas graci\u00e9s, c\u2019est le moins que l\u2019on puisse dire\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne pardonnera pas\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, promet Volodymyr Zelensky apr\u00e8s les nouvelles attaque...","dateModified":"2022-12-31T16:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:44:06+00:00","articleBody":"           H\u00f4tel endommag\u00e9 par un missile russe, \u00e0 Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 A Kiev, le 31\u00a0d\u00e9cembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/62c94ef_1672494174623-116570.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:24:25+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont vis\u00e9 samedi plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine ainsi que Kiev, la capitale. Son maire, Vitali Klitschko, a fait \u00e9tat de la mort d\u2019une personne et de blessures pour une vingtaine d\u2019autres.                    D\u2019apr\u00e8s des journalistes de l\u2019Agence France-Presse pr\u00e9sents sur place, onze explosions ont retenti en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque russe contre des biens civils dans la capitale, une personne est morte, vingt ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.\u00a0Quatorze victimes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, six ont \u00e9t\u00e9 prises en charge par les m\u00e9decins sur place\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram. La fa\u00e7ade de l\u2019h\u00f4tel quatre-\u00e9toiles Alfavito a \u00e9t\u00e9 \u00e9ventr\u00e9e, les trottoirs avoisinants \u00e9taient couverts d\u2019\u00e9clats de verre provenant des fen\u00eatres du b\u00e2timent et du Palais national des arts. Les autorit\u00e9s ont diffus\u00e9 des images montrant l\u2019h\u00f4tel endommag\u00e9.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de viser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Le criminel de guerre Poutine \u201cc\u00e9l\u00e8bre\u201d le Nouvel An en tuant des gens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Les missiles russes ont \u00e9galement provoqu\u00e9 des destructions et des incendies \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, o\u00f9 au moins six bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, et \u00e0 Khmelnytsky, dans l\u2019Ouest, o\u00f9 on en d\u00e9nombre quatre. Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major ukrainien, Valeri Zaloujny, les forces russes ont tir\u00e9 vingt missiles de croisi\u00e8re, en particulier depuis des bombardiers strat\u00e9giques partis de la mer Caspienne, dont douze ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements russes dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, au moins un mort \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T15:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T13:04:12+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev a fait \u00e9tat samedi de la mort d\u2019une personne et de blessures pour huit autres, dont un journaliste japonais, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions survenues dans la capitale.          \u00ab\u00a0Selon les informations du moment, un homme \u00e2g\u00e9 est mort \u00e0 Kiev et sept autres [personnes] ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans deux explosions dans le ra\u00efon Solomiansky.\u00a0Une personne est dans un \u00e9tat extr\u00eamement grave\u00a0\u00bb, \u00e9crit Vitali Klitschko sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et huit bless\u00e9s \u00e0 Kiev, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-12-31T13:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:29:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9, samedi pour ses v\u0153ux pour le Nouvel An, que la \u00ab\u00a0justesse morale et historique\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie, en pleine offensive en Ukraine et en crise avec les Occidentaux. Selon M. Poutine, l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e a \u00e9t\u00e9 forte d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nements vraiment d\u00e9cisifs et importants\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0jettent les bases (\u2026) de [la] v\u00e9ritable ind\u00e9pendance [de la Russie]\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           C\u2019est pour cela que nous nous battons aujourd\u2019hui, en prot\u00e9geant notre peuple dans nos propres territoires historiques, dans les nouvelles entit\u00e9s constitutives de la Russie.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La justesse morale et historique est de notre c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, estime Vladimir Poutine dans ses v\u0153ux","dateModified":"2022-12-31T12:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:24:26+00:00","articleBody":"     Une dizaine d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi \u00e0 Kiev, rapportent des journalistes de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev\u00a0! Restez \u00e0 l\u2019abri\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit quant \u00e0 lui Vitali Klitschko, maire de la capitale, sur Telegram.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions signal\u00e9es \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-31T13:00:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T12:17:48+00:00","articleBody":"     Les sir\u00e8nes d\u2019alarme ont retenti samedi de nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine, o\u00f9 les autorit\u00e9s redoutent de nouvelles frappes russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine en \u00e9tat d\u2019alerte a\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-31T12:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T11:57:07+00:00","articleBody":"     La Cour nationale du droit d\u2019asile (CNDA) a fait savoir samedi, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle venait d\u2019accorder l\u2019asile \u00e0 des ressortissants ukrainiens originaires de r\u00e9gions situ\u00e9es au c\u0153ur du conflit arm\u00e9 avec la Russie \u2013 Donetsk, Kharkiv, Louhansk et Zaporijia \u2013, conflit dont le degr\u00e9 de violence justifie, selon elle, \u00ab\u00a0l\u2019octroi d\u2019une protection internationale\u00a0\u00bb aux personnes concern\u00e9es. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de personnes concern\u00e9es.          La cour avait \u00e9t\u00e9 saisie de demandes de protection internationale par des ressortissants ukrainiens originaires de ces quatre r\u00e9gions, d\u00e9pos\u00e9es avant l\u2019offensive des troupes russes le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Ils ne b\u00e9n\u00e9ficiaient donc pas de la protection temporaire europ\u00e9enne accord\u00e9e aux Ukrainiens qui ont quitt\u00e9 leur pays apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit.          Elle a \u00ab\u00a0estim\u00e9 que les requ\u00e9rants ne pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier du statut de r\u00e9fugi\u00e9 au titre de la convention de Gen\u00e8ve du 28\u00a0juillet\u00a01951\u00a0\u00bb, mais elle leur a accord\u00e9 \u00ab\u00a0le b\u00e9n\u00e9fice de la protection subsidiaire qui permet de prot\u00e9ger les civils en cas de situation de conflit arm\u00e9 international comme le conflit pr\u00e9valant dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb. La protection subsidiaire est une protection internationale fournie \u00e0 un demandeur d\u2019asile qui ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res pour devenir r\u00e9fugi\u00e9.          La CNDA a ainsi \u00ab\u00a0estim\u00e9 que ces demandeurs couraient un risque r\u00e9el de menace grave et individuelle contre leur vie ou leur personne en cas de retour dans leur r\u00e9gion et qu\u2019ils ne pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aucune protection effective des autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France accorde l\u2019asile \u00e0 des Ukrainiens provenant de quatre r\u00e9gions au c\u0153ur du conflit","dateModified":"2022-12-31T12:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:37:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, la question de Keta de 10:13 s'adressait aux personnes du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, pas russes.    Raoul          Bonjour Raoul,          Effectivement, voici la r\u00e9ponse \u00e0 la question de Keta\u00a0:          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9\u00a0un d\u00e9cret\u00a0le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 sa prolongation plusieurs fois.          Le 16 novembre, la Verkhovna Rada de l\u2019Ukraine a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour quatre-vingt-dix jours.          Par cons\u00e9quent, depuis le d\u00e9but de la guerre, les hommes ukrainiens mobilisables \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon\u00a0une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T10:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T09:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce que la mobilisation en Ukraine est g\u00e9n\u00e9rale et ainsi tout les hommes en \u00e2ge de combattre sont form\u00e9s puis envoy\u00e9s au front ? \r\nEst ce que le d\u00e9ploiement des ces homme se fait par tranches d\u2019\u00e2ges ?    Keta          Bonjour Keta,          Moscou a mobilis\u00e9 300 000 r\u00e9servistes, des civils donc, pour stabiliser les fronts, car la Russie subit d\u2019importants revers militaires. Le 21 d\u00e9cembre, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a jug\u00e9 n\u00e9cessaire de faire passer les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1,5 million de soldats, soit 350 000 de plus que l\u2019objectif de 1,15 million fix\u00e9 par Vladimir Poutine en ao\u00fbt.          Il a \u00e9galement propos\u00e9 de\u00a0\u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb\u00a0augmenter les \u00e2ges limites auxquels on est appel\u00e9 \u00e0 faire son service militaire (obligatoire et d\u2019une dur\u00e9e d\u2019un an en Russie)\u00a0: entre 21 et 30 ans \u2013 entre 18 ans et 27 ans actuellement.          Concernant leur \u00ab\u00a0formation\u00a0\u00bb, selon les premiers t\u00e9moignages recueillis par notre journaliste Emmanuel Grynszpan, il semblerait qu\u2019ils n\u2019en aient re\u00e7u aucune. Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les bombardements russes sur plusieurs r\u00e9gions ont fait au moins un mort, \u00e0 K...","dateModified":"2022-12-31T09:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:39:14+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, s\u2019est adress\u00e9 aux citoyens russes, dans une\u00a0allocution vid\u00e9o\u00a0vendredi 30\u00a0d\u00e9cembre, pour leur expliquer ce qui les attendait d\u00e8s le d\u00e9but de janvier.          \u00ab\u00a0Je sais de source s\u00fbre qu\u2019il vous reste environ une semaine pendant laquelle vous avez encore un tant soit peu le choix, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Reznikov, s\u2019exprimant en russe. D\u00e9but janvier, les autorit\u00e9s russes fermeront les fronti\u00e8res aux hommes, puis elles d\u00e9clareront la loi martiale et entameront une nouvelle vague de mobilisation. Les fronti\u00e8res seront \u00e9galement ferm\u00e9es en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Dans un message publi\u00e9 le 31 d\u00e9cembre \u00e0 la mi-journ\u00e9e sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Vous rendre ou mourir. C\u2019est le choix que vous devrez faire en 2023.\u00a0\u00bb                    Plus t\u00f4t le 30\u00a0d\u00e9cembre, Kyrylo Boudanov, chef de la direction du renseignement ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 dans une\u00a0interview\u00a0\u00e0 la BBC que la Russie pr\u00e9voyait une nouvelle vague de mobilisation \u00e0 partir du 5\u00a0janvier en raison du manque de main-d\u2019\u0153uvre.          Reznikov a \u00e9galement tenu \u00e0 pr\u00e9ciser que cette derni\u00e8re vague de conscription \u00ab\u00a0concern[ait] les habitants des grandes villes russes\u00a0\u00bb.\u00a0Moscou et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 largement \u00e0 l\u2019abri des campagnes de mobilisation du Kremlin, alors que les minorit\u00e9s ethniques d\u2019autres r\u00e9gions russes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e, explique le journal en ligne ukrainien Kyiv Independant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une nouvelle vague de mobilisation\u00a0\u00bb en Russie dans une semaine, pr\u00e9vient le ministre de la d\u00e9fens...","dateModified":"2022-12-31T09:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:20:44+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a dit vendredi avoir repouss\u00e9 une attaque nocturne de drones explosifs men\u00e9e par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par les Russes, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne. Celle-ci a assur\u00e9 avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 vendredi un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000\u00a0d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations et des infrastructures\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discut\u00e9 vendredi lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et de P\u00e9kin aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. Les comptes rendus des \u00e9changes entre les deux hommes trahissent une diff\u00e9rence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.          La derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique de secours de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et d\u00e9connect\u00e9e, annonce l\u2019AIEA. L\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019est pas encore connue avec pr\u00e9cision, mais des travaux de r\u00e9paration sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en cours, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La centrale, dont les six r\u00e9acteurs sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat, \u00ab\u00a0re\u00e7oit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont elle a besoin pour le refroidissement des r\u00e9acteurs (\u2026)\u00a0de la seule, d\u00e9sormais, source \u00e9lectrique encore op\u00e9rationnelle (750\u00a0kilovolts)\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0samedi 31 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-31T09:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html#802281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/31/guerre-en-ukraine-la-france-accorde-l-asile-a-des-ukrainiens-provenant-de-quatre-regions-au-c-ur-du-conflit_6156162_3210.html","datePublished":"2022-12-31T05:19:35+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/545/0/5000/2500/1342/671/60/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-31T05:19:35+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/6a535a6_1672500345146-116759.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/31/17-4">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le pape émérite, dont la renonciation, en 2013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi à 95 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Religions           Mort de Benoît XVI : la communauté internationale salue « un grand théologien »      Le pape émérite, dont la renonciation, en 2013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi à 95 ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h29, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pape Benoît XVI salue les fidèles lors de sa dernière audience générale sur la place Saint-Pierre au Vatican, le 27 février 2013.  GREGORIO BORGIA / AP                 Les réactions se multiplient dans le monde, après la mort, samedi 31 décembre, à 95 ans du pape émérite Benoît XVI dans le monastère des jardins du Vatican, où il s’était retiré. Le pape François présidera les funérailles de Benoît XVI le jeudi 5 janvier au Vatican. Son corps sera exposé à partir de lundi matin dans le cadre solennel de la basilique Saint-Pierre pour permettre aux fidèles de le saluer.                             Lire notre nécrologie :  Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                   Le président français, Emmanuel Macron, a salué ses efforts en faveur d’un « monde plus fraternel ». « Mes pensées vont aux catholiques de France et du monde, endeuillés par le départ de Sa Sainteté Benoît XVI, qui œuvra avec âme et intelligence pour un monde plus fraternel », a tweeté le chef de l’Etat.                 Benoît XVI était « un géant de la foi et de la raison » ainsi qu’« un grand de l’histoire que l’histoire n’oubliera pas », a réagi la première ministre italienne, Giorgia Meloni. « J’ai dit au saint-père François que le gouvernement et moi prenions part à sa douleur et à celle de l’entière communauté ecclésiale », a-t-elle ajouté dans un communiqué.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions                   Une « figure marquante » de l’Eglise catholique            Le monde perd une « figure marquante » de l’Eglise catholique, a estimé le chancelier allemand Olaf Scholz. « En tant que pape “allemand”, Benoît XVI était pour beaucoup, et pas seulement dans ce pays, un dirigeant de l’Eglise particulier », a déclaré M. Scholz, le qualifiant aussi de « personnalité combative » et de « théologien intelligent ».            Pour la présidente du Conseil italien, Giorgia Meloni, c’était « un géant de la foi et de la raison », ainsi qu’« un grand de l’histoire que l’histoire n’oubliera pas ». « J’ai exprimé au Saint-Père François ma solidarité et celle du gouvernement à sa douleur et à celle de l’entière communauté ecclésiale », ajoute-t-elle dans un communiqué.                « Je suis attristé d’apprendre la mort du pape émérite Benoît XVI. C’était un grand théologien dont la visite au Royaume-Uni en 2010 avait constitué un moment historique pour les catholiques et les non-catholiques de notre pays », a tweeté le premier ministre britannique, Rishi Sunak, tandis que l’Eglise anglicane a fait savoir qu’elle priait en mémoire de l’ancien pape, « l’un des plus grands théologiens de son temps ».            Le président du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, a salué samedi dans un tweet la mémoire d’« un grand théologien qui s’est dévoué au service des autres, de la justice et de la paix ». La Conférence épiscopale espagnole a par ailleurs rappelé dans un communiqué les trois visites effectuées en 2006, 2010 et 2011 en Espagne, pays de forte tradition catholique, par Benoît XVI durant ses huit ans de pontificat (2005-2013).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les Deux Papes » : duel théologique pour acteurs de haut vol                   « Défenseur des valeurs traditionnelles chrétiennes »            Le président polonais, Andrzej Duda, rappelle quant à lui que Benoît XVI fut « un proche collaborateur du saint Jean-Paul II », son prédécesseur polonais au Vatican. « Le monde a perdu l’un des plus grands théologiens des XXe et XXIe siècles », regrette sur Twitter le chef de l’Etat de ce pays traditionnellement attaché à la foi catholique.         Newsletter   « A la une » Chaque matin, parcourez l’essentiel de l’actualité du jour avec les derniers titres du « Monde » S’inscrire          Pour la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, Benoît XVI avait « envoyé un signal fort avec sa démission ». « Il se voyait lui-même d’abord et avant tout comme un serviteur de Dieu et de son Eglise. Quand sa capacité physique a diminué, il a continué à servir, à travers ses prières ». Dans un tweet, Josep Borrell, le chef de la diplomatie européenne, exprime sa « sympathie » à la communauté catholique mondiale et au Saint-Siège.            Le secrétaire général des Nations unies loue dans un communiqué l’« engagement tenace pour la non-violence et la paix » de Benoît XVI. « Ses puissants appels à la solidarité avec les populations marginalisées partout et ses exhortations à rétrécir l’écart croissant entre riches et pauvres sont plus pertinents que jamais », souligne Antonio Guterres. « Benoît XVI restera dans les mémoires comme un leader théologique luttant pour une synthèse entre la foi et la raison et pour ses efforts pour la paix et la justice mondiales. »            Le président russe, Vladimir Poutine, rend pour sa part hommage à un « défenseur des valeurs traditionnelles chrétiennes » dont il se veut également l’apôtre, dans un message de condoléances adressé au pape François.                Le patriarche de l’Eglise orthodoxe russe, Kirill Ier, le qualifie d’« éminent théologien », dont « l’autorité incontestable (…) lui a permis d’apporter une contribution significative (…) à la défense des valeurs morales traditionnelles ».            De son côté, la Conférence des évêques de France rend hommage à un pape qui a « voulu servir l’unité de l’Eglise » et qui a « affronté avec courage le fait des agressions sexuelles commises par des prêtres ou des religieux et n’a voulu préserver personne de la vérité qu’il y avait à faire en ce domaine ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Abus sexuels dans l’Eglise : l’ancien pape Benoît XVI accusé d’inaction                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/31/mort-de-benoit-xvi-les-dirigeants-europeens-saluent-un-grand-theologien_6156190_3224.html"},"headline":"Mort de Beno\u00eet\u00a0XVI\u00a0: la communaut\u00e9 internationale salue \u00ab\u00a0un grand th\u00e9ologien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-31T12:29:03+01:00","datePublished":"2022-12-31T12:29:03+01:00","dateModified":"2022-12-31T15:54:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"keywords":["Religions","Vatican","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe"],"description":"Le pape \u00e9m\u00e9rite, dont la renonciation, en\u00a02013, avait pris le monde entier par surprise, est mort samedi \u00e0 95\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/31/356/0/5138/2569/1342/671/60/0/c28a0cf_f5fc4c6762444b0b8e213df446118db5-0-685a129a0ec441ac87a52f3601e87bd2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-5">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Pourtant chantre de l’œcuménisme, le pape, mort samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, avait suscité de nombreuses polémiques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Vatican           Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions      Pourtant chantre de l’œcuménisme, le pape, mort samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, avait suscité de nombreuses polémiques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 14h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un religieux chiite musulman libanais salue le pape Benoît XVI à la cathédrale Saint-Paul dans le village de Harissa, au Mont-Liban, au nord-est de Beyrouth, le 14 septembre 2012.  AFP               Théologien reconnu, acteur du concile œcuménique Vatican II, où il œuvra notamment à la réflexion renouvelant les relations de l’Eglise catholique avec les juifs, Benoît XVI a, pourtant, durant son pontificat, entretenu des relations ambiguës avec les autres confessions chrétiennes et les religions monothéistes.          Alors qu’il avait affiché sa volonté de faire de l’œcuménisme une « cause fondamentale » de son pontificat, il a agacé les protestants en répétant que l’Eglise catholique détient la vérité de la foi chrétienne. Et il a divisé les anglicans en ouvrant les portes de Rome aux prêtres et aux fidèles en désaccord avec l’évolution, jugée trop progressiste, de l’anglicanisme. Dans les faits, les dissidents ne se sont pas précipités. En revanche, les rapports avec l’orthodoxie, malmenés durant le pontificat précédent, ont connu une certaine embellie.                            Lire aussi   Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort                 S’agissant du judaïsme, ce pape allemand avait activement participé au rapprochement judéo-chrétien opéré par son prédécesseur. Il l’avait soutenu, notamment dans la repentance de l’Eglise pour les fautes commises contre les juifs. Contre toute attente, les rapports de Benoît XVI avec les juifs vont connaître épisodiquement des tensions, qui ne remettent pas en question cette entente. Les crispations commencent dès 2006, lors de son voyage à Auschwitz. Le pape souligne l’horreur de l’extermination des juifs, mais suscite les critiques en jugeant que le nazisme a été le fait « d’un groupe de criminels ».          Crise de confiance          En juillet 2007, nouvelle polémique avec la libéralisation de la messe en latin. L’ancien missel reprend la prière du vendredi saint, qui évoque la conversion des juifs au christianisme. En janvier 2009, la levée de l’excommunication des évêques intégristes, dont un négationniste, provoque une nouvelle crise de confiance entre le Vatican et les communautés juives à travers le monde. En dépit de déclarations condamnant l’antisémitisme, le voyage de Benoît XVI, quelques mois plus tard, en Israël ne suffit pas à rassurer une partie des juifs.          A la fin de l’année 2009, sa décision de lancer le processus de béatification du pape Pie XII, controversé pour son attitude envers les juifs et le régime nazi, durant la seconde guerre mondiale, refroidit à nouveau les relations au plus haut niveau institutionnel.          Mais c’est avec les musulmans que les choses avaient le plus mal commencé. En septembre 2006, le pape prononce un discours sur la foi et la raison, à Ratisbonne. Il y glisse une citation d’un empereur byzantin, évoquant une violence qui serait intrinsèque à l’islam. Le monde musulman s’indigne ; le pape doit présenter des excuses. Cet épisode va paradoxalement amener Benoît XVI à s’intéresser à l’islam, qu’il ne connaissait pas. Un forum catholique-musulman se met en place à l’initiative d’intellectuels et de savants musulmans. Il se réunit une première fois en 2008, à Rome.        Il vous reste 13.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/benoit-xvi-une-relation-souvent-tendue-avec-les-autres-confessions-et-religions_6156187_3210.html"},"headline":"Beno\u00eet XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions","dateCreated":"2022-12-31T11:26:48+01:00","datePublished":"2022-12-31T11:26:48+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:33:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vatican"],"keywords":["Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Le Monde des religions","Europe"],"description":"Pourtant chantre de l\u2019\u0153cum\u00e9nisme, le pape, mort samedi 31 d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans, avait suscit\u00e9 de nombreuses pol\u00e9miques et agacements, que ce soit chez les protestants, les juifs ou les musulmans.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1673f92_1672220456001-020-gyi0057444341.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-6">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Joseph Ratzinger, élu pape en 2005, avait été le premier de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, à l’âge de 95 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Disparitions       Vatican           Benoît XVI, premier « pape émérite », théologien conservateur devenu pontife malgré lui, est mort      Joseph Ratzinger, élu pape en 2005, avait été le premier de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, à l’âge de 95 ans.          Par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 13 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Joseph Ratzinger, lors de l’inauguration de son pontificat, au Vatican, le 19 avril 2005.  PATRICK HERTZOG / AFP                 Paradoxal Benoît XVI. Elu comme pape de transition en 2005, Joseph Ratzinger, qui vient de mourir, samedi 31 décembre, à l’âge de 95 ans, restera dans l’histoire de la papauté comme l’un des pontifes les plus audacieux de l’époque contemporaine. La « renonciation » de cet homme solitaire et secret, annoncée en latin le 11 février 2013, avait sidéré l’Eglise et le monde. A juste titre. « Je suis convaincu que mes forces, étant donné mon âge avancé, ne me permettent plus d’exercer correctement mon ministère », avait-il lancé devant un aréopage de cardinaux pris au dépourvu.            🗝️ Officiel l Le Pape émérite Benoît XVI s'est éteint ce jour à l'âge de 95 ans au Vatican. L'Église universelle pr… https://t.co/kHTKCz8td8— vaticannews_fr (@Vatican News)              Premier pape de l’histoire moderne à quitter volontairement sa charge, Benoît XVI venait, implicitement, de léguer là l’une des réformes les plus spectaculaires de son pontificat, long de huit années. Avec ce geste, il transformait la papauté en une fonction presque comme une autre, dont on s’acquitte ou que l’on quitte. Déconcertés, certains fidèles avaient qualifié de « deuil blanc » le départ sans cérémonie de Benoît XVI.            « Caché du reste du monde »            De manière totalement inédite, le « pape émérite », titre inventé pour l’occasion, a donc cohabité avec son successeur, François, pendant plusieurs années. Mais, comme il l’avait annoncé lors de son départ, Benoît XVI a, à de rares exceptions près, vécu « caché du reste du monde », à deux pas de la résidence du pape en exercice, dans les jardins du Vatican. Fidèle à la promesse formulée au seuil du conclave réuni en mars 2013 pour élire le nouveau pape, le premier pontife allemand de l’Histoire a fait « preuve de révérence et d’obéissance inconditionnelle » à l’égard de son successeur. Dans une lettre, adressée début 2014 à son ancien camarade, le théologien libéral Hans Küng, Benoît XVI réaffirmait que son « ultime travail est de prier pour le pontificat de François ». A cette activité se sont ajoutés la lecture, les échanges épistolaires et la pratique du piano.             Lire : Comment Joseph Ratzinger est devenu Benoît XVI            Durant cette période, le retraité volontaire n’est revenu sur le devant de la scène qu’à de rares occasions. En juillet 2013, le Vatican publie une encyclique signée de la main de François, Lumen Fidei (« la lumière de la foi »). On retrouve cependant la patte de Benoît XVI dans ce texte qu’il avait en grande partie rédigé au cours des derniers mois de son pontificat. Ce vrai-faux « quatre mains », qui redit avec solennité ce que doit être la foi chrétienne et ce qu’elle ne doit pas être, est une première pour un texte papal ; il donnera l’occasion au pape François, que l’on dit alors « en rupture » avec son prédécesseur, tout au moins sur le style, de s’inscrire dans la ligne théologique de Benoît XVI.            Une cohabitation inédite            Des photos volées montrent encore Benoît XVI se promenant à l’aide d’un déambulateur, soutane blanche et casquette de la même couleur, dans les jardins de sa résidence vaticane. En avril 2014, le pape émérite, physiquement diminué, apparaît une nouvelle fois dans la vie officielle de l’Eglise, lors de la canonisation des papes Jean XXIII et Jean Paul II. Cette « journée des quatre papes » soulignait une fois encore la volonté de François d’afficher la continuité de la papauté, en dépit des styles très différents des papes de ces cinquante dernières années.                           Les papes François et Benoit XVI, au Vatican, le 28 juin 2017.  HANDOUT / AFP                 Tout au long de cette cohabitation, non exemptes de tensions ponctuelles, le Vatican a mis régulièrement en avant les bonnes relations qu’entretenaient les deux hommes, contraints d’inventer un modèle sans précédent. Lors d’une journée d’hommage aux personnes âgées célébrée par le pape François, ce dernier y associe son prédécesseur et se réjouit alors d’avoir avec Benoît XVI « comme un sage grand-père à la maison ». Ces marques réitérées de respect et d’apparente complicité ne parviennent cependant pas à occulter la véritable rupture que le passage inattendu d’un pontificat à l’autre a produite sur l’Eglise catholique et sur sa perception à travers le monde.                 Quelques entorses du pape émérite au silence promis à son successeur vont d’ailleurs illustrer leurs désaccords de fond. Des textes signés de sa main ou certaines de ses positions, mises en avant par les milieux les plus conservateurs de l’Eglise, sèment le trouble à plusieurs reprises. Ainsi en avril 2019, Benoît XVI prend la plume pour attribuer au relativisme de la société post-68 le drame de la pédophilie dans l’Eglise catholique. Cette analyse contredite par la prégnance de ce fléau dans les décennies précédentes signe un retour en arrière par rapport aux tentatives de transparence de l’institution, - auxquelles Joseph Ratzinger n’est pourtant pas étranger -, pour affronter ce problème. Plus récemment encore, alors qu’à la demande du pape François un synode débat de la possible ordination d’hommes mariés, un texte du pape émérite, qui défend sans concession le célibat des prêtres, est mis en avant dans un ouvrage du cardinal guinéen Robert Sarah, tenant d’une ligne conservatrice. L’intention est claire: opposer à tout prix les deux papes et leur conception de l’Eglise.            Entre coups de menton et laissez-faire            C’est peu dire que les années Benoît XVI  portent l’empreinte de sa personnalité et de sa vision du monde, volontiers sombres. Une période « crépusculaire » aux dires de certains vaticanistes, que le dynamisme et la jovialité de François ont encore soulignée. Intimement marqué par l’histoire tourmentée de l’Europe du XXe siècle, profondément troublé par le « relativisme » qui imprègne, selon lui, les sociétés modernes, le pape allemand aura gouverné l’Eglise entre effacement et renoncement, entre coups de menton et laisser-faire, entre maladresses et rigueur intellectuelle. Son règne a déstabilisé le monde catholique, abîmé l’image de l’Eglise catholique à l’extérieur, laissé en friche nombre de chantiers, et en a ouvert d’autres, demeurés inachevés.            Il faut dire que ce très proche collaborateur de Jean Paul II avait accepté la charge à reculons. Elu pape à 78 ans, le cardinal Ratzinger avait reçu l’annonce de son élection sans grand enthousiasme. « Je pensais que l’œuvre de ma vie était terminée et que des années plus tranquilles m’attendaient », confie-t-il quelques jours après son intronisation. « Quand, lentement, le déroulement du scrutin m’a fait comprendre que la guillotine s’approchait, j’ai demandé au Seigneur de m’épargner ce sort mais, cette fois, évidemment, il ne m’a pas écouté », commente alors le nouveau pape.                           Joseph Ratzinger, au Vatican, le 19 avril 2005.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP                                Joseph Ratzinger, à Aschau am Inn (Allemagne), en 1932.  AFP                 Rien ne prédestinait ce théologien solitaire, si peu pasteur, si peu mondain, à succéder au « curé du monde » polonais, Jean Paul II. Joseph Ratzinger a vu le jour le 16 avril 1927, à Marktl-am-Inn, en Bavière. C’est dans cette partie de l’Allemagne, davantage ancrée dans le catholicisme autrichien que dans le protestantisme prussien, que le futur pape a grandi. Cadet de trois enfants, Joseph Aloïs est élevé avec son frère Georg et sa sœur Maria dans une famille traditionnelle et modeste, nourrie de culture autrichienne et française.                Le jeune Joseph, passionné de musique et particulièrement de Mozart et de Bach, s’initie au piano. Les deux frères rejoignent à quelques années d’intervalle le petit séminaire. Dès cette époque, le plus jeune, studieux et passionné par les livres, traduit des textes liturgiques. Il ne cessera d’écrire, devenant l’un des pontifes les plus prolifiques de l’Histoire. Devenu pape, il ne renoncera pas à publier une trilogie sur Jésus, œuvre théologique et personnelle qui lui tenait particulièrement à cœur.            Marqué par la Shoah            A 14 ans, Joseph, comme tous les adolescents allemands, est enrôlé dans les Jeunesses hitlériennes. En 1943, il est affecté à la défense antiaérienne à Munich. Arrêté par les Américains en 1945, il est rapidement libéré et retrouve le foyer familial. Partie prenante de cette génération d’Allemands irrémédiablement marqués par la culpabilité du régime nazi et par la Shoah, le cardinal Ratzinger qualifiera le nazisme de « domination du mensonge » et de « régime de la peur », en 2004, à Caen, lors des célébrations du 60e anniversaire du débarquement allié. Au niveau spirituel, le jeune Joseph acquiert très tôt la conviction que « l’absence de Dieu » conduit à l’anéantissement de l’homme.                           Joseph Ratzinger, militaire dans l’armée de l’air allemande, en 1943.  KNA BILD / AFP                 Dans l’immédiat après-guerre, à 20 ans, il entre à la prestigieuse faculté de théologie de Munich. Il s’inscrit dans un classicisme alliant liberté intellectuelle et respect des dogmes de la foi chrétienne, prémices de son attachement à l’articulation entre la foi et la raison. Enthousiasmé par ses études théologiques, il ne se décide pas naturellement pour la prêtrise. Il fait pourtant le choix de la carrière ecclésiastique, et il est ordonné en juin 1951, le même jour que son frère Georg.                Mais son peu de goût pour les activités pastorales se confirme, en même temps que s’impose son penchant pour l’étude. Après quelques mois seulement sur le terrain, il est nommé professeur au séminaire diocésain de Freising. Il y commence sa thèse de théologie sur « le concept de révélation chez Bonaventure », un disciple de saint Augustin, dont le futur pape est lui-même un grand admirateur. Il se reconnaît volontiers dans la vision d’un monde nihiliste portée par cet évêque du IVe siècle. A 31 ans, il devient donc l’un des plus jeunes théologiens allemands.            Remarqué par son archevêque, le cardinal Joseph Frings, classé parmi les réformateurs, le jeune professeur va bientôt être associé aux travaux du concile Vatican II (1962-1965) en tant que « consulteur théologique ». Il y rejoint les dizaines d’experts, tels que Yves Congar, Henri de Lubac, Karl Rahner ou Hans Küng, qui, dans l’ombre des cardinaux, préparent et amendent les textes conciliaires. Dans ce cadre, le jeune prêtre s’attelle au renouveau de la pensée théologique et participe notamment aux réflexions renouvelant les relations de l’Eglise catholique avec les juifs, l’une des avancées majeures de ce concile.                           Joseph Ratzinger, alors prêtre, dirige une messe en plein air,  près de Ruhpolding (Allemagne), à l’été 1952.  AFP                                Joseph Ratzinger, lorsqu’il était professeur de théologie dogmatique à Freising (Allemagne), en 1959.  KNA-BILD/AFP                 La réforme liturgique            Joseph Ratzinger travaille également à une modernisation et à un assouplissement du Saint-Office, qui deviendra par la suite la Congrégation pour la doctrine de la foi. Vingt ans plus tard, Jean Paul II le nommera préfet de cette congrégation, dont l’un des buts premiers est de défendre l’Eglise contre les « hérésies ». Il consacrera vingt-quatre années de sa vie à cette fonction, de 1981 à son élection en 2005, et y gagnera, malgré ses efforts passés pour adapter cette institution au monde moderne, une image de conservateur inflexible et un surnom, lié à ses origines allemandes : « Panzerkardinal ».                Tout au long du concile, Joseph Ratzinger va aussi s’atteler à la réforme liturgique envisagée par les pères conciliaires pour moderniser des rites jugés par beaucoup surannés et archaïques. C’est sur ce point particulier que s’est fondée la réputation du professeur Ratzinger : entré dans la peau d’un rénovateur au concile, il en serait sorti conservateur, si l’on en croit ses critiques, émises dès 1966, sur les dérives observées dans la mise en place du « nouveau ritualisme ».            Dès cette époque, il déplore que la nouvelle liturgie se fasse au détriment d’une certaine « beauté », et parle de « malaise » et de « désenchantement » face aux effets de la réforme conciliaire. Cette position, qu’il défendra par la suite avec constance, le fera passer pour un nostalgique de l’ancienne liturgie, voire pour un proche des traditionalistes, voire des intégristes, critiques intransigeants de Vatican II. Comme eux, il défendra d’ailleurs dans ses Mémoires l’idée selon laquelle « la crise de l’Eglise repose largement sur la désintégration de la liturgie ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Benoît XVI, une relation souvent tendue avec les autres confessions et religions                   Ces critiques n’en font pas pour autant un pourfendeur de Vatican II, comme l’en ont accusé certains de ses détracteurs. Benoît XVI avait certes prévenu qu’il entendait « mettre en œuvre le concile en continuité fidèle avec la tradition bimillénaire de l’Eglise ». Cette critique implicite de ceux qui ont voulu voir dans Vatican II une « rupture » dans l’histoire de l’Eglise et sa prise de distance avec ses dévoiements, notamment en matière liturgique ou catéchétique, lui ont valu le ressentiment de la frange progressiste de l’Eglise catholique.                Mais, lors des célébrations marquant le cinquantième anniversaire de ce concile, en octobre 2012, Benoît XVI avait souhaité que les catholiques « reviennent pour ainsi dire à la lettre du concile », dont les documents « protègent des excès, d’une nostalgie anachronique ou de courses en avant ».            Dans les années postconciliaires, traumatisé par la « révolution marxiste » et la « ferveur athée » qu’il constate chez les étudiants, il renonce à enseigner à l’université de Tübingen. A la fin des années 1960, il s’installe à Ratisbonne, où il rejoint une fois encore le cocon familial, auprès de son frère et de sa sœur. En 1977, il est ordonné évêque de Munich, puis est créé cardinal. Il a 50 ans.                           Joseph Ratzinger, alors archevêque de Munich et Freising, en novembre 1981.  ERZBISTUM MUENCHEN UND FREISING/AFP                 Chargé de rallier les schismatiques            Remarqué par Jean Paul II, qui l’a côtoyé durant le concile, le pape lui propose un poste à Rome. Ratzinger décline. Mais, toujours aussi peu à l’aise dans son rôle d’évêque-pasteur, il accepte en 1981 de prendre la tête de la Congrégation pour la doctrine de la foi. C’est à ce titre qu’il publiera une « Instruction sur certains aspects de la théologie de la libération » et qu’il condamnera certains de ses théologiens, jugés trop marxistes, comme le Brésilien, Leonardo Boff, à qui il intimera « silence et obéissance ». A ce poste, il devient l’un des plus proches conseillers du pape, au point d’incarner bientôt le conservatisme doctrinal du pontificat de Jean Paul II.                A partir de 1988 et jusqu’à la fin de son pontificat, un autre dossier ne cessera d’occuper le cardinal, devenu Benoît XVI : le schisme intégriste causé par Mgr Lefebvre, en désaccord sur les effets du concile Vatican II en termes d’œcuménisme, de liberté religieuse et de rites. Dès la rupture lefebvriste de 1988, il est chargé de rallier les schismatiques. Ses efforts seront vains, mais une fois élu pape, il relance le chantier.            En 2007, un décret libéralise de nouveau la célébration de la messe en latin et en 2009, il lève l’excommunication des quatre évêques ordonnés illégalement par Mgr Lefebvre en 1988. Parmi eux, la présence du négationniste Richard Williamson, soulève une indignation mondiale et complique pour un temps les relations du Vatican avec la communauté juive et Israël. Benoît XVI souhaitait à toute force régler ce schisme pour laisser derrière lui une Eglise catholique qui aurait retrouvé son « intégrité » et pour rallier les franges les plus extrêmes. Malgré son opiniâtreté, souvent incomprise au sein même de l’Eglise, il ne parviendra pas à accomplir cette tâche.            Mais ce dossier, aussi emblématique soit-il, est loin de résumer le positionnement de Benoît XVI. A la mort de Jean Paul II, son statut de doyen des cardinaux lui confère un rôle éminent dans l’organisation de la transition. Il préside la messe d’obsèques et délivre dans son homélie précédant l’élection un résumé de sa pensée : « La petite barque de la pensée chrétienne a été souvent ballottée, jetée d’un extrême à l’autre : du marxisme au libéralisme, jusqu’au libertinisme ; du collectivisme à l’individualisme, de l’agnosticisme au syncrétisme. Posséder une foi claire, suivre le credo de l’Eglise est souvent défini comme du fondamentalisme. L’on est en train d’instaurer une dictature du relativisme qui ne reconnaît rien comme définitif. »                 Quelques semaines avant son élection, il dénonce encore une Eglise semblable à « une barque prête à couler, une barque qui prend l’eau de toutes parts. Les vêtements et le visage de [cette] Eglise nous effraient ». Cette conception du monde et de l’Eglise avait semblé séduire les électeurs du conclave qui, après quatre tours de scrutin, l’avait élu, le 19 avril 2005, 265e pape de l’Histoire, face au cardinal argentin, et futur pape, Jorge Mario Bergoglio.            S’empare du sujet de la pédophilie dans l’Eglise            Au fil de discours exigeants, liant systématiquement la foi et la raison, appelant à l’étude des textes, le pontificat de Benoît XVI donne l’impression d’un repli de l’Eglise sur elle-même, en décalage avec les évolutions sociétales. Pape centré sur l’Europe et la sécularisation de ses sociétés, Benoît XVI va, à la suite de Jean Paul II incarner un retour assumé sur les fondamentaux de l’Eglise catholique.            En phase avec le conservatisme de son prédécesseur sur les mœurs, il développe une même intransigeance face aux possibles évolutions de l’Eglise, qu’il s’agisse du célibat des prêtres, de l’ordination des femmes ou des hommes mariés, de l’eucharistie accordée aux divorcés remariés, du respect absolu de la loi naturelle « de la création à la fin de la vie » ou des questions bioéthiques.Il tente ainsi de forger un renouveau de l’identité catholique assumée et renforcée mais décourage dans le même temps les franges les plus progressistes de l’Eglise romaine, de plus en plus marginalisées.                           Benoit XVI, au Vatican, le 7 décembre 2005.  VINCENZO PINTO / AFP                 En revanche, Benoît XVI rompt avec le silence observé jusqu’au début des années 2000 par Jean Paul II sur les scandales liés aux abus sexuels commis par des prêtres à travers le monde. Face à une série de révélations inédites à travers l’Europe, Benoît XVI s’empare du sujet, et à de nombreuses reprises, il exprime sa « honte ».                Plusieurs centaines de prêtres pédophiles seront défroqués dans les dernières années de son pontificat, des sanctions auxquelles Jean Paul II avait toujours répugné. En revanche, des évêques ou des cardinaux directement impliqués dans la dissimulation d’affaires de ce type tardent à être sanctionnés. Preuve des réticences que cette nouvelle politique suscite dans la hiérarchie catholique au Vatican et à travers le monde.            Pape dans un monde marqué par la perte d’influence de l’Eglise catholique, le multiculturalisme et une offre religieuse démultipliée par la mondialisation, Benoît XVI a développé tout au long de son pontificat, comme il l’avait fait auparavant dans ses écrits et ses discours, une vision inquiète, pour ne pas dire pessimiste, de l’Eglise, du monde et de son devenir. Il en a décrit la noirceur et est revenu de manière obsessionnelle sur les maux qui, selon lui, menacent les sociétés humaines et les détournent de toute transcendance : relativisme, syncrétisme, matérialisme, individualisme, agnosticisme…            Avocat de l’alliance entre la foi et la raison, il a plaidé pour que le christianisme ait une voix dans l’espace public, exhortant les croyants à jouer un rôle dans les débats actuels.            Une institution sclérosée            A l’appui de cette préoccupation, Benoît XVI a manifesté une réelle inquiétude face à la déchristianisation de la « vieille » Europe. Il s’est fait l’avocat de la rechristianisation et n’a eu de cesse de mettre en garde contre la perte des racines et des valeurs chrétiennes des sociétés occidentales ; chargeant le noyau dur de croyants, minoritaires, de participer à un « nouvel élan missionnaire ». Signe de l’importance qu’il accordait à ce combat, Benoît XVI a créé un conseil pontifical – une démarche rare – consacrée à la « nouvelle évangélisation ».                Sur le plan de la gestion de l’Eglise, son bilan demeure plus que mitigé. Malgré de nouvelles nominations de cardinaux plus jeunes à la tête de plusieurs « ministères », malgré la création – timide – de cardinaux venus de tous les continents, Benoît XVI n’a pas procédé à une modernisation de la curie et de la gouvernance vaticanes. Le travail en dicastères cloisonnés et peu réactifs, l’isolement du pape – qui confine à la solitude –, une communication inadaptée ont caractérisé ce pontificat et contribué aux incompréhensions successives qui ont mis l’Eglise catholique en porte à faux avec les sociétés occidentales.            L’affaire « VatiLeaks » – la publication de documents confidentiels volés par son majordome sur le bureau de son secrétaire – a révélé les divergences au sein de la curie et un manque de transparence financière dans la gestion vaticane. Qu’il s’agisse des affaires de pédophilie ou des scandales financiers, Benoît XVI a été l’instigateur de changements, engageant selon ses termes une entreprise de « purification ».            Mais son incapacité à maîtriser les conflits de personnes, à les sanctionner, à corriger les dysfonctionnements au sein de la curie, ainsi que sa fidélité, malgré les critiques, à son numéro deux, le controversé Tarcisio Bertone, ont accentué l’impression d’un pontificat inachevé, marqué par une forme d’impuissance. Un contexte qui expliquerait aussi, outre son âge et une santé fragile, les raisons de sa renonciation.                A cet égard, la similitude des propos tenus à la veille de son élection et son jugement sur l’état de l’Eglise, quelques jours avant sa renonciation est frappante. En 2005, Benoît XVI s’inquiétait des « souillures de l’Eglise » ; en 2013, après huit ans passés à la tête de cette institution, il dénonçait toujours « le visage défiguré de l’Eglise », les divisions au sein du corps ecclésial, les rivalités. Une manière de reconnaître qu’il léguait à son successeur une institution fragilisée et en partie sclérosée, à l’image détériorée. Presque un aveu d’échec.                           Benoît XVI en quelques dates       16 avril 1927 Naissance à Marktl-sur-Inn (Bavière)         1951 Ordonné prêtre         1962-1965 Participe au Concile de Vatican 2         1977 Cardinal         2002 Doyen du Sacré Collège         19 avril 2005 Pape sous le nom de Benoît XVI         11 février 2013 Annonce son retrait         31 décembre 2022 Mort à 95 ans                              Stéphanie Le Bars           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du lundi 2 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/31/benoit-xvi-premier-pape-emerite-theologien-conservateur-devenu-pontife-malgre-lui_6156178_3382.html"},"headline":"Beno\u00eet XVI, premier \u00ab\u00a0pape \u00e9m\u00e9rite\u00a0\u00bb, th\u00e9ologien conservateur devenu pontife malgr\u00e9 lui, est mort","dateCreated":"2022-12-31T10:44:55+01:00","datePublished":"2022-12-31T10:44:55+01:00","dateModified":"2022-12-31T11:44:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Vatican"],"keywords":["Actu","M le mag","Catholicisme","Pape","Religions","Vatican","Disparitions","International","Soci\u00e9t\u00e9","Chili","D\u00e9bats","Le Monde des religions","Australie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Livres","Europe","Culture"],"description":"Joseph Ratzinger, \u00e9lu pape en 2005, avait \u00e9t\u00e9 le premier de l\u2019histoire moderne \u00e0 quitter volontairement sa charge, en 2013. Il est mort samedi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/412/0/3000/1500/1342/671/60/0/07323e2_1672395008182-000-par2005041946604.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vatican","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vatican/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/31/17-7">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement      Sous la houlette de la Russie, les ministres de la défense syrien et turc se sont rencontrés mercredi à Moscou.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance) et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, à gauche, et son homologue turc, Hulusi Akar, se serrent la main lors d’une réunion à Istanbul, en Turquie, le vendredi 22 juillet 2022.  VADIM SAVITSKY / AP               Jusqu’où ira le dégel entre Damas et Ankara ? Un processus de rapprochement entre ces deux ennemis jurés sur le terrain syrien a été mis en évidence à Moscou, mercredi 28 décembre, lors une rencontre inattendue entre les ministres de la défense syrien et turc, Ali Mahmoud Abbas et Hulusi Akar, en présence de leur homologue russe, Sergueï Choïgou. Il s’agit de la première entrevue publique de ce niveau entre Turquie et Syrie depuis 2011, même si des contacts secrets entre les chefs des services de renseignement des deux pays ont repris il y a près de trois ans.                           Lire aussi :  La Turquie lance des raids aériens contre des régions kurdes de Syrie et du nord de l’Irak                 Une étape emblématique, alors que la Turquie a été à la pointe du soutien de l’opposition armée et civile contre le régime de Bachar Al-Assad, et qu’elle est décrite comme une puissance occupante par Damas, en raison de la présence de ses troupes dans le nord de la Syrie. La rencontre à Moscou a été l’occasion d’évoquer la gestion de la longue frontière en commun, des réfugiés syriens, et des « efforts conjoints pour combattre les groupes extrémistes » selon un communiqué du ministère de la défense russe.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a multiplié les signaux d’ouverture depuis l’été en faveur d’une normalisation avec Damas, sous l’égide de la Russie. A ses yeux, les rencontres ministérielles doivent être le préambule à un rendez-vous au sommet avec son homologue syrien Bachar Al-Assad. S’il a, à plusieurs reprises, traité ce dernier d’« assassin sanguinaire », M. Erdogan a affirmé en novembre qu’il n’y avait « pas de place pour le ressentiment en politique. » Le régime syrien se montrait jusqu’ici réticent à un rapprochement, poussé par Moscou. Mais selon le quotidien propouvoir Al-Watan, des discussions en amont de la rencontre de mercredi ont avancé « conformément à ce que Damas souhaitait. »          Position centrale de la Russie          La reprise de contacts officiels, dans un processus au délai incertain, « est liée, du côté d’Erdogan, au climat préélectoral en Turquie, estime Bassam Al-Ahmad, à la tête de l’organisation Syrians for Truth and Justice. Il s’agit de dire aux électeurs, “on va expulser d’autres réfugiés syriens [la présence de 3,7 millions de déplacés est l’objet d’un discours virulent, y compris par des partis d’opposition, favorables à une normalisation avec Damas], on va détruire les Kurdes en Syrie”. »          Les forces kurdes, principale composante des Forces démocratiques syriennes (FDS), qui contrôlent une partie du Nord-Est syrien, y compris les champs de pétrole, et ont combattu l’organisation Etat islamique, risquent de payer le prix d’un rapprochement entre Ankara et Damas. Ces groupes sont la bête noire de la Turquie, et Damas ne veut pas d’une autonomie kurde. Visés par trois offensives turques depuis 2016, ils sont menacés d’une opération terrestre par M. Erdogan depuis novembre.        Il vous reste 36.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/entre-la-syrie-et-la-turquie-un-premier-pas-officiel-vers-un-rapprochement_6156164_3210.html"},"headline":"Entre la Syrie et la Turquie, un premier pas officiel vers un rapprochement","dateCreated":"2022-12-31T06:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-31T14:43:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Sous la houlette de la Russie, les ministres de la d\u00e9fense syrien et turc se sont rencontr\u00e9s mercredi \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/273/0/3277/1638/1342/671/60/0/eab1351_1672390913048-ap22203813165385.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-8">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Entre lois répressives et volonté des députés d’exister à tout prix, la Douma, simple chambre d’enregistrement, a connu l’année la plus active de son histoire récente.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Russie           La Russie prise d’une frénésie législative sur fond de conflit en Ukraine      Entre lois répressives et volonté des députés d’exister à tout prix, la Douma, simple chambre d’enregistrement, a connu l’année la plus active de son histoire récente.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre russe, Mikhail Michoustine, lors d’une session de la Douma, à Moscou, le 7 avril 2022.  DMITRY ASTAKHOV / AFP               Dans un pays où le président décide de tout, ou presque, le constat paraît contre-intuitif. Un récent décompte l’a pourtant confirmé : la Russie de 2022 a été prise d’une frénésie législative sans précédent. Au cours de l’année, la Douma, la chambre basse, a adopté 653 lois, « soit la plus grande quantité de toute l’histoire du Parlement, un record depuis la fin de l’Union soviétique », en 1991, s’est félicité son président, Viatcheslav Volodine, lors de la session finale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité                 Cette session d’hiver a d’ailleurs pris des allures de sprint endiablé, avec des votes organisés à la chaîne pour entériner des législations jugées prioritaires. Le 21 décembre, c’est par exemple une lois punissant de peines de prison allant jusqu’à la perpétuité l’incitation au sabotage – un texte sur mesure pour lutter contre les incendies incessants de bureaux de recrutement militaire – ou une autre donnant officiellement accès au FSB, les services russes de sécurité, aux données des applications de taxi pour tracer les déplacements des citoyens.          La même semaine, trois autres législations plus symboliques sont votées coup sur coup : l’une interdit l’utilisation de mots étrangers quand leur équivalent russe existe ; l’autre punit jusqu’à cinq ans de prison la « profanation publique » du ruban de Saint-Georges, emblème hérité du tsarisme et surtout de la seconde guerre mondiale et devenu un symbole de patriotisme. La troisième, adoptée pour l’heure en première lecture, reconnaît comme « extrémistes » les cartes géographiques qui ne représentent pas de manière correcte les frontières russes – pourtant assez mouvantes face aux contre-offensives de l’armée ukrainienne dans les territoires récemment annexés par Moscou.          « Imprimante folle »          A chaque fois, la procédure se fait de manière accélérée : de quoi rendre à la Douma son surnom un temps oublié, « l’imprimante folle », gagné après le mouvement de contestation de 2011-2012, lorsque les députés adoptaient, sans avoir même le temps de les lire, des textes répressifs préparés par le Kremlin.          L’air du temps a changé, en dix ans, mais l’heure est toujours à la mobilisation face aux périls intérieurs et extérieurs. Si Viatcheslav Volodine se félicitait, le 26 décembre, que 33 % des textes adoptés en 2022 concernent la politique sociale, les lois les plus importantes sont sans conteste celles à caractère répressif.          Dès le 4 mars, soit dix jours après le déclenchement de l’« opération militaire spéciale » en Ukraine, le 24 février, le ton avait été donné par l’adoption de lois ad hoc, punissant la diffusion de « fausses nouvelles » sur l’action de l’armée russe ou « discréditant » les forces armées. Ces deux textes ont suffi à éliminer les derniers médias indépendants et à faire taire toute contestation du conflit, avec près de 6 000 jugements prononcés, assortis parfois de longues peines de prison pour des opposants politiques.        Il vous reste 65.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-russie-prise-d-une-frenesie-legislative-sur-fond-de-conflit-en-ukraine_6156159_3210.html"},"headline":"La Russie prise d\u2019une fr\u00e9n\u00e9sie l\u00e9gislative sur fond de conflit en Ukraine","dateCreated":"2022-12-31T06:00:22+01:00","datePublished":"2022-12-31T06:00:22+01:00","dateModified":"2022-12-31T06:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Entre lois r\u00e9pressives et volont\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s d\u2019exister \u00e0 tout prix, la Douma, simple chambre d\u2019enregistrement, a connu l\u2019ann\u00e9e la plus active de son histoire r\u00e9cente.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/294/0/3366/1683/1342/671/60/0/9a810c3_1672328651241-000-327v27g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-9">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le 1er janvier, le royaume scandinave prend le relais de la République tchèque alors que le gouvernement doit composer avec l’extrême droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Suède           La Suède prend la présidence du Conseil de l’Union européenne sans enthousiasme      Le 1er janvier, le royaume scandinave prend le relais de la République tchèque alors que le gouvernement doit composer avec l’extrême droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, lors d’un sommet européen, à Bruxelles, le 15 décembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Pour la troisième fois depuis son adhésion en 1995, la Suède va présider, pour six mois, le Conseil de l’Union européenne (UE). Et le moins qu’on puisse dire est que cette responsabilité semble bien loin de susciter l’enthousiasme.          Pendant la récente campagne des élections législatives déjà, en septembre, le sujet avait brillé par son absence. Et quand, deux mois plus tard, le premier ministre conservateur issu du scrutin, Ulf Kristersson, a présenté devant le Parlement ses priorités à venir en la matière, seulement une vingtaine de députés et trois ministres sont venus l’écouter.          Sur le fond, le chef de la coalition libérale conservatrice, qui gouverne avec le soutien de l’extrême droite depuis le 18 octobre, n’a pas fait de grandes annonces. Il a évoqué la guerre aux frontières de l’Europe et l’engagement inconditionnel des Vingt-Sept aux côtés des Ukrainiens, la sécurité de l’UE, le défi de la transition énergétique et la défense des valeurs démocratiques. Il s’est aussi engagé en faveur du libre-échange, condamnant « le protectionnisme », qui « n’est pas la bonne voie (…) que ce soit de ce côté ou de l’autre de l’Atlantique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Suède : le lent déclin d’un « modèle » qui n’en finit pas de creuser les inégalités entre riches et pauvres                 Dans son discours, Ulf Kristersson « s’est inscrit dans la continuité du gouvernement précédent », dirigé par les sociaux-démocrates, analyse Goran von Sydow, le directeur de l’Institut suédois d’études politiques européennes (Sieps) à Stockholm. Toutefois, remarque-t-il, le premier ministre n’a pas dissipé « l’incertitude » concernant le rôle du parti des Démocrates de Suède (SD) – formation d’extrême droite eurosceptique – pendant les six mois de cette présidence suédoise.          Les Suédois majoritairement favorables à l’UE          Si l’accord de coalition, signé par les conservateurs, les libéraux, les chrétiens-démocrates et les SD, ne porte pas sur la politique européenne, il stipule que le parti devra être informé ou consulté sur les décisions prises à Bruxelles pouvant affecter les sujets couverts par l’accord. Le 13 décembre, l’ex-cheffe du gouvernement, la sociale-démocrate Magdalena Andersson, s’était dite « préoccupée » que Jimmie Akesson, patron des SD, « dirige la ligne suédoise pendant la présidence ».          Cette inquiétude serait injustifiée, selon l’ancien eurodéputé conservateur Christofer Fjellner. Selon lui, « l’alliance avec les SD ne devrait pas avoir de répercussion sur la présidence suédoise de l’UE ». Il n’exclut pas, cependant, que le gouvernement rencontre une opposition au Parlement, à Stockholm, quand il devra faire ratifier des décisions prises à Bruxelles, ce qui pourrait le placer dans une situation délicate. « Surtout s’il s’agit de verser plus d’argent à des fonds européens, pour faire face aux différentes crises actuelles, ce que les SD auront du mal à justifier auprès de leurs électeurs », remarque la journaliste Ylva Nilsson, spécialiste des questions européennes.        Il vous reste 62.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/31/la-suede-prend-la-presidence-du-conseil-de-l-union-europeenne-sans-enthousiasme_6156156_3210.html"},"headline":"La Su\u00e8de prend la pr\u00e9sidence du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne sans enthousiasme","dateCreated":"2022-12-31T05:15:05+01:00","datePublished":"2022-12-31T05:15:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["Su\u00e8de","International","Europe"],"description":"Le 1er\u00a0janvier, le royaume scandinave prend le relais de la R\u00e9publique tch\u00e8que alors que le gouvernement doit composer avec l\u2019extr\u00eame droite eurosceptique, partenaire de sa coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/462/0/5542/2771/1342/671/60/0/508cae2_1672333650215-088080.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-10">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Au bord de la mer Baltique, le village est le point d’arrivée des gazoducs Nord Stream grâce auxquels l’Allemagne peut s’abreuver de gaz russe bon marché. Mais depuis la guerre en Ukraine et le sabotage des pipelines, en septembre, le robinet est fermé. Victimes collatérales, les habitants n’en conservent pas moins leur sympathie, ancienne, pour la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                              
<article-nb="2022/12/31/17-11">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka, dans l’oblast de Kharkiv. Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé les Etats membres de l’Alliance à fournir davantage d’armements et de munitions à l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                    Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier      Image de couverture :  Des obus de 120 mm que les militaires ukrainiens s’apprêtent à tirer dans les environs de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, le 30 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          L’Ukraine a dit vendredi avoir repoussé une attaque nocturne de drones explosifs menée par la Russie. Une salve nocturne de drones Shahed aurait été envoyée par les Russes, selon l’armée de l’air ukrainienne. Celle-ci a assuré avoir abattu les seize appareils de fabrication iranienne qui auraient été lancés.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a appelé vendredi les Etats membres de l’Alliance à fournir plus d’armements et de munitions à l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont discuté vendredi lors d’une rencontre par visioconférence. M. Poutine a dit espérer la venue du président chinois en Russie pour une « une visite d’Etat » au « printemps » 2023. Il a aussi dit vouloir renforcer la coopération militaire avec la Chine, louant la résistance de Moscou et de Pékin aux « pressions » occidentales.L’Ukraine a dénoncé jeudi des bombardements russes « massifs » sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorités ukrainiennes, 54 des 69 missiles russes tirés « ont été abattus ».La Biélorussie a affirmé, jeudi, avoir abattu un missile antiaérien ukrainien près du village de Gorbakha, dans la région de Brest (Sud-Ouest), frontalière de l’Ukraine. Il s’agit du premier incident de ce type rapporté par Minsk depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. L’ambassadeur d’Ukraine en Biélorussie a été convoqué.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kiev, un centre à l’écoute des soldats traumatisés : « Dans tous les cas, la guerre suivra ces gens toute leur vie »         Chronique. Alain Frachon : « En 2023 s’ouvre une scène internationale plus conflictuelle et pagailleuse que jamais »         Reportage. La difficile quête d’autonomie des plus de 100 000 réfugiés ukrainiens en France         Factuel. En Ukraine, l’armée épaulée par un vaste réseau de volontaires         Analyse. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois, Sasha et moi, à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Un mort dans les bombardements russes sur la région de Tchernihiv, nouvelles frappes à Mykolaïv et Belgorod         L’électricité rétablie à Lviv, nouvelles frappes russes près de la frontière         Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-31T05:22:00+00:00","coverageEndTime":"2022-12-31T05:22:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: frappes mortelles dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka, dans l\u2019oblast de Kharkiv. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : frappes mortelles dans la région de Kharkiv ; l’OTAN appelle les alliés à « faire plus » pour l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka, dans l\u2019oblast de Kharkiv. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir davantage d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4818/3212/1342/894/3/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier"
,"startDate":"2022-12-31T05:22:00+00:00"
,"endDate":"2022-12-31T05:22:00+00:00"
            Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-31T05:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T19:52:18+00:00","articleBody":"     La derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique de secours (330\u00a0kilovolts) de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e car endommag\u00e9e par des tirs de missile sur l\u2019autre rive du Dniepr, a fait savoir le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), Rafael Mariano Grossi, dans un communiqu\u00e9.          La connexion a \u00e9t\u00e9 perdue \u00e0 21\u00a0h\u00a035 (20\u00a0h\u00a035 \u00e0 Paris), jeudi, ont rapport\u00e9 l\u2019\u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance pr\u00e9sente sur place. L\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019est pas encore connue avec pr\u00e9cision mais des travaux de r\u00e9paration sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en cours, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. La centrale, dont les six r\u00e9acteurs sont \u00e9teints, \u00ab\u00a0re\u00e7oit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont elle a besoin pour le refroidissement des r\u00e9acteurs (\u2026) de la d\u00e9sormais seule source \u00e9lectrique encore op\u00e9rationnelle (750\u00a0kilovolts)\u00a0\u00bb.          Cette source d\u2019alimentation de secours \u00e9tait la derni\u00e8re encore en \u00e9tat de marche, il est donc \u00ab\u00a0vital de la r\u00e9parer au plus vite\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Grossi, en r\u00e9p\u00e9tant que toute action militaire mettant en danger la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale devait cesser imm\u00e9diatement. Le communiqu\u00e9 pr\u00e9cise que le site n\u2019a pas essuy\u00e9 de tirs depuis le mois dernier, mais que les \u00e9quipes sur place affirment avoir entendu vendredi des explosions \u00e0 \u00ab\u00a0quelques centaines m\u00e8tres de la centrale\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, l\u2019AIEA d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par Kiev que les trois autres centrales du pays \u00e9taient en train de restaurer leurs niveaux de production \u00e9lectrique, apr\u00e8s les avoir baiss\u00e9s jeudi en raison des attaques de missiles russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique de secours de la centrale de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et...","dateModified":"2022-12-30T20:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T19:16:11+00:00","articleBody":"     Les soldats et les fonctionnaires russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine n\u2019auront plus l\u2019obligation de d\u00e9clarer leurs revenus, a annonc\u00e9 le Kremlin vendredi, en vertu d\u2019une exception aux lois anticorruption et dans un moment o\u00f9 Moscou multiplie les incitations \u00e0 partir combattre.          \u00ab\u00a0Cela concerne ceux qui travaillent sur les [quatre] territoires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux quatre r\u00e9gions ukrainiennes (celles de Donetsk, Louhansk, Kherson, Zaporijia) dont Moscou revendique l\u2019annexion \u2013 sans toutefois les contr\u00f4ler enti\u00e8rement \u2013 et o\u00f9 se d\u00e9roule actuellement l\u2019essentiel des combats. Jeudi soir, le gouvernement russe a publi\u00e9 un d\u00e9cret du pr\u00e9sident Vladimir Poutine portant sur \u00ab\u00a0les sp\u00e9cificit\u00e9s\u00a0\u00bb des r\u00e8gles de la lutte anticorruption \u00ab\u00a0pour certains citoyens pendant l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          Conform\u00e9ment \u00e0 ce texte, les militaires, les policiers et les membres des services de s\u00e9curit\u00e9 op\u00e9rant en Ukraine, ainsi que les autres fonctionnaires envoy\u00e9s l\u00e0-bas, n\u2019ont plus \u00ab\u00a0l\u2019obligation de fournir des informations sur leurs revenus, leurs d\u00e9penses, leurs biens\u00a0\u00bb. La mesure s\u2019applique \u00e9galement aux \u00ab\u00a0conjoints et enfants mineurs\u00a0\u00bb des personnes concern\u00e9es et est r\u00e9troactive \u00e0 partir du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.          Par ailleurs, les int\u00e9ress\u00e9s ont d\u00e9sormais le droit de recevoir \u00ab\u00a0des r\u00e9compenses et des dons\u00a0\u00bb si ces derniers ont \u00ab\u00a0un caract\u00e8re humanitaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us en lien avec une participation \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb en Ukraine. Cette nouvelle disposition fait partie des mesures incitatives du Kremlin pour pousser les Russes \u00e0 partir combattre en Ukraine\u00a0: promesse de primes importantes, de facilit\u00e9s bancaires et immobili\u00e8res, d\u2019aides financi\u00e8res aux familles en cas de mort ou de blessure,\u00a0etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats et les fonctionnaires russes d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine ne sont plus oblig\u00e9s de d\u00e9clarer leurs re...","dateModified":"2022-12-30T19:48:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T17:49:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu\u2019en est-il de la vie d\u00e9mocratique en Ukraine? Y a t il des \u00e9lections pr\u00e9vues, si oui, auront elles lieu et dans quelles conditions.  Merci     Ben         Bonsoir, Ben,          La vie d\u00e9mocratique et les droits des citoyens en g\u00e9n\u00e9ral sont restreints depuis l\u2019imposition de la loi martiale. Toutefois, le calendrier \u00e9lectoral n\u2019est pour l\u2019instant pas bouscul\u00e9 par la guerre puisque aucune \u00e9lection ne doit se tenir dans les prochains mois.          La derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui a vu Volodymyr Zelensky l\u2019emporter sur Petro Porochenko, s\u2019est tenue en\u00a02019 et la prochaine devrait avoir lieu en\u00a02024, le dernier dimanche de mars. De m\u00eame, les \u00e9lections l\u00e9gislatives \u2013 largement remport\u00e9es par le parti pr\u00e9sidentiel, Serviteur du peuple, en\u00a02019 \u2013 se tiendront \u00e9galement en\u00a02024, tout comme les \u00e9lections locales. Il est donc encore trop t\u00f4t pour savoir si l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et la loi martiale auront un impact sur la tenue de ces \u00e9lections.          Toutefois, la guerre fait rage depuis 2014 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0: les habitants des r\u00e9gions concern\u00e9es ne peuvent que partiellement participer, encore moins en Crim\u00e9e \u2013 annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2019 ne s\u2019\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es que dans 199\u00a0circonscriptions sur 225.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: frappes mortelles dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-30T18:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T17:10:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, qui a entra\u00een\u00e9 la mise au ban du sport russe, la F\u00e9d\u00e9ration russe de football (RFS) n\u2019a pas mis ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution de quitter l\u2019UEFA, et a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle souhaitait former un groupe de travail avec l\u2019instance europ\u00e9enne.          Selon le pr\u00e9sident de la RFS, Alexandre Dioukov, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, ce groupe doit trouver des solutions \u00ab\u00a0pour r\u00e9gler au plus vite la question d\u2019un retour des clubs russes et des \u00e9quipes nationales dans les tournois internationaux officiels\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tudions la possibilit\u00e9 de revenir dans les comp\u00e9titions de l\u2019UEFA\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, pr\u00e9cisant que trois repr\u00e9sentants de l\u2019UEFA et d\u2019autres de la FIFA et du Comit\u00e9 international olympique (CIO) seraient invit\u00e9s \u00e0 prendre part \u00e0 ce groupe de travail. \u00ab\u00a0Pour nous, il est important de prendre part aux matchs de qualifications de la Coupe du monde 2026\u00a0\u00bb, a \u00e9galement fait savoir M. Dioukov.          Les sanctions sportives impos\u00e9es \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0doivent rester bien en place\u00a0\u00bb en\u00a02023, a insist\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique (CIO), Thomas Bach, dans un message de Nouvel An. \u00ab\u00a0Nous soutenons les athl\u00e8tes et les membres de la communaut\u00e9 olympique ukrainienne partout dans le monde avec toute notre solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Cette annonce intervient alors que la RFS avait multipli\u00e9, ces derni\u00e8res semaines, les signaux quant \u00e0 un possible d\u00e9part de l\u2019UEFA pour rejoindre la Conf\u00e9d\u00e9ration asiatique de football (AFC), ce qui aurait d\u2019importantes cons\u00e9quences financi\u00e8res pour les clubs russes. Toutefois, vendredi, Alexandre Dioukov n\u2019a pas totalement exclu cette possibilit\u00e9, si les n\u00e9gociations avec l\u2019UEFA \u00e9chouaient. \u00ab\u00a0Nous pouvons nous rediriger vers l\u2019Asie, mais il faut une d\u00e9cision de la FIFA pour participer \u00e0 la Coupe du monde 2026, on trouvera un accord plus vite via ce groupe de travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Pour lui, ce groupe de travail avec l\u2019UEFA doit \u00eatre \u00ab\u00a0un signe que les ponts ne sont pas coup\u00e9s et qu\u2019on peut essayer de trouver des solutions pour r\u00e9tablir [leurs] relations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, la politique a une influence sur le football. Mais nous allons voir \u00e0 quel point\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Dioukov. La F\u00e9d\u00e9ration russe avait \u00e9t\u00e9 exclue le 28\u00a0f\u00e9vrier, quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine, de toutes les comp\u00e9titions organis\u00e9es par l\u2019UEFA.          Au d\u00e9but de mai, l\u2019UEFA avait annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucun club russe\u00a0\u00bb ne participerait aux Coupes d\u2019Europe (Ligue des champions, Ligue Europa et Ligue Europa Conf\u00e9rence) pour la saison 2022-2023, en cours. \u00c0 la mi-septembre, la RFS avait aussi confirm\u00e9 ne pas pouvoir participer aux \u00e9liminatoires de l\u2019Euro 2024, pr\u00e9vues \u00e0 partir de mars.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie veut red\u00e9finir la g\u00e9opolitique du sport          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration russe de football renonce pour le moment \u00e0 quitter l\u2019UEFA","dateModified":"2022-12-30T19:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T16:52:21+00:00","articleBody":"    Bonjour\nQuel sont les crit\u00e8res de mobilisation en Ukraine ?    Fabien         Bonjour Fabien,          La pr\u00e9sidence ukrainienne a publi\u00e9\u00a0un d\u00e9cret\u00a0le 24\u00a0f\u00e9vrier, jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, imposant la loi martiale dans tout le pays. Selon le texte, la mesure concerne ceux soumis\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la conscription militaire et les r\u00e9servistes\u00a0\u00bb. Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 sa prolongation plusieurs fois. Le 16 novembre, la Verkhovna Rada de l\u2019Ukraine a vot\u00e9 la prolongation de la loi martiale et la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour quatre-vingt-dix jours.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, tous les hommes ukrainiens mobilisables \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 quitter le territoire, selon\u00a0une d\u00e9claration du 24\u00a0f\u00e9vrier des gardes-fronti\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: frappes mortelles dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0; l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0f...","dateModified":"2022-12-31T09:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T15:47:54+00:00","articleBody":"     Le cofondateur du joyau de la tech russe Yandex, Arkadi Voloj, a officiellement fait ses adieux vendredi aux 20\u00a0000\u00a0employ\u00e9s du groupe, apr\u00e8s sa d\u00e9mission en juin dans la foul\u00e9e des premi\u00e8res sanctions internationales li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Il est temps pour moi d\u2019\u00e9crire un message d\u2019adieu. (\u2026) Comme vous le savez, je ne dirige plus Yandex Russie depuis longtemps, et cette ann\u00e9e j\u2019ai d\u00fb quitter toutes [mes] positions\u00a0\u00bb au sein de la direction, a-t-il \u00e9crit dans un message interne \u00e0 l\u2019entreprise, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Au d\u00e9but de juin, il avait d\u00e9missionn\u00e9 de la direction de Yandex, principal moteur de recherche en Russie, qu\u2019il avait cofond\u00e9 en\u00a01997, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 \u00e0 titre individuel par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) dans le cadre des sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Yandex, c\u2019est le projet de ma vie, mais pas seulement de la mienne. Pendant trente ans, nous avons fait cela ensemble en partant de z\u00e9ro, dans le contexte d\u2019une concurrence mondiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Arkadi Voloj, \u00e2g\u00e9 de 58\u00a0ans.          Il a jug\u00e9 par ailleurs \u00ab\u00a0tout \u00e0 fait raisonnable et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb le plan de restructuration de l\u2019entreprise \u00ab\u00a0dans les conditions actuelles\u00a0\u00bb. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, un proche de Vladimir Poutine, Alexe\u00ef Koudrine, avait d\u00e9clar\u00e9 rejoindre Yandex en tant que \u00ab\u00a0conseiller au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise, quelques jours apr\u00e8s l\u2019annonce par la direction d\u2019une r\u00e9organisation du groupe.          Dans les faits, l\u2019entreprise sera dor\u00e9navant divis\u00e9e en deux entit\u00e9s, l\u2019une g\u00e9rant les activit\u00e9s en Russie, l\u2019autre celles \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Yandex est le principal moteur de recherche de Russie, mais constitue aussi un acteur dominant des services de taxi et de livraison dans une large partie du monde russophone.          Le secteur num\u00e9rique russe a \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9 par les sanctions occidentales contre Moscou. Le Kremlin cherche depuis \u00e0 remplacer les produits des g\u00e9ants occidentaux ayant quitt\u00e9 le pays, tout en renfor\u00e7ant sa mainmise sur ce secteur strat\u00e9gique.             Lire aussi :   Fronde interne chez Yandex, le \u00ab\u00a0Google russe\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctionn\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, le cofondateur de Yandex fait ses adieux","dateModified":"2022-12-30T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:58:20+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, deux personnes sont mortes dans des bombardements sur le village de Katerynivka dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. \u00ab\u00a0Les services d\u2019urgence sont au travail sur place. La mise \u00e0 jour des d\u00e9tails est en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Le chef de l\u2019administration de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019une des victimes est \u00ab\u00a0un homme de 50\u00a0ans\u00a0\u00bb, mort \u00e0 la suite de frappes sur le village situ\u00e9 dans le district de Koupiansk vers 11\u00a0heures\u00a030 (10\u00a0heures\u00a030, heure de Paris). Un autre bombardement dans le m\u00eame district a eu lieu vers 13\u00a0heures et a bless\u00e9 un homme \u00e2g\u00e9 de 70\u00a0ans, rapporte Oleh Synehoubov sur Telegram. Il a \u00e9t\u00e9 pris en charge par le Centre r\u00e9gional des soins m\u00e9dicaux d\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u00e0 la suite de frappes russes","dateModified":"2022-12-30T15:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T14:40:31+00:00","articleBody":"     Dix mois apr\u00e8s qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 envahie par la Russie, l\u2019Ukraine tente d\u2019amasser des preuves des crimes de guerre commis par les troupes du Kremlin et de leurs manquements au droit international concernant le traitement des civils en temps de guerre.          Ex\u00e9cutions, kidnappings, bombardements \u00e0 l\u2019aveugle, agressions sexuelles\u2026 Kiev enqu\u00eate sur 58\u00a0000\u00a0cas potentiels de crimes de guerre commis par Moscou. L\u2019agence de presse Associated Press (AP) dit avoir pu v\u00e9rifier six cents cas de violation des lois de la guerre.          Selon les donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es par l\u2019agence, les violations recens\u00e9es incluent quatre-vingt-treize attaques sur des \u00e9coles, trente-six o\u00f9 des enfants sont morts, et deux cents attaques directes sur des civils comprenant des actes de torture, des enl\u00e8vements et des ex\u00e9cutions, ainsi la profanation de cadavres. Parmi les cibles russes\u00a0: des \u00e9glises, des centres culturels, des h\u00f4pitaux, des centres de ravitaillement en nourriture, et des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Certaines des attaques \u00e9taient des massacres ayant fait des centaines de victimes civiles, qui accumul\u00e9s, pourraient comptabiliser des milliers de morts. Une enqu\u00eate d\u2019AP r\u00e9v\u00e8le par exemple que le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, qui \u00e9tait utilis\u00e9 comme un abri pour des civils, a probablement fait plus de 600\u00a0victimes.          Mais m\u00eame si ce conflit est l\u2019un des plus document\u00e9s de l\u2019histoire, r\u00e9ussir \u00e0 capturer et \u00e0 inculper les individus derri\u00e8re ces crimes reste compliqu\u00e9. Les autorit\u00e9s ukrainiennes font face \u00e0 de s\u00e9rieux obstacles pour rassembler les preuves n\u00e9cessaires en pleine zone de guerre, et la majorit\u00e9 des coupables pr\u00e9sum\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 fui et sont en s\u00e9curit\u00e9 derri\u00e8re la ligne de front russe.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, nie ces accusations de brutalit\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit. L\u2019ambassadeur russe aux Nations unies, Vassily Nebenzia, avait par exemple affirm\u00e9 qu\u2019aucun civil n\u2019avait \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 ou ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 Boutcha, malgr\u00e9 la documentation m\u00e9ticuleuse du massacre par plusieurs journalistes et enqu\u00eateurs sur place.          Pour aller plus loin             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka                 Lire aussi :     A Boutcha et dans la r\u00e9gion de Kiev, des sc\u00e8nes de carnage                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine tente de rassembler des preuves des crimes de guerre commis par la Russie sur son territoire","dateModified":"2022-12-30T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#802034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:59:48+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, le premier ministre britannique, Rishi Sunak, a r\u00e9affirm\u00e9 le soutien du Royaume-Uni \u00e0 l\u2019Ukraine dans la guerre qui l\u2019oppose \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Au cours des derniers jours, l\u2019Ukraine a subi l\u2019une des pires salves de missiles. Les Ukrainiens ne se d\u00e9couragent pas\u00a0\u00bb, a t-il \u00e9crit. Le Royaume-Uni va \u00ab\u00a0continuer \u00e0 les \u00e9quiper avec le soutien n\u00e9cessaire pour qu\u2019ils se d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, poursuit le premier ministre britannique.                    Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a annonc\u00e9 un don de plus de \u00ab\u00a01\u00a0000 d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux Vallon\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cent kits de d\u00e9sarmement de bombe\u00a0\u00bb, ou kits antiexplosion, pour \u00ab\u00a0aider au nettoyage des champs de mines\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00ab\u00a0territoires r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s, des habitations de civiles et des infrastructures\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni fait don \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux \u00e9quipements","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:15:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 les Etats membres de l\u2019Alliance \u00e0 fournir plus d\u2019armements et de munitions \u00e0 l\u2019Ukraine, dans une interview publi\u00e9e vendredi par l\u2019agence de presse allemande DPA.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle les alli\u00e9s \u00e0 faire plus. Il est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de notre s\u00e9curit\u00e9 de s\u2019assurer que l\u2019Ukraine l\u2019emporte et que [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine ne gagne pas\u00a0\u00bb, affirme Jens Stoltenberg.          Il souligne \u00e9galement le besoin \u00ab\u00a0\u00e9norme\u00a0\u00bb en munitions et en pi\u00e8ces de rechange pour les armements en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous savons que la plupart des guerres se terminent \u00e0 la table des n\u00e9gociations \u2013 probablement que, dans cette guerre, ce sera aussi le cas \u2013, mais nous savons que ce que l\u2019Ukraine peut obtenir de ces n\u00e9gociations d\u00e9pend inextricablement de la situation militaire\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a renouvel\u00e9, la semaine derni\u00e8re, son appel aux dirigeants occidentaux pour qu\u2019ils livrent des armements, notamment des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 la m\u00eame semaine une aide suppl\u00e9mentaire de 2 milliards de dollars (1,87\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de missiles sol-air\u00a0Patriot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN appelle les alli\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0faire plus\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-30T11:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T11:07:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont \u00e9chang\u00e9 aujourd\u2019hui lors d\u2019une rencontre par visioconf\u00e9rence. M.\u00a0Poutine a dit esp\u00e9rer la venue du pr\u00e9sident chinois en Russie pour une \u00ab\u00a0une visite d\u2019Etat\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0printemps\u00a0\u00bb 2023. Une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19.          \u00ab\u00a0Nous vous attendons, Monsieur le Pr\u00e9sident, cher ami, nous vous attendons au printemps prochain pour une visite d\u2019Etat \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, en introduction de l\u2019\u00e9change entre les deux dirigeants. Cette visite permettrait de \u00ab\u00a0d\u00e9montrer au monde entier l\u2019\u00e9troitesse des relations russo-chinoises\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Poutine a dit vouloir renforcer la coop\u00e9ration militaire avec la Chine, louant la r\u00e9sistance de Moscou et P\u00e9kin face aux \u00ab\u00a0pressions\u00a0\u00bb occidentales. \u00ab\u00a0Dans le contexte des pressions sans pr\u00e9c\u00e9dent et des provocations de l\u2019Occident, nous d\u00e9fendons nos positions de principe\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, \u00ab\u00a0la coordination entre Moscou et P\u00e9kin sur la sc\u00e8ne internationale (\u2026) sert \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un ordre mondial juste et fond\u00e9 sur le droit international\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La coop\u00e9ration militaire et technique qui contribue \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de nos pays et au maintien de la stabilit\u00e9 dans les r\u00e9gions-cl\u00e9s a une place \u00e0 part\u00a0\u00bb dans la coop\u00e9ration russo-chinoise, a-t-il poursuivi.          En r\u00e9ponse, Xi Jinping a d\u00e9clar\u00e9 que la Chine \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 accro\u00eetre la coop\u00e9ration strat\u00e9gique avec la Russie dans le contexte de ce qu\u2019il a appel\u00e9 une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans le monde en g\u00e9n\u00e9ral.          Confront\u00e9e \u00e0 de lourdes sanctions occidentales \u00e0 cause de son invasion de l\u2019Ukraine, la Russie cherche ces derniers mois \u00e0 renforcer ses liens avec l\u2019Asie, en particulier avec la Chine, qui s\u2019est gard\u00e9e cependant de soutenir l\u2019attaque russe. Moscou et P\u00e9kin se pr\u00e9sentent comme un contrepoids g\u00e9opolitique face aux Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Ils ont men\u00e9 plusieurs exercices militaires conjoints ces derniers mois, notamment des man\u0153uvres navales cette semaine en mer de Chine orientale. La Russie s\u2019efforce aussi d\u2019augmenter ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019\u00e9conomie chinoise, grosse consommatrice d\u2019hydrocarbures, d\u2019autant que les Europ\u00e9ens sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 se d\u00e9faire de leur d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine cherche \u00e0 renforcer les relations russo-chinoises","dateModified":"2022-12-30T11:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:52:00+00:00","articleBody":"     Selon Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, une personne est morte dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, plus particuli\u00e8rement sur la ville de Semenivka. Les d\u00e9tails sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Timoshenko sur Telegram. L\u2019alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de la ville est \u00e9galement interrompue.          A Mykola\u00efv, les sir\u00e8nes d\u2019alerte signalant un raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 9\u00a0h\u00a050 (8\u00a0h\u00a050, heure de Paris) ce matin. L\u2019alerte a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e \u00e0 10\u00a0h\u00a025 puis \u00e0 nouveau d\u00e9clench\u00e9e vingt-cinq minutes plus tard. Selon le maire de la ville, l\u2019alerte a officiellement \u00e9t\u00e9 suspendue \u00e0 12\u00a0h\u00a022, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          La r\u00e9gion de Belgorod a \u00e9galement subi des bombardements selon son gouverneur Viacheslav Gladkov\u00a0:           \u00ab\u00a0Le district urbain de Chebekinski a fait l\u2019objet de tirs. Il n\u2019y a pas eu de victimes. Un obus a touch\u00e9 le territoire d\u2019une entreprise industrielle, les fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es et la cl\u00f4ture a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Tous les services d\u2019urgence sont sur place. Les enqu\u00eates de porte \u00e0 porte sont en cours.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans les bombardements russes sur la r\u00e9gion de Tchernihiv, nouvelles frappes \u00e0 Mykola\u00efv et Belg...","dateModified":"2022-12-30T12:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T10:17:13+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, a publi\u00e9 ce matin un rapport sur la situation dans la ville, au lendemain des frappes russes massives sur l\u2019Ukraine.          A  l\u2019heure actuelle, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est fournie dans la r\u00e9gion de Lviv selon le calendrier des coupures horaires. Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9 ont d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 les r\u00e9parations li\u00e9es aux dommages caus\u00e9s par les frappes de missiles\u00a0\u00bb, a t-il d\u00e9clar\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Hier, 90\u00a0% de cette grande ville de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de nouveaux bombardements russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          L\u2019oblast de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, a, elle, subi de nouvelles frappes russes dans la nuit, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Les d\u00e9tails sur les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de ces attaques sont \u00ab\u00a0en cours de clarification\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Lviv, nouvelles frappes russes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re","dateModified":"2022-12-30T12:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T09:26:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram une s\u00e9rie de photos montrant les troupes ukrainiennes et les \u00e9quipes de secouristes en action, accompagn\u00e9e de ce message\u00a0:           Nous nous battons pour l\u2019Ukraine, pour les valeurs qui unifient l\u2019Europe et le monde d\u00e9mocratique, pour la valeur globale de la vie. Pour tout ce que l\u2019Etat terroriste essaie de d\u00e9truire.            Ce n\u2019est pas simple, c\u2019est difficile, mais je suis confiant, nous allons nous en sortir et l\u2019aggression russe \u00e9chouera de telle sorte que tous les potentiels agresseurs du monde n\u2019oseront pas r\u00e9p\u00e9ter ce que l\u2019id\u00e9ologie russe fait actuellement.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour le monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-12-30T09:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T08:42:24+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 seize drones\u00a0kamikazes\u00a0la nuit derni\u00e8re, annoncent ce matin les forces arm\u00e9es ukrainiennes, au lendemain d\u2019attaques de missiles russes men\u00e9es contre les infrastructures strat\u00e9giques du pays.          \u00ab\u00a0Dans la nuit du 29 au 30\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine avec des drones kamikazes Shahed-131\/136 de fabrication iranienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne sur Telegram. Les drones ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, selon celle-ci, du sud-est et du nord du pays et ont tous \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 une alerte a\u00e9rienne \u00e0 2\u00a0h\u00a012 du matin (1\u00a0h\u00a012, heure de Paris) qui a dur\u00e9 un peu plus de deux heures. Sept de ces drones kamikazes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers la capitale. La d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne en a abattu cinq au-dessus de la ville et deux dans ses environs, a \u00e9crit le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur l\u2019application Telegram. \u00ab\u00a0En raison de chutes de d\u00e9bris, les fen\u00eatres d\u2019un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel et d\u2019un b\u00e2timent non r\u00e9sidentiel ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es dans le ra\u00efon [quartier administratif] Holossi\u00efvsky. Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque de drones russes sur le sol ukrainien","dateModified":"2022-12-30T12:08:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T07:42:15+00:00","articleBody":"     Selon Didier Leschi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration, 106\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se trouveraient actuellement en France, soit l\u00e9g\u00e8rement plus qu\u2019en juin, o\u00f9 le chiffre de 100\u00a0000 avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. Nombre d\u2019entre eux ont les plus grandes difficult\u00e9s \u00e0 se loger. Entre 30\u00a0000\u00a0et 50\u00a0000 Ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficieraient aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9bergement citoyen. Un dispositif \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, le nombre de places propos\u00e9es par les particuliers diminuant chaque semaine un peu plus.          Les logements actuels ne pourront offrir \u00e0 moyen et \u00e0 long termes l\u2019autonomie dont les Ukrainiens ont besoin pour trouver un mode de vie plus stable. Ainsi, fin novembre, ils \u00e9taient 11\u00a0000 \u00e0 avoir suivi des cours de fran\u00e7ais, un chiffre que les autorit\u00e9s aimeraient voir augmenter.\u00a0Faute de parler fran\u00e7ais, de nombreux Ukrainiens qualifi\u00e9s ne peuvent exercer leur m\u00e9tier. Nikolovna Valaria, urologue \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Kiev, s\u2019est mise \u00e0 garder des enfants. Igor Proginev, qui \u00e9tait professeur d\u2019universit\u00e9, fait de la mise en rayon en grande surface.          En novembre, seul un Ukrainien sur dix avait trouv\u00e9 un emploi en France. C\u2019est n\u00e9anmoins\u00a0trois fois plus qu\u2019en juin, o\u00f9 ils n\u2019\u00e9taient que 3\u00a0500. Si une majorit\u00e9 d\u2019entre eux est employ\u00e9e dans l\u2019h\u00f4tellerie et la restauration, certains ont r\u00e9cemment rejoint des fili\u00e8res industrielles, en Bretagne notamment. Sur les 35\u00a0000 mineurs ukrainiens pr\u00e9sents en France, 20\u00a0000 vont \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pour ne pas rompre le lien avec leur pays, certains, en plus d\u2019\u00eatre scolaris\u00e9s dans leur pays d\u2019accueil, le sont toujours en Ukraine et suivent les cours \u00e0 distance.             Lire aussi :     La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile qu\u00eate d\u2019autonomie des plus de 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France","dateModified":"2022-12-30T07:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:38:09+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb sur plusieurs villes du pays, dont la capitale, Kiev. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, 54 des 69\u00a0missiles russes tir\u00e9s \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait annonc\u00e9 qu\u2019environ cent vingt missiles avaient vis\u00e9 le pays.          Ces bombardements ont tu\u00e9 trois\u00a0personnes et en ont bless\u00e9 six\u00a0autres, dont un enfant, dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi soir le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien. Une salve de roquettes lanc\u00e9e sur Kharkiv a ensuite tu\u00e9 deux personnes et en a bless\u00e9 une, selon le gouverneur de la r\u00e9gion. En outre, \u00e0 la mi-journ\u00e9e, 40\u00a0% des habitants de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ainsi que 90\u00a0% de ceux de Lviv. Ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es les oblasts de Kharkiv, Odessa, Mykola\u00efv, et Kherson.          La Bi\u00e9lorussie a affirm\u00e9, jeudi, avoir abattu un missile antia\u00e9rien ukrainien pr\u00e8s du village de Gorbakha, dans la r\u00e9gion de Brest (Sud-Ouest), frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Il s\u2019agit du premier incident de ce type rapport\u00e9 par Minsk depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Bi\u00e9lorussie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9.          Selon\u00a0un briefing du chef adjoint de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Oleksi Hromov, les forces ukrainiennes ont avanc\u00e9 de 2,5\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kreminna, dans l\u2019oblast de Louhansk, au cours de la semaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0vendredi 30 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-30T07:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html#801852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/30/guerre-en-ukraine-en-direct-frappes-mortelles-dans-la-region-de-kharkiv-l-otan-appelle-les-allies-a-faire-plus-pour-l-ukraine_6156050_3210.html","datePublished":"2022-12-30T04:32:38+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-30T04:32:38+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/0/0/4818/3212/1342/894/3/0/f4f632f_5103814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/31/17-12">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’opération vise à la fois à préserver ces tableaux et à démontrer la singularité des artistes ukrainiens dans l’histoire de la peinture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              MUSÉE NATIONAL D’ART D’UKRAINE                        Culture       Arts         A l’abri de la guerre, des œuvres de l’avant-garde ukrainienne sont exposées au Musée Thyssen-Bornemisza de Madrid   Par Sandrine Morel (Madrid, correspondante)   Publié hier à 20h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      CritiqueL’opération vise à la fois à préserver ces tableaux et à démontrer la singularité des artistes ukrainiens dans l’histoire de la peinture.                C’est à la fois une occasion unique de découvrir des œuvres de l’avant-garde ukrainienne, qui pour beaucoup n’ont jamais été exposées en dehors du pays, et le fruit d’une opération complexe pour mettre à l’abri un patrimoine artistique et historique menacé par la guerre. L’exposition « Dans l’œil du cyclone. Avant-garde en Ukraine, 1900-1930 » rassemble jusqu’au 30 avril, à Madrid, au Musée Thyssen-Bornemisza, 69 tableaux d’artistes rattachés aux courants de la rénovation byzantine, du cubofuturisme, du suprématisme et du constructivisme, peints dans une époque trouble, englobant à la fois la fin de l’Empire russe, la première guerre mondiale, l’éphémère indépendance ukrainienne et la création de l’Union soviétique. Colorés et intégrant des éléments de folklore et de la culture populaire ukrainienne, ils sont aussi une part de l’identité du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trente-cinq musées en Ukraine endommagés ou détruits depuis le début de la guerre                 « Je pense que cette exposition montre ce que la Russie essaie de détruire, a souligné le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée lors de la conférence de presse d’inauguration, lundi 28 novembre. Elle montre aussi combien l’Ukraine est connectée à l’Europe et pourquoi vous devrez visiter l’Ukraine quand nous y ramènerons la paix. »                              « El 1 de mayo » (1929), de Viktor Palmov, huile sur toile.  MUSÉE NATIONAL D’ART D’UKRAINE               Partis du Musée national d’art d’Ukraine, à Kiev, le 15 novembre 2022, à bord de deux camions, après des jours de préparation dans des conditions très difficiles, incluant de nombreuses coupures de courant, les tableaux ont échappé de peu aux bombardements russes massifs ciblant des infrastructures ukrainiennes ce jour-là.          Arrivés à la frontière polonaise, ils y sont restés bloqués durant plus de douze heures, avant de pouvoir reprendre leur route – un tir de missile de la défense antiaérienne ukrainienne avait atteint accidentellement le village polonais de Przewodow. Durant toute cette expédition, les conducteurs des camions ont été en contact permanent avec les commissaires de l’exposition, qui ont mobilisé l’ambassadeur d’Ukraine en Espagne et ses contacts pour que le voyage arrive à terme.          Folklorique et populaire          Organisée de manière à la fois chronologique et thématique, l’exposition commence dans les années 1910, à une époque où l’Ukraine fait partie de l’Empire russe. On y découvre notamment des œuvres mêlant le cubisme français et le futurisme italien, signées d’Alexandra Exter (1882-1949), d’Oleksandr Bohomazov (1880-1930) et de Vadym Meller (1884-1962). « Ce sont les pièces les plus radicales et expérimentales d’artistes qui intègrent aux “ismes” internationaux des éléments d’art folklorique et populaire », souligne Katia Denysova, commissaire de l’exposition. Les années 1920 font la part belle aux œuvres de la renaissance de l’art byzantin de Mykhaïlo Boïtchouk (1882-1937) et de ses disciples.        Il vous reste 62.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/30/a-l-abri-de-la-guerre-des-uvres-de-l-avant-garde-ukrainienne-sont-exposees-au-musee-thyssen-bornemisza-de-madrid_6156133_3246.html"},"headline":"A l\u2019abri de la guerre, des \u0153uvres de l\u2019avant-garde ukrainienne sont expos\u00e9es au Mus\u00e9e Thyssen-Bornemisza de Madrid","dateCreated":"2022-12-30T20:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-30T20:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Arts","Europe","Culture","Espagne"],"description":"L\u2019op\u00e9ration vise \u00e0 la fois \u00e0 pr\u00e9server ces tableaux et \u00e0 d\u00e9montrer la singularit\u00e9 des artistes ukrainiens dans l\u2019histoire de la peinture.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/3012/1506/1342/671/60/0/651ee01_1672320114338-bohomazov-sierras.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-13">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les présidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vidéo. Les comptes rendus des échanges entre les deux hommes trahissent une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                           International            Xi Jinping élude les propositions de renforcement de coopération militaire faites à la Chine par Vladimir Poutine      Les présidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vidéo. Les comptes rendus des échanges entre les deux hommes trahissent une différence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 18h32, mis à jour hier à 19h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, en entretien vidéo avec son homologue chinois, Xi Jinping, à Moscou, le 30 décembre 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP               Le président chinois, Xi Jinping, et son homologue russe, Vladimir Poutine, se sont entretenus par vidéo, vendredi 30 décembre. Les comptes rendus de la nature de leurs échanges, faits par chacune des parties, diffèrent sensiblement. Selon Vladimir Poutine, les deux dirigeants ont « l’intention de renforcer la coopération entre les forces armées de Russie et de Chine ». Or, si les deux pays procèdent régulièrement à des manœuvres militaires conjointes – ce fut encore le cas du 21 au 27 décembre en mer de Chine orientale –, la Chine s’est jusqu’ici abstenue de livrer des armes à la Russie, qui se fournit auprès de l’Iran et, selon Washington, de la Corée du Nord.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin                 Le communiqué chinois, de son côté, n’évoque à aucun moment la coopération militaire de façon explicite. « La Chine et la Russie devraient renforcer leur coordination stratégique pour apporter plus de bénéfices aux deux peuples et injecter plus de stabilité dans le monde », a déclaré Xi Jinping de façon évasive. Pourtant, Vladimir Poutine attache de l’importance à ce sujet. « La coopération militaire et technique qui contribue à la sécurité de nos pays et le maintien de la stabilité dans les régions-clés ont une place à part » dans la coopération russo-chinoise, a-t-il souligné. Pour le dirigeant chinois, les deux parties « devraient continuer de faire bon usage des mécanismes existants pour favoriser le progrès dans la coopération sur l’économie, le commerce, l’énergie, la finance et l’agriculture ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental auprès de Xi Jinping                 Comme si Pékin entendait sortir d’un tête-à-tête avec Moscou, le communiqué précise :          « La Chine est prête à travailler avec la Russie et toutes les forces progressistes dans le monde qui se dressent contre l’hégémonisme et la politique de puissance pour s’opposer conjointement à l’unilatéralisme, au protectionnisme et à l’intimidation et pour sauvegarder fermement la souveraineté, la sécurité et les intérêts des deux pays [en matière de] développement ainsi qu’en matière d’équité et de justice internationale. »          Le communiqué chinois poursuit en présentant les déclarations de Vladimir Poutine, qui s’est félicité que, « au milieu d’une situation internationale complexe et grave », les relations entre la Chine et la Russie soient devenues « plus résilientes, matures et stables ». Par ailleurs, selon le communiqué russe, Vladimir Poutine a annoncé que Xi Jinping viendrait « au printemps » 2023 en Russie pour « une visite d’Etat ». Mais, là encore, le communiqué chinois n’évoque à aucun moment ce déplacement.        Il vous reste 40.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/30/xi-jinping-elude-les-propositions-de-renforcement-de-cooperation-militaire-faites-a-la-chine-par-vladimir-poutine_6156124_3210.html"},"headline":"Xi Jinping \u00e9lude les propositions de renforcement de coop\u00e9ration militaire faites \u00e0 la Chine par Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-12-30T18:32:08+01:00","datePublished":"2022-12-30T18:32:08+01:00","dateModified":"2022-12-30T19:26:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Asie-Pacifique","Chine","Russie","Europe"],"description":"Les pr\u00e9sidents chinois et russe se sont entretenus vendredi par vid\u00e9o. Les comptes rendus des \u00e9changes entre les deux hommes trahissent une diff\u00e9rence de vues sensible sur le conflit en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/30/245/0/4238/2119/1342/671/60/0/ee40971_5102215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-14">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis avril, avec le projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles qui ont quitté l’Ukraine ou la Russie au début de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont restées, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l’autre pour rentrer à Odessa.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Carnets d'exil           « Rester ou repartir ? » Cette question qui hante les Ukrainiens exilés en France      Depuis avril, avec le projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles qui ont quitté l’Ukraine ou la Russie au début de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont restées, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l’autre pour rentrer à Odessa.          Par Margherita Nasi, Solène L'Hénoret, Anne Guillard(avec Maria Alcorta Pita, interprète), Anne Hazard(avec Tatiana Weimer, interprète), Lucie Soullier, Mattea Battaglia(avec Margaryta Ryabenko, interprète), Solène Cordier(avec Nikita Mouravieff, interprète), Jordan Pouille(correspondant régional), Laetitia Clavreul et Chloé Hecketsweiler(avec Tatiana Weimer, interprète)         Publié hier à 17h00, mis à jour à 02h27    Temps de Lecture 15 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »               Nous retrouvons Lessya un matin de la fin novembre via WhatsApp. Le plaisir de se reparler est partagé et, lorsque se pose la question délicate « Rester ou partir ? », elle ne cache pas son émotion. « La France est importante et tout se passe bien ici, mais mon pays me manque et je veux rentrer… un jour. Ici, c’est une vie d’exil, impréparée. J’ai aussi cette sensation d’être mariée à un homme formidable qui prend soin de moi, qui me donne tout alors que j’en aime un autre. »          Ce n’est pas la première fois que Lessya utilise le langage amoureux pour parler de l’Ukraine. « Je pense à ces femmes rencontrées à Dijon, qui sont rentrées cet été retrouver leurs maris. Pour toutes, pas de retour possible en France, personne ne pourra les forcer à revenir. Les enfants restent à la maison, les cours ont lieu très tôt ou pas du tout à cause des coupures d’électricité et des alertes, ce ne sont pas de bonnes conditions, mais c’est leur vie ! Je les comprends tellement. » Elle les comprend, et néanmoins ne suivra pas ce chemin : « Pour mes filles, Eva et Amelia, et moi, le retour ne se fera que lorsque la guerre sera terminée. » Si ses filles n’étaient pas là, elle serait rentrée depuis longtemps à Boïarka, dit-elle – « même si je ne sais pas où j’habiterais puisque la maison que j’ai achetée quelques mois avant la guerre est toujours en travaux et va le rester ».          Lessya, Violetta, Alina ou encore Stas et Olga, les Ukrainiens ; Ivan ou Nina, les Russes. Depuis le début de la guerre, Le Monde suit douze familles contraintes de quitter leur pays et de se réfugier en France. Depuis six mois, certaines n’ont plus passé de frontières, d’autres ont fait des allers-retours « chez elles » pour quelques jours, trois sont parties – deux ont changé de pays, une est rentrée. En cette fin d’année, elles nous racontent leurs choix.          « Si seulement je pouvais y retourner pour le Nouvel An »          Le jour de notre appel, Lessya ne veut pas broyer de noir : « Parlons de ce qui va bien ! », poursuit-elle. Ses filles qui s’épanouissent dans leurs écoles dijonnaises ; ce nouvel appartement qu’elle nous fait visiter virtuellement, un logement de fonction mis à disposition par le collège de sa fille Eva, tout près de la maison de Domitille et Grégoire, qui les ont hébergées pendant plusieurs mois ; ses progrès en français ; le voyage à Kiev à la Toussaint, depuis Besançon via Varsovie, quarante et une heures en bus.          « J’ai retrouvé des sensations de ma vie, même si c’est le chaos. Ça m’était égal de manquer d’eau, d’électricité… Tant qu’on était ensemble avec mes amis et ma famille. Si seulement je pouvais y retourner pour le Nouvel An. »        Il vous reste 88.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/30/rester-ou-repartir-cette-question-qui-hante-les-ukrainiens-exiles-en-france_6156118_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rester ou repartir\u00a0?\u00a0\u00bb Cette question qui hante les Ukrainiens exil\u00e9s en France","dateCreated":"2022-12-30T17:00:24+01:00","datePublished":"2022-12-30T17:00:24+01:00","dateModified":"2022-12-31T02:27:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Carnets d'exil"],"keywords":["Ukraine","International","Soci\u00e9t\u00e9","Carnets d'exil","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Depuis avril, avec le projet \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit douze familles qui ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie au d\u00e9but de la guerre pour trouver refuge en France. La plupart y sont rest\u00e9es, tout en faisant parfois de brefs allers-retours. Trois sont parties, deux pour les Etats-Unis, l\u2019autre pour rentrer \u00e0 Odessa.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
,{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne L'H\u00e9noret"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Guillard","description":"avec Maria Alcorta Pita, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Hazard","description":"avec Tatiana Weimer, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
,{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia","description":"avec Margaryta Ryabenko, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier","description":"avec Nikita Mouravieff, interpr\u00e8te"}
,{"@type":"Person","name":"Jordan Pouille","description":"correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Laetitia Clavreul"}
,{"@type":"Person","name":"Chlo\u00e9 Hecketsweiler","description":"avec Tatiana Weimer, interpr\u00e8te"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/1170/130/4620/2310/1342/671/60/0/ce1062c_1654003171090-veronika-anastasia-daria-app.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Carnets d'exil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/carnets-d-exil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/31/17-15">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Maksim, Olga et leurs sept enfants qui après un mois d’occupation russe ont quitté leur village. Ils vivent désormais à Toulon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Maksim et Olga, de Dymer à Toulon   Par Chloé Hecketsweiler et Tatiana Weimer (Interprète)   Publié hier à 16h30, mis à jour hier à 18h18     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Maksim, Olga et leurs sept enfants qui après un mois d’occupation russe ont quitté leur village. Ils vivent désormais à Toulon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Olga, le 19 avril
	

« Nous sommes partis à pied, avec les enfants. Ce que nous avons vu en chemin était terrifiant »
	

	


Nous avons rencontré Maksim, 42 ans, Olga, 37 ans, et leurs sept enfants – âgés de 18 mois à 13 ans –, à leur arrivée à Paris, le 5 avril. Il était midi, leur train partait pour Toulon à 15 heures ; le temps de poser leurs sacs à dos et d’arpenter Paris. Sous les cerisiers en fleur du Jardin des plantes, la famille pose pour la photo : « Nous l’avons fait ! » Mais la guerre a laissé des traces : un voile dans le regard, les larmes discrètes d’un enfant. Dans la rue, Olga enseigne aux plus grands quelques mots de français : « bonjour », « au revoir », « merci », « Paris c’est beau ». Comme un encouragement à aller de l’avant. Aujourd’hui, c’est depuis Toulon qu’ils nous reparlent.

<article-nb="2022/12/31/17-16">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Lessya et ses deux filles, Eva et Amelia, qui ont quitté Boïarka, au sud-ouest de Kiev, et vivent désormais à Dijon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Lessya, Eva et Amelia, de Boïarka à Dijon   Par Anne Hazard et Tatiana Weimer (interprète)   Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 18h09     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de Lessya et ses deux filles, Eva et Amelia, qui ont quitté Boïarka, au sud-ouest de Kiev, et vivent désormais à Dijon. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 11 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Lessya, le 11 avril

 « On commençait à souffler quand la nouvelle est tombée : nous devrons bientôt quitter le foyer d’accueil »

Lessya Kozachuk (40 ans), orthophoniste, son ex-mari, Oleg (61 ans), et leurs filles Eva (13 ans) et Amelia (9 ans) ont quitté Boïarka, à 12 kilomètres au sud-ouest de Kiev, le 28&nbspfévrier. Ils sont arrivés à Dijon le 11 mars. Recomposée le temps du voyage pour fuir la guerre, la famille vit en foyer, Lessya et Eva partagent un studio, Amelia et le père, un autre.



<article-nb="2022/12/31/17-17">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Olga, Stanislav et leurs filles, qui étaient en vacances à Paris lorsque le conflit a éclaté, et ont emménagé à Strasbourg. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOÎT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Stanislav, Olga, Lisa et Simona, de Kiev à Strasbourg   Par Mattea Battaglia et Margaryta Ryabenko (interprète)   Publié hier à 15h45, mis à jour hier à 18h11     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Olga, Stanislav et leurs filles, qui étaient en vacances à Paris lorsque le conflit a éclaté, et ont emménagé à Strasbourg. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 1er avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Stanislav, le 1er avril

 «&nbspPour moi, le 24 février dure depuis six semaines »

La famille a quitté Kiev, le 21&nbspfévrier, pour des vacances à Paris. Avec le déclenchement de l’offensive russe, trois jours plus tard, Stanislav et Olga, 43 ans tous les deux, Lisa, 21&nbspans, et Simona, 8&nbspans, ont prolongé le séjour en France. Un exil – sans véritable exode – qui les a conduits jusqu’à Strasbourg, où des amis les ont accueillis.



<article-nb="2022/12/31/17-18">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Evgenia, 63 ans, écrivaine, qui a quitté Kiev avec sa fille Anna, 36 ans, gravement malade, et s’est s’installée dans la région lyonnaise. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Benoît Guillaume pour « Le Monde »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Evgenia et Anna, de Kiev à Villeurbanne   Par Solène L'Hénoret   Publié hier à 15h30, mis à jour hier à 18h10     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Evgenia, 63 ans, écrivaine, qui a quitté Kiev avec sa fille Anna, 36 ans, gravement malade, et s’est s’installée dans la région lyonnaise. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 19 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Evgenia, le 19 avril

 « Je suis partie avec mon ordinateur, qui contient tous les romans que j’ai écrits, quelques photos de mes ancêtres et une relique »

 Une bibliothèque de livres polonais orne le mur de la salle à manger, une autre de romans français recouvre celui de la chambre. Une source d’apaisement précieuse pour Evgenia Kononenko, 63 ans, et Anna, 36 ans, qui sont hébergées dans cet appartement de Villeurbanne (Rhône), depuis le 3 avril, grâce à Olga, mathématicienne russe. La mère, écrivaine, espère pouvoir retourner à Kiev, sa ville natale, dès que sa fille sera guérie.



<article-nb="2022/12/31/17-19">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de  Veronika et ses deux filles, Daria et Anastasia, qui ont quitté Kiev pour s’installer en Mayenne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 16 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              BENOIT GUILLAUME POUR « LE MONDE »                        Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Veronika, Anastasia et Daria, de Kiev à Cossé-le-Vivien   Par Chloé Hecketsweiler et Tatiana Weimer (interprète)   Publié hier à 15h30, mis à jour hier à 18h17     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle de  Veronika et ses deux filles, Daria et Anastasia, qui ont quitté Kiev pour s’installer en Mayenne. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 16 mai.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    


Veronika, le 16 mai
	

« J’aimerais retravailler dans un café, comme à Kiev »
	


	


Porte de Versailles, le 7 avril. Dans le grand hall bruyant où des dizaines de réfugiés se pressent chaque jour, en quête d’un point de chute, Daria, 5 ans, a trouvé le sommeil sur les genoux de sa sœur, Anastasia, 12 ans. Leur maman, Veronika laisse errer son regard clair et fatigué sur les chaises en plastique où les familles attendent le départ. Dans une heure, toutes les trois partiront en car, pour Ambrières-les-Vallées, un village de Mayenne dont le nom a été épinglé au bout de la rangée de chaises.
      
« Je ne sais pas, le plus important, c’est qu’il n’y ait pas de bombes ! »
      
      
« rêve » serait de pouvoir en ouvrir un en France. Pour elle, il n’y aura « pas de retour en arrière », confie-t-elle avec émotion. Une voix annonce l’heure du départ « Mayenne, Mayenne ». Un mois et demi plus tard, c’est de là que Veronika nous raconte la suite de son périple.
 

<article-nb="2022/12/31/17-20">
<filnamedate="20221231"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221231"><AAMMJJHH="2022123117">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Depuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Ivan, Maria et leurs trois enfants, qui ont fui Moscou. Installés quelques semaines à Bure-sur-Yvette (Essonne), ils vivent désormais à Boston aux Etats-Unis. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 20 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Vidéos Le résumé vidéo de 2022, en sept minutes                   Pixels Portrait en images d’Andrew Tate, l’influenceur masculiniste, arrêté à Bucarest                   Disparitions Mort de Pelé : les secrets d’un surnom de légende                   Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Spatial : la souveraineté européenne menacée                   Éditorial Israël, une démocratie devenue illusoire                   Chronique  Article réservé aux abonnés « “C’est la faute aux écolos !”, l’élément de langage phare de l’année 2022 »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé aux abonnés En Guyane, « la transition énergétique ne se fera pas en niant les droits des peuples autochtones et en saccageant la forêt amazonienne »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Sur Netflix, « White Noise », de Noah Baumbach, ausculte le malaise contemporain                   Livres  Article réservé aux abonnés « Quel livre aimez-vous le plus offrir ?  » Seize écrivains dévoilent l’ouvrage qu’ils aiment le plus partager                   Télévisions & Radio  Article réservé aux abonnés Quatre replays pour le week-end                   Culture  Article réservé aux abonnés « Pacifiction », « Armageddon Time », « Licorice Pizza »… Les films préférés des critiques du « Monde » en 2022                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table L’oursin, un produit, deux possibilités                   Chronique  Article réservé aux abonnés Le 31 décembre, la culotte rouge et la bouteille à la mère   Aude Walker                     Chronique Le col roulé, de la chaleur à toute allure   Diane Lisarelli                     Entretien  Article réservé aux abonnés Guy Delisle, auteur de BD : « Si j’arrive à obtenir plus de deux mots de mes ados, c’est une victoire »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Société       Carnets d'exil         Carnets d’exil : Ivan, Maria, Olga, Anna et Igor, de Moscou à Bures-sur-Yvette   Par Anne Guillard et Maria Alcorta Pita (Interprète)   Publié hier à 15h15, mis à jour hier à 18h13     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesDepuis avril, dans le cadre du projet « Carnets d’exil », « Le Monde » suit douze familles, ukrainiennes et russes, qui ont fuit la guerre et sont arrivées en France. Comme celle d’Ivan, Maria et leurs trois enfants, qui ont fui Moscou. Installés quelques semaines à Bure-sur-Yvette (Essonne), ils vivent désormais à Boston aux Etats-Unis. Retrouvez ici leurs témoignages, depuis notre première rencontre, le 20 avril.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

                    
Ivan, le 20 avril

 « Je suis resté emprisonné deux semaines à Moscou »

Ivan est mathématicien. Il est marié à Maria, mathématicienne et designer graphiste. Ils ont tous les deux 41 ans et trois enfants, Olga, 18 ans, Anna, 16 ans, et Igor, 9 ans. Ils ont fui Moscou depuis un peu plus d’un mois. Leur fille aînée est en Arménie et doit les rejoindre samedi 23 avril.


