<FILE-date="2022/03/09/19">

<article-nb="2022/03/09/19-1">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Selon un responsable régional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17 blessés, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloquées, malgré les promesses russes de « couloirs humanitaires ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Au moins dix-sept blessés parmi le personnel dans le bombardement d’une maternité à Marioupol         Des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles         « Pas d’impact majeur sur la sécurité » de la centrale de Tchernobyl après la coupure de l’alimentation électrique selon l’AIEA         L’Union européenne élargit ses sanctions contre Moscou et Minsk         Accord russo-ukrainien sur une série de couloirs d’évacuation des civils mercredi         Zelensky promet de se battre « jusqu’au bout », mais évoque un compromis possible sur les territoires séparatistes de l’est                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor         L’armée russe a annoncé une nouvelle trêve des tirs pour mercredi matin, à 8 heures (heure de Paris). Plus de 5 000 personnes ont été évacuées, via des couloirs humanitaires, de la ville de Soumy, dans le nord de l’Ukraine, ont annoncé les autorités. Les évacuations doivent se poursuivre aussi dans la région de Kiev, malgré des tirs sur des couloirs humanitaires, d’après le chef de l’administration locale.Les Etats-Unis ont fait état, mardi, d’une nouvelle colonne russe avançant vers Kiev depuis le nord-est de la capitale ukrainienne, à environ 60 km, sans être en mesure de dire combien de véhicules étaient impliqués.Le président américain, Joe Biden, a décrété, mardi, un embargo sur les importations de pétrole et de gaz russes. Cette décision a été prise « en coordination étroite avec les alliés des Etats-Unis », a-t-il précisé. Le Royaume-Uni va, lui, arrêter d’ici à la fin de 2022 les importations de brut et de produits pétroliers russes.McDonald’s, Coca-Cola, Starbucks et quelques autres multinationales américaines critiquées car elles tardaient à couper les ponts avec la Russie ont finalement cédé à la pression publique et suspendu leurs opérations dans le pays.Washington a rejeté la proposition de la Pologne de mettre ses avions Mig-29 à la disposition des Etats-Unis, pour, ensuite, les livrer à l’Ukraine afin de l’aider à faire face à l’invasion russe, jugeant que l’offre était source de « sérieuses préoccupations » pour l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Selon l’Organisation des Nations unies (ONU), plus de 470 civils ont été tués et au moins deux millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de l’offensive militaire russe, le 24 février.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. Des sanctions contre la Russie à l’armement de l’Ukraine, les quatre jours qui ont bouleversé l’Union européenne         Témoignages. « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple. Ils détruisent nos villes et la vie normale qu’on a eue ici, en Ukraine »         Reportage. A Kherson, la population ne cède pas face à l’occupation russe         Chronique. « Sommes-nous déjà en guerre ? Mais comment définit-on la guerre en 2022 ? »         Récit. Armes biologiques, bombe nucléaire… Comment la Russie justifie son « opération militaire spéciale » en Ukraine         Tribune. « Les “couloirs humanitaires” piégés de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruauté »         Notre direct du mardi 8 mars est à retrouver ici.                          Au moins dix-sept blessés parmi le personnel dans le bombardement d’une maternité à Marioupol         Des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles         « Pas d’impact majeur sur la sécurité » de la centrale de Tchernobyl après la coupure de l’alimentation électrique selon l’AIEA         L’Union européenne élargit ses sanctions contre Moscou et Minsk         Accord russo-ukrainien sur une série de couloirs d’évacuation des civils mercredi         Zelensky promet de se battre « jusqu’au bout », mais évoque un compromis possible sur les territoires séparatistes de l’est                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-09T17:55:37+00:00","coverageEndTime":"2022-03-10T05:55:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","description":"Selon un responsable r\u00e9gional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17\u00a0bless\u00e9s, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloqu\u00e9es, malgr\u00e9 les promesses russes de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : une maternité bombardée à Marioupol, la Russie accusée d’empêcher les évacuations de civils dans des villes assiégées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon un responsable r\u00e9gional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17\u00a0bless\u00e9s, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloqu\u00e9es, malgr\u00e9 les promesses russes de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-03-09T17:55:37+00:00"
,"endDate":"2022-03-10T05:55:37+00:00"
  La coupure \u00e0 Tchernobyl a raviv\u00e9 les craintes sur l\u2019\u00e9tat des installations nucl\u00e9aires, et notamment la capacit\u00e9 de refroidissement du combustible radioactif sur le site. Ce qu\u2019on sait sur la situation\u00a0:                    Lire aussi :  Tchernobyl\u00a0: le site de la centrale nucl\u00e9aire d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, selon l\u2019AIEA                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T17:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:34:56+00:00","articleBody":"     Dix-sept adultes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s parmi le personnel, mercredi, dans le bombardement par l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 un responsable r\u00e9gional, Pavlo Kirilenko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y avait aucun enfant\u00a0\u00bb parmi les bless\u00e9s et \u00ab\u00a0aucun mort\u00a0\u00bb, selon un premier bilan.          \u00ab\u00a0Il y a peu de choses plus immorales que de cibler les personnes vuln\u00e9rables et sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le premier ministre britannique, Boris Johnson, en relayant sur Twitter un article sur les frappes russes contre cette maternit\u00e9.              Une femme enceinte bless\u00e9e \u00e0 la maternit\u00e9 bombard\u00e9e de Marioupol, le 9\u00a0mars\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/5d4e010_31ca51dcead9440ca6fa9adc56e35b77-31ca51dcead9440ca6fa9adc56e35b77-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix-sept bless\u00e9s parmi le personnel dans le bombardement d\u2019une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-09T17:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:23:02+00:00","articleBody":"     Washington a d\u00e9ploy\u00e9 deux nouvelles batteries antia\u00e9riennes Patriot en Pologne, conform\u00e9ment \u00e0 leur engagement \u00e0 d\u00e9fendre le territoire des pays de l\u2019OTAN, a indiqu\u00e9 mercredi un haut responsable du Pentagone. Ces batteries antia\u00e9riennes, habituellement stationn\u00e9es en Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 repositionn\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb du gouvernement polonais, a pr\u00e9cis\u00e9 ce haut responsable ayant requis l\u2019anonymat.          Les Patriot sont des batteries de missiles capables de contrer et d\u00e9truire des missiles balistiques, des avions ou des missiles de croisi\u00e8re. Ils sont largement utilis\u00e9s au Moyen-Orient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ont d\u00e9ploy\u00e9 deux batteries antia\u00e9riennes Patriot en Pologne","dateModified":"2022-03-09T17:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:11:47+00:00","articleBody":"     Le Kosovo a d\u00e9cid\u00e9, mercredi, d\u2019exempter d\u2019obligation de visa les ressortissants ukrainiens, une nouvelle mesure en signe de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leur pays. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la suspension d\u2019obligation de visa pour les ressortissants ukrainiens facilitera leur entr\u00e9e ou leur transit par le territoire de la R\u00e9publique du Kosovo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res kosovare, Donika Gervalla-Schwarz, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine n\u2019a pas reconnu l\u2019ind\u00e9pendance proclam\u00e9e en\u00a02008 par l\u2019ancienne province serbe, mais le Kosovo a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, par l\u2019adoption la semaine derni\u00e8re d\u2019une d\u00e9claration au Parlement. Malgr\u00e9 son poids \u00e9conomique et politique modeste, le Kosovo a propos\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev et s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pays occidentaux dans leurs sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou. Le gouvernement de Pristina s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 accueillir des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et \u00e0 mettre en place un fonds sp\u00e9cial pour assister le peuple ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kosovo supprime l\u2019obligation de visa pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T17:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:01:21+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os analys\u00e9es par des ONG et m\u00e9dias documentent le recours \u00e0 des bombes \u00e0 sous-munitions, interdites par des trait\u00e9s internationaux. Si l\u2019origine des tirs est parfois difficile \u00e0 prouver, certaines images montrent une probable responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones c...","dateModified":"2022-03-09T17:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:42:34+00:00","articleBody":"     La Russie a pour la premi\u00e8re fois reconnu, mercredi, la pr\u00e9sence de conscrits en Ukraine, Moscou affirmant jusque-l\u00e0 que seuls des soldats de m\u00e9tier y combattaient. \u00ab\u00a0Presque tous ces militaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s sur le territoire russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov. Cependant, \u00ab\u00a0un certain nombre de militaires, y compris des conscrits, ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb lors d\u2019une attaque ukrainienne contre un groupe russe assurant une mission de \u00ab\u00a0soutien logistique\u00a0\u00bb, a poursuivi le porte-parole. \u00ab\u00a0Des mesures exhaustives sont en train d\u2019\u00eatre prises pour pr\u00e9venir l\u2019envoi de conscrits dans des zones de combats et assurer la lib\u00e9ration des militaires captur\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie admet la pr\u00e9sence de soldats conscrits en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T16:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:28:57+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9unis pour un sommet \u00e0 Versailles les 10 et 11\u00a0mars, doivent d\u00e9cider de se passer des \u00e9nergies vendues par Moscou afin de se montrer solidaires avec les Ukrainiens, estime le candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  Yannick Jadot\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons et devons d\u00e9cider d\u2019un embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russes\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:23:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, premi\u00e8res images d\u2019une maternit\u00e9 souffl\u00e9e par des bombardements","dateModified":"2022-03-09T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:20:58+00:00","articleBody":"    La centrale de Tchernobyl doit avoir besoin d\u2019alimenter les auxiliaires pour refroidir le c\u0153ur de r\u00e9acteur me semble-t-il ! Comment font ils ? Existe t il des g\u00e9n\u00e9rateurs ?    Paul         Quels sont les risques de la coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 de la centrale de Chernobyl ?     Titou        Bonjour. La centrale de Tchernobyl n'est-elle pas compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e depuis la catastrophe?    Jo         Bonjour,          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de l\u2019un des piliers fondamentaux de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire mais a affirm\u00e9 que cette coupure n\u2019avait pas, \u00e0 ce stade, \u00ab\u00a0d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb.          Actuellement, 20\u00a0000 assemblages de combustibles us\u00e9s sont stock\u00e9s dans la piscine d\u2019entreposage du site. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un r\u00e9acteur, le combustible us\u00e9 est encore radioactif et d\u00e9gage de la chaleur\u00a0: il est alors entrepos\u00e9 dans une \u00ab\u00a0piscine\u00a0\u00bb \u2013 un bassin rempli d\u2019eau \u2013 pour \u00eatre refroidi. Une fois que sa radioactivit\u00e9 et sa puissance thermique ont suffisamment d\u00e9cru, au bout de quelques ann\u00e9es, il peut \u00eatre transport\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, vers des sites d\u2019entreposage \u00e0 sec.          L\u2019alimentation \u00e9lectrique est n\u00e9cessaire pour que l\u2019eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantit\u00e9s d\u2019isotopes radioactifs, soit pomp\u00e9e et nettoy\u00e9e, et pour r\u00e9introduire de l\u2019eau froide. Faute d\u2019alimentation, l\u2019eau va se r\u00e9chauffer et pourrait, en th\u00e9orie, commencer \u00e0 s\u2019\u00e9vaporer, de m\u00eame que certains isotopes radioactifs pr\u00e9sents dans l\u2019eau.          A Tchernobyl, toutefois, les combustibles us\u00e9s, qui \u00e9taient en cours de transfert vers un entreposage \u00e0 sec, ont eu des d\u00e9cennies pour refroidir. En raison du temps qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 depuis l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986 \u00e0 Tchernobyl, \u00ab\u00a0la charge thermique de la piscine et le volume de l\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une \u00e9vacuation efficace de chaleur sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019AIEA. L\u2019\u00e9valuation du \u00ab\u00a0gendarme\u00a0\u00bb onusien du nucl\u00e9aire est \u00ab\u00a0compr\u00e9hensible compte tenu de l\u2019\u00e2ge du combustible nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, et cela \u00ab\u00a0r\u00e9duit consid\u00e9rablement le risque de contamination \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Claire Corkhill, professeure \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Sheffield (Royaume-Uni), sp\u00e9cialiste de la d\u00e9gradation des mati\u00e8res nucl\u00e9aires.          Dans\u00a0une note sur la situation en Ukraine\u00a0publi\u00e9e le 25\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) explique \u00e9galement que les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s l\u2019accident de la centrale de Fukushima, au Japon, sur les cons\u00e9quences d\u2019une perte totale du refroidissement de la piscine, montrent une mont\u00e9e lente en temp\u00e9rature de l\u2019eau de la piscine (jusqu\u2019\u00e0 une temp\u00e9rature de l\u2019ordre de 60\u00a0\u00b0C) mais pas de d\u00e9couvrement des assemblages \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire que les combustibles seraient toujours maintenus sous l\u2019eau.          Si le risque de fuite radioactive para\u00eet donc en l\u2019\u00e9tat limit\u00e9, la situation de la centrale n\u2019en est pas moins pr\u00e9occupante. La transmission \u00e0 distance des donn\u00e9es des syst\u00e8mes de contr\u00f4le des niveaux de radioactivit\u00e9 est \u00e9galement interrompue et il est donc impossible de suivre ce qui se passe sur place. L\u2019AIEA a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9, mardi, son inqui\u00e9tude quant \u00e0 la situation \u00ab\u00a0stressante et particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb des quelque 200\u00a0personnes qui travaillent sur le site, et qui n\u2019ont pu quitter les lieux depuis la prise de contr\u00f4le de la zone par les forces arm\u00e9es russes le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:16:52+00:00","articleBody":"                   Une femme attend un proche dans un train \u00e0 la gare de Lviv, en Ukraine, le 8 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0601155_1646833191330-08032022-l2490163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:10:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, se sont entretenus mercredi au sujet des \u00ab\u00a0efforts diplomatiques\u00a0\u00bb autour du conflit en Ukraine et des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils, selon le Kremlin.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, les deux dirigeants ont discut\u00e9 des \u00ab\u00a0options concernant les efforts politiques et diplomatiques\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0fourni des informations au sujet des mesures prises pour mettre en place des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils des zones de combats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Olaf Scholz parlent de couloirs humanitaires et d\u2019\u00ab\u00a0efforts diplomatiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:09:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCombien de temps la centrale de Tchernobyl peut-elle, sans alimentation \u00e9lectrique, pr\u00e9server sa s\u00e9curit\u00e9 ?    Julius Puech         Bonjour Julius Puech,          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le site dispose de g\u00e9n\u00e9rateurs de secours et de suffisamment de r\u00e9serves de diesel pour fonctionner pendant quarante-huit\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:01:56+00:00","articleBody":"     Un couvre-feu sera impos\u00e9 dans toute la r\u00e9gion de Kiev du mercredi 9\u00a0mars, d\u00e8s 20\u00a0heures, au jeudi 10\u00a0mars, \u00e0 7\u00a0heures (de 19\u00a0heures \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 Paris). \u00ab\u00a0De telles mesures sont n\u00e9cessaires, avant tout, pour la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9, sur la cha\u00eene Telegram de la r\u00e9gion de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couvre-feu impos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kiev cette nuit","dateModified":"2022-03-09T16:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:52:47+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays occidentaux ont impos\u00e9 d\u2019importantes sanctions \u00e0 la Russie, \u00e0 ses entreprises, ses banques, ses oligarques\u2026 Voici les principales mesures prises dans le monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur les sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les sanctions prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou","dateModified":"2022-03-09T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:49:32+00:00","articleBody":"     Faire mine d\u2019offrir une issue \u00e0 une population assi\u00e9g\u00e9e pour mieux la d\u00e9truire est une figure classique du style \u00ab\u00a0poutinien\u00a0\u00bb qui s\u2019apparente \u00e0 un culte de la cruaut\u00e9, analyse, dans une tribune au\u00a0Monde, l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les \u201ccouloirs humanitaires\u201d pi\u00e9g\u00e9s de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:46:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi sur Twitter une \u00ab\u00a0frappe directe des troupes russes sur la maternit\u00e9 [\u00e0 Marioupol]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Atrocit\u00e9\u00a0! Combien de temps encore le monde sera-t-il un complice ignorant la terreur\u00a0? Fermez le ciel maintenant\u00a0! Arr\u00eatez les tueries\u00a0! Vous avez du pouvoir mais vous semblez perdre votre humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Sur son compte Facebook, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, a, lui, accus\u00e9 les Russes de n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas seulement franchi la fronti\u00e8re des relations inacceptables entre les Etats et les peuples\u00a0\u00bb mais d\u2019avoir \u00ab\u00a0franchi la ligne de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une frappe directe des troupes russes sur une materni...","dateModified":"2022-03-09T15:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:40:57+00:00","articleBody":"         Un membre des Forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes tient un lance-missile antichar NLAW, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022 EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/e7ce94e_1646840425737-147731.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:37:47+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a fait savoir mercredi qu\u2019il comptait poursuivre ses livraisons de missiles antichars \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe, dans le cadre du soutien d\u00e9fensif apport\u00e9 au pays.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la poursuite de l\u2019agression de la Russie, nous avons accru notre fourniture\u00a0\u00bb d\u2019armes antichars, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Ben Wallace, devant les d\u00e9put\u00e9s. Quelque 3\u00a0615 (missiles antichars portables) NLAW ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 ce jour\u00a0\u00bb et le Royaume-Uni en livrera \u00ab\u00a0plus\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant qu\u2019un \u00ab\u00a0petit envoi\u00a0\u00bb de missiles antichars FGM-148 Javelin \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9vu.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 des demandes ukrainiennes, le gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019explorer la possibilit\u00e9 de donner des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs Starstreak\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Ben Wallace a assur\u00e9 que ces armes, qui permettent de contrer la menace d\u2019avions ou d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res de combat, restaient dans le p\u00e9rim\u00e8tre des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb tout en permettant aux \u00ab\u00a0Ukrainiens de mieux d\u00e9fendre les airs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux rassurer la Chambre [des communes] que tout ce que nous faisons est li\u00e9 par les d\u00e9cisions de fournir des syst\u00e8mes d\u00e9fensifs\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, lesquelles sont \u00ab\u00a0calibr\u00e9es pour ne pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 un niveau strat\u00e9gique\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni va \u00e9galement accro\u00eetre ses fournitures de rations alimentaires, de mat\u00e9riel m\u00e9dical et d\u2019autres \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0non l\u00e9taux\u00a0\u00bb, selon Ben Wallace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va poursuivre ses livraisons de missiles antichars","dateModified":"2022-03-09T15:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:31:05+00:00","articleBody":"              les couloirs humanitaires qui permettent d'\u00e9vacuer 3000 personnes dans une ville de 400.000 habitants semblent d\u00e9risoires sans les ONG,ne serait-ce pas une nouvelle arme de propagande de Poutine?    Denis         Bonjour Denis          Comme l\u2019explique pr\u00e9cis\u00e9ment cet article, les pratiques pass\u00e9es de la Russie en mati\u00e8re de cessez-le-feu et d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires n\u2019incitent effectivement pas \u00e0 l\u2019optimisme. Ces mesures, si tant est qu\u2019elles soient respect\u00e9es, s\u2019inscrivent avant tout dans une strat\u00e9gie militaire, celle du si\u00e8ge et de la conqu\u00eate de zones urbaines dens\u00e9ment peupl\u00e9es. Le conflit syrien, o\u00f9 la Russie intervient depuis sept ans en soutien au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, en offre l\u2019illustration, comme en t\u00e9moignent le si\u00e8ge et la prise de la ville d\u2019Alep. Pour reprendre les quartiers rebelles, Moscou a n\u00e9goci\u00e9 nombre d\u2019accords de cessez-le-feu temporaires et d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires dans le seul but de consolider la position de ses alli\u00e9s, qui assi\u00e9geaient la deuxi\u00e8me ville de Syrie. Ma\u00eetresses du ciel, comme en Ukraine, les forces russes n\u2019avaient cess\u00e9 de souffler le chaud et le froid, autorisant l\u2019ouverture de couloirs d\u2019\u00e9vacuation pour les fermer sans pr\u00e9avis d\u2019une heure \u00e0 l\u2019autre ou les laisser expos\u00e9s aux tirs          L\u2019objectif, d\u00e9nonc\u00e9 alors par les opposants syriens, \u00e9tait de d\u00e9moraliser la population en ne laissant pas d\u2019autres choix que de fuir sans r\u00e9sister. Il s\u2019agissait aussi de jouer avec les nerfs des habitants pour les d\u00e9solidariser de ceux qui d\u00e9fendaient les zones rebelles, en leur imputant les \u00e9checs des cessez-le-feu. \u00ab\u00a0Une vraie op\u00e9ration humanitaire ne devrait pas contraindre la population \u00e0 choisir entre fuir vers les assaillants ou rester dans une zone assi\u00e9g\u00e9e sous des bombardements continus\u00a0\u00bb, avaient alors protest\u00e9 quarante ONG internationales. Si elle permet, en mati\u00e8re de communication, de pr\u00e9tendre se soucier des civils, l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9diatis\u00e9e d\u2019une partie de la population avait \u00e9t\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, le pr\u00e9lude \u00e0 une intensification des bombardements, sans aucun \u00e9gard pour les habitants, qui n\u2019avaient pas pu ou voulu quitter la ville. Etant entendu, selon Moscou, que n\u2019\u00e9taient rest\u00e9s que des combattants ou leurs soutiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:26:34+00:00","articleBody":"         Viktor Anatolyevich, 27 ans, et sa fille Yeva, 3 ans, entrent dans l\u2019abri antibombes de leur quartier, \u00e0 Odessa, Ukraine, le 9 mars 2022. ALEXANDROS AVRAMIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/873437b_1646839412394-503055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:16:45+00:00","articleBody":"     Le Canada va envoyer du mat\u00e9riel militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi \u00e0 Berlin Justin Trudeau. Le premier ministre a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz\u00a0:           \u00ab\u00a0On a mis en place des sanctions extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res pour punir [Vladimir] Poutine et les oligarques et aujourd\u2019hui [mercredi], j\u2019annonce 50\u00a0millions de dollars [canadiens] additionnels pour envoyer des \u00e9quipements militaires en Ukraine.\u00a0\u00bb           Le dirigeant canadien a notamment \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un certain nombre d\u2019\u00e9quipements sp\u00e9cialis\u00e9s, y compris des cam\u00e9ras utilis\u00e9es dans les drones, qu\u2019une entreprise canadienne fabrique et que [nous pourrons] commencer \u00e0 envoyer dans les prochains jours vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On esp\u00e8re continuer de pouvoir envoyer des \u00e9quipements et de l\u2019aide malgr\u00e9 les d\u00e9fis aux fronti\u00e8res\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 M.\u00a0Trudeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:03:31+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont une nouvelle fois accus\u00e9 mercredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019entraver les tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, en d\u00e9pit de son engagement \u00e0 respecter des cessez-le-feu locaux autour de six couloirs humanitaires.          \u00ab\u00a0La Russie continue de retenir en otage plus de 400\u00a0000 personnes \u00e0 Marioupol, en emp\u00eachant l\u2019aide humanitaire et les \u00e9vacuations. Les bombardements aveugles se poursuivent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0nouveau-n\u00e9s manquent de m\u00e9dicaments et de nourriture\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Boutcha, au nord-ouest de Kiev, la mairie annonce sur sa page Facebook que \u00ab\u00a0cinquante\u00a0bus sont bloqu\u00e9s par les militaires russes sur le parking (\u2026). Des n\u00e9gociations sont en cours pour d\u00e9bloquer la circulation\u00a0\u00bb.          A Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, une \u00e9vacuation programm\u00e9e de civils a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par des bombardements russes, a annonc\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les autocars attendent encore \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en pr\u00e9cisant que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours avec les troupes russes, avec l\u2019aide de la Croix-Rouge.          Cinq des couloirs humanitaires annonc\u00e9s pour la journ\u00e9e de mercredi sont situ\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine (entre Marioupol et Zaporijia, Enerhodar et Zaporijia, Soumy et Poltava, Izioum et Lozova et entre Volnovakha et Pokrovsk), le sixi\u00e8me visant \u00e0 permettre aux habitants d\u2019une s\u00e9rie de villes voisines de Kiev de rejoindre la capitale, dans le nord du pays.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi matin que des voitures particuli\u00e8res empruntaient, comme hier, un couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 entre la ville de Soumy, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, et celle de Poltava, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest. Selon les autorit\u00e9s locales, environ 5\u00a0000\u00a0civils avaient d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s mardi via ce couloir humanitaire, qui semblait encore \u00eatre le seul ouvert mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/f5c1ea3_1646838092436-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-0903-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse \u00e0 nouveau la Russie d\u2019emp\u00eacher des \u00e9vacuations","dateModified":"2022-03-09T15:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:35:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s chez soi (notamment en r\u00e9gion parisienne), et si oui comment ? \r\nMerci pour votre travail.    Lisa         Bonjour Lisa,          Oui, vous pouvez accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Vous trouverez des renseignements sur cette page, ainsi que sur cette plate-forme lanc\u00e9e, mardi, par le gouvernement pour accompagner les Fran\u00e7ais souhaitant h\u00e9berger chez eux des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s et accueillis en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T14:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:21:33+00:00","articleBody":"         Taras Maselko, dans la fabrique o\u00f9 sont entrepos\u00e9s les cocktails Molotov fabriqu\u00e9s \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 7\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               - LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Un instructeur explique les rouages du combat urbain \u00e0 des civils lors d\u2019un entra\u00eenement au maniement des armes dans un entrep\u00f4t cach\u00e9 \u00e0 Lviv, le 8\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/a04c33d_1646833948995-07032022-lba-6721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, des instructeurs militaires forment des civils au combat","dateModified":"2022-03-09T14:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:18:55+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi, un embargo sur le p\u00e9trole russe en r\u00e9torsion de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Europe, beaucoup plus d\u00e9pendante des importations d\u2019hydrocarbures de Russie, n\u2019a pas suivi pour l\u2019instant.          \u00ab\u00a0On a une certaine d\u00e9pendance, un peu en p\u00e9trole brut, plus en gazole, mais \u00e0 ce stade nous pensons que nous avons les moyens de trouver des approvisionnements alternatifs, donc que nous ne sommes pas dans une situation de p\u00e9nurie p\u00e9troli\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019UFIP (ex-Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res).          \u00ab\u00a0Toutes les routes p\u00e9troli\u00e8res peuvent arriver en France\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous avons un positionnement id\u00e9al en France, ce n\u2019est pas pour rien que la France est un peu moins d\u00e9pendante des importations russes\u00a0\u00bb que ses voisins europ\u00e9ens, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gantois.          En\u00a02021, les achats de p\u00e9trole brut russe ont repr\u00e9sent\u00e9 9,5\u00a0% des achats de p\u00e9trole brut de la France. Ce chiffre a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre 10 et 15\u00a0%, selon l\u2019association professionnelle. \u00ab\u00a0On estime que 10 \u00e0 15\u00a0%, \u00e7a peut se trouver ailleurs, surtout si en cas d\u2019embargo il y a des barils russes qui partent en Chine et lib\u00e8rent du coup des barils du Moyen-Orient qui peuvent venir en France\u00a0: il y aura peut-\u00eatre un jeu de vases communicants si jamais vraiment l\u2019embargo se g\u00e9n\u00e9ralise\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Olivier Gantois.          La Russie produit quelque 11\u00a0millions de barils par jour de p\u00e9trole brut, dont un peu plus de\u00a05\u00a0millions sont export\u00e9s. Mais le pays exporte aussi 1,5\u00a0million de barils par jour de gazole, dont l\u2019Europe et notamment la France sont tr\u00e8s friandes. \u00ab\u00a0En\u00a02020, la France a import\u00e9 5\u00a0millions de tonnes de gazole dont un quart \u00e9tait du gazole russe, \u00e0 peu pr\u00e8s\u00a06\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Olivier Gantois. \u00ab\u00a0L\u00e0 encore, on a une d\u00e9pendance potentielle et le march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 en train de se r\u00e9organiser et notamment de d\u00e9laisser le gazole russe, d\u2019o\u00f9 les augmentations consid\u00e9rables que l\u2019on a vues sur le gazole la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole russe\u00a0: la France aura assez d\u2019\u00ab\u00a0approvisionnements alternatifs\u00a0\u00bb, selon les professionne...","dateModified":"2022-03-09T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:12:36+00:00","articleBody":"     Amnesty International a publi\u00e9, mercredi, les conclusions de son Crisis Evidence Lab qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les frappes a\u00e9riennes \u00e0 Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0mars, qui ont fait \u00ab\u00a047\u00a0morts, dont 38\u00a0hommes et 9\u00a0femmes\u00a0\u00bb. Selon l\u2019\u00e9quipe, qui a analys\u00e9 des vid\u00e9os et des images de l\u2019attaque, \u00ab\u00a08 bombes [ont \u00e9t\u00e9] largu\u00e9es sur la ville\u00a0\u00bb et ces armes \u00e9taient \u00ab\u00a0probablement russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucune cible militaire [\u00e9tait] \u00e0 proximit\u00e9 des points d\u2019impact\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 des victimes, uniquement civiles, faisaient la queue devant un magasin\u00a0\u00bb. L\u2019organisation a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0les bombes utilis\u00e9es \u00e9taient non guid\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous ces \u00e9l\u00e9ments nous permettent d\u2019affirmer que cette attaque meurtri\u00e8re pourrait constituer un crime de guerre\u00a0\u00bb, estime l\u2019ONG.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International publie un rapport sur les frappes a\u00e9riennes \u00e0 Tchernihiv qui ont fait \u00ab\u00a047\u00a0mor...","dateModified":"2022-03-09T14:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:45:31+00:00","articleBody":"     Des volontaires internationaux font route vers l\u2019Ukraine pour prendre les armes \u00e0 l\u2019appel de Kiev et participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre l\u2019agression de Moscou. La cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb visant \u00e0 accueillir des \u00e9trangers pr\u00eats \u00e0 mettre leur exp\u00e9rience militaire au service de ce pays a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Kiev aux premiers jours du conflit. Elle est d\u00e9sormais en train de prendre forme.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T13:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:38:32+00:00","articleBody":"     La Mairie de Paris a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir deux gymnases pr\u00e8s de grandes gares pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens de plus en plus nombreux, a annonc\u00e9 Emmanuel Gr\u00e9goire, le premier adjoint d\u2019Anne Hidalgo, mercredi.          Le gymnase Paradis (10e\u00a0arrondissement), pr\u00e8s de la gare de l\u2019Est, est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 ouvert 24\u00a0heures sur 24. C\u2019est un lieu d\u2019accueil, d\u2019orientation et d\u2019h\u00e9bergement provisoire pour les Ukrainiens arriv\u00e9s en train ou en car.          Le gymnase de Bercy (12e\u00a0arrondissement), proche de la gare de Lyon, sera, lui, ouvert l\u2019apr\u00e8s-midi, et pourra \u00eatre transform\u00e9 en site d\u2019h\u00e9bergement nocturne si le besoin s\u2019en fait sentir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 faire face \u00e0 une crise durable et croissante en intensit\u00e9\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Emmanuel Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris ouvre deux gymnases pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T13:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:25:03+00:00","articleBody":"    Que va t il se passer maintenant que Chernobyl n'est plus aliment\u00e9 en courant \u00e9lectrique ?    Ian         Bonjour Ian,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) vient de communiquer pour dire qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du probl\u00e8me par les autorit\u00e9s ukrainiennes. Elle consid\u00e8re que la coupure de l\u2019alimentation \u00e9lectrique sur le site nucl\u00e9aire de Tchernobyl ne pr\u00e9sente \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Compte tenu du temps qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 depuis l\u2019accident de Tchernobyl de 1986, \u00ab\u00a0la charge thermique de la piscine d\u2019entreposage du combustible us\u00e9 et le volume de l\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une \u00e9vacuation efficace de chaleur sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, explique l\u2019AIEA sur Twitter.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s la coupure de l\u2019ali...","dateModified":"2022-03-09T14:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:23:29+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 une page Web pour informer les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine sur leurs droits dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), notamment sur le r\u00e9gime de protection temporaire accord\u00e9 par les Vingt-Sept. Le site est disponible en anglais et devrait l\u2019\u00eatre en ukrainien d\u2019ici \u00e0 jeudi, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de la Commission, Eric Mamer, lors d\u2019un point de presse, rappelant que plus de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine.                    Ce r\u00e9gime de protection temporaire est pr\u00e9vu pour une dur\u00e9e d\u2019un an, renouvelable en fonction de la situation jusqu\u2019en mars\u00a02025. Il permet aux Ukrainiens de r\u00e9sider dans l\u2019Union, d\u2019y travailler, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 un h\u00e9bergement, aux services de sant\u00e9 et d\u2019\u00e9ducation pour les enfants en \u00e2ge scolaire. Il concerne les ressortissants ukrainiens et les membres de leur famille d\u00e9plac\u00e9s par le conflit, de m\u00eame que les personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine.          En ce qui concerne les ressortissants de pays tiers r\u00e9sidant de fa\u00e7on permanente en Ukraine qui ne peuvent pas retourner dans leur pays d\u2019origine dans des conditions s\u00fbres, les pays de l\u2019UE peuvent leur appliquer la protection temporaire d\u00e9cid\u00e9e au niveau europ\u00e9en, ou une l\u00e9gislation nationale adopt\u00e9e sp\u00e9cifiquement dans le cadre de cette crise. Les autres peuvent recevoir une aide pour \u00eatre rapatri\u00e9s dans leur pays d\u2019origine, ou introduire une demande d\u2019asile dans l\u2019UE en suivant la proc\u00e9dure habituelle. Le site pr\u00e9cise aussi que les Ukrainiens peuvent circuler d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre de l\u2019UE et contient les adresses de sites officiels d\u2019Etats membres fournissant des informations \u00e0 destination des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une page Internet pour informer les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur leurs droits","dateModified":"2022-03-09T13:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:20:48+00:00","articleBody":"         Des accueils de secours et des convois de bus vers Kiev ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la limite administrative de la ville d\u2019Irpin, le 8\u00a0mars\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               - LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/be0db9e_1646831992477-v4b9194.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T12:28:51+00:00","articleBody":"     Plus de 140\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont venus s\u2019ajouter aux deux millions de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine et les combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, selon le dernier d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 mercredi. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0155\u00a0271\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet. Ce sont 143\u00a0959 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage mardi.          La barre des deux millions a \u00e9t\u00e9 franchie la veille, seulement douze jours apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, faisant dire \u00e0 Filippo Grandi, le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, que c\u2019est le flux le plus rapide sur le continent europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale. Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie encore. Plusieurs tentatives d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires ont \u00e9chou\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre, mais un nouvel accord a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e de mercredi.          Selon l\u2019ONU, quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell a de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 que l\u2019Europe pouvait s\u2019attendre \u00e0 recevoir cinq millions d\u2019exil\u00e9s, si le conflit se poursuit. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, ni les zones sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 140\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ont continu\u00e9 d\u2019affluer d\u2019Ukraine en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-03-09T12:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T12:11:21+00:00","articleBody":"         Une femme allong\u00e9e sur une civi\u00e8re, \u00e0 Irpin, en Ukraine, le 9\u00a0mars 2022. MAKSIM LEVIN \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/cfedb0d_1646826939228-502653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T12:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:51:44+00:00","articleBody":"     La Chine, qui n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine, a envoy\u00e9 mercredi une aide humanitaire d\u2019une valeur de 720 000\u00a0euros \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 la diplomatie chinoise. Proche du r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, P\u00e9kin se refuse depuis l\u2019intervention du 24 f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb et rejette volontiers la responsabilit\u00e9 du conflit sur les Occidentaux et \u00ab\u00a0l\u2019expansion\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN. Dans un entretien avec les dirigeants fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a cependant appel\u00e9 mardi \u00e0 \u00ab\u00a0la plus grande retenue\u00a0\u00bb en Ukraine et annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019une aide humanitaire.          Le porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian, a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi devant la presse que cette aide, adress\u00e9e par la Croix-Rouge chinoise, portait sur une valeur de 5 millions de yuans (720 000 euros). La cargaison, envoy\u00e9e mercredi, comprend des secours alimentaires et d\u2019autres produits d\u2019usage quotidien, a expliqu\u00e9 M. Zhao.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion augmente de jour en jour et est d\u00e9sormais estim\u00e9 entre\u00a0\u00ab\u00a02,1 et\u00a02,2 millions de personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine envoie une aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T12:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:31:26+00:00","articleBody":"     L\u2019alimentation \u00e9lectrique de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et de ses \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb coup\u00e9e en raison des combats, a annonc\u00e9 mercredi la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine (Energoatom) dans un message sur Telegram.          Energoatom rappelle que les combustibles entrepos\u00e9s \u00e0 Tchernobyl \u00ab\u00a0ont besoin d\u2019un refroidissement constant. Ce qui n\u2019est possible que s\u2019il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si ce n\u2019est pas le cas, les pompes ne refroidiront pas\u00a0\u00bb. Energoatom met en garde contre le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019environnement\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0le vent peut transf\u00e9rer le nuage radioactif vers d\u2019autres r\u00e9gions d\u2019Ukraine, de Bi\u00e9lorussie, de Russie et d\u2019Europe\u00a0\u00bb.          Mardi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) avait signal\u00e9 que les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl, \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile, en\u00a01986, ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es.              Un monument devant le d\u00f4me de protection g\u00e9ant construit au-dessus du sarcophage du quatri\u00e8me r\u00e9acteur d\u00e9truit de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, le 8 d\u00e9cembre 2020. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/32e8593_1646825665022-247360.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale de Tchernobyl coup\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-03-09T14:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:11:43+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 sur Franceinfo mercredi, Alexis Corbi\u00e8re (La France insoumise), membre de la commission de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a d\u00e9clar\u00e9 que la France avait livr\u00e9 des missiles antichars \u00e0 l\u2019Ukraine, information normalement class\u00e9e secret-d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il y en a tr\u00e8s peu. Vous parlez des armes fran\u00e7aises, franchement, ce n\u2019est que des gilets pare-balles et quelques missiles antichars\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9. Interpell\u00e9 sur le fait qu\u2019il pourrait avoir communiqu\u00e9 une information class\u00e9e secret-d\u00e9fense, le parlementaire a nuanc\u00e9 ses propos en r\u00e9torquant que \u00ab\u00a0cela pourrait ressembler \u00e0 cela\u00a0\u00bb et qu\u2019il appartenait au gouvernement de communiquer sur la nature des armes fournies par la France.          Contrairement \u00e0 certains pays, la France ne communique pas le d\u00e9tail de l\u2019aide militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. Le 26 f\u00e9vrier, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique avait annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0la livraison additionnelle d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense aux autorit\u00e9s ukrainiennes, ainsi qu\u2019un soutien en carburant\u00a0\u00bb, sans en dire davantage.          Selon les informations du Monde, Paris a livr\u00e9, entre le 25 et le 28\u00a0f\u00e9vrier, des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles ainsi que des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Pr\u00e9lev\u00e9e sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, la quantit\u00e9 de missiles livr\u00e9s para\u00eet, pour l\u2019heure, \u00eatre rest\u00e9e modeste \u2013 \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 3\u00a0mars, selon une source diplomatique.                    Pour approfondir :  La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI Alexis Corbi\u00e8re d\u00e9clare que la France a livr\u00e9 des missiles antichar \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T14:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9. Quel est l'int\u00e9r\u00eat des pays occidentaux, je pense notamment \u00e0 la Pologne et la mise \u00e0 disposition pour l'OTAN de ses avions, de rendre publiques ces discussions ?    10questionsSansReponse         Bonjour, 10questionsSansReponse          Hier, la Pologne a pris les Am\u00e9ricains par surprise en se disant \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 d\u00e9placer sans d\u00e9lai et gratuitement tous ses avions Mig-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et \u00e0 les mettre \u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb, pour que ces derniers les livrent \u00e0 l\u2019Ukraine, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais.          \u00ab\u00a0La perspective d\u2019avions de combat \u00ab\u00a0\u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb partant d\u2019une base Etats-Unis\/OTAN en Allemagne pour voler vers un espace a\u00e9rien disput\u00e9 avec la Russie au-dessus de l\u2019Ukraine suscite de s\u00e9rieuses pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole du Pentagone, John Kirby, dans un communiqu\u00e9.          En effet, les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un risque d\u2019accrochage entre l\u2019Alliance atlantique et des forces russes qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer si la Russie de Vladimir Poutine consid\u00e9rait une telle assistance militaire comme une implication directe de l\u2019OTAN dans la guerre avec l\u2019Ukraine. La vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, part mercredi pour la Pologne, o\u00f9 elle discutera de la mani\u00e8re de fournir une \u00ab\u00a0assistance militaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.          Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi la proposition de la Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un sc\u00e9nario tr\u00e8s ind\u00e9sirable et potentiellement dangereux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 trancher rapidement cette question\u00a0: \u00ab\u00a0Prenez une d\u00e9cision au plus vite, envoyez-nous des avions\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9 dans une vid\u00e9o sur sa cha\u00eene Telegram, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0traiter imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la proposition polonaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:47:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ouverture de couloirs humanitaires a permis les premi\u00e8res \u00e9vacuations de civils des villes vis\u00e9es ces derniers jours par les bombardements russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev accueille les rescap\u00e9s d\u2019Irpin et attend l\u2019assaut russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accueille les rescap\u00e9s d\u2019Irpin ","dateModified":"2022-03-09T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:27:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en cartes sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T10:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:18:41+00:00","articleBody":"     Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, dans le Sud-Est ukrainien, 300 000\u00a0personnes cherchent \u00e0 fuir depuis vendredi. Un couloir humanitaire est  pr\u00e9vu en direction de Zaporijia. Mais, selon les autorit\u00e9s ukraniennes, les Russes emp\u00eachent toujours l\u2019\u00e9vacuation par le couloir convenu.          \u00ab\u00a0Marioupol reste assi\u00e9g\u00e9e. Les Russes ont de nouveau emp\u00each\u00e9 les habitants de sortir et l\u2019aide humanitaire d\u2019arriver en ville\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, sur Facebook, mercredi.          Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol ont \u00e9chou\u00e9 ces derniers jours, notamment mardi, Kiev et Moscou se rejetant mutuellement la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) sur place, \u00ab\u00a0la situation humanitaire est tr\u00e8s grave et les populations sont prises au pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marioupol reste assi\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T10:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:14:22+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s du Mus\u00e9e national Andre\u00ef Cheptytsky descendent un fragment d\u2019une iconostase (cloison d\u00e9cor\u00e9e d\u2019ic\u00f4nes et de peintures orthodoxes) afin de le mettre \u00e0 l\u2019abri d\u2019\u00e9ventuels bombardements \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 7\u00a0mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/38bf05a_1646820834171-07032022-l2480531.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:12:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live !\r\n\r\nL'UNESCO a-t-elle pris position concernant la protection des sites class\u00e9s en Ukraine ?\r\n\r\nPlus largement, savez-vous quelles mesures sont mises en place pour prot\u00e9ger ces sites des risques de bombardement ?    Tom         Bonjour, Tom          oui, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir renforc\u00e9 ses mesures de protection du patrimoine en Ukraine, dont l\u2019invasion par la Russie a mis en p\u00e9ril la pr\u00e9servation des sites. \u00ab\u00a0Le premier d\u00e9fi est de marquer les sites et les monuments du patrimoine culturel, afin de rappeler leur statut sp\u00e9cial de zones prot\u00e9g\u00e9es en vertu du droit international\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco, Audrey Azoulay. L\u2019agence onusienne s\u2019applique \u00e0 marquer du \u00ab\u00a0Bouclier bleu\u00a0\u00bb \u2013 le signe distinctif de la Convention de La\u00a0Haye de 1954 pour la protection des biens culturels en cas de conflit arm\u00e9 \u2013 les sites et les monuments culturels concern\u00e9s afin d\u2019\u00e9viter tout dommage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ou accidentel.          Parmi les biens inscrits sur la liste du Patrimoine mondial, la cath\u00e9drale Saint-Sophie, \u00e0 Kiev, et les b\u00e2timents monastiques connexes sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Unesco dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que le processus de marquage avait d\u00e9but\u00e9 ce week-end dans l\u2019ensemble du centre historique de Lviv. Odessa, qui a obtenu le label \u00ab\u00a0ville cr\u00e9ative\u00a0\u00bb de l\u2019Unesco et pourrait \u00eatre la cible de nouveaux combats, est \u00e9galement surveill\u00e9e par l\u2019organisation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:06:10+00:00","articleBody":"         Des personnes fuyant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont attabl\u00e9es, \u00e0 l\u2019abri dans une \u00e9cole, \u00e0 Drohobytch, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 8\u00a0mars 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0ee997b_1646812243755-502316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:06:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez parl\u00e9 plus t\u00f4t de discussion entre l'Ukraine et la Russie en Turquie aujourd'hui, d'autres m\u00e9dias parlent de jeudi ou ne relayent pas l'info... Pouvez-vous nous en dire plus ?    ?         Bonjour,          une rencontre est annonc\u00e9e en Turquie jeudi entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien Dmytro Kuleba, avec comme m\u00e9diateur leur homologue turc, Mevl\u00fct Cavusoglu.          Cette premi\u00e8re rencontre entre les deux ministres depuis l\u2019invasion intervient alors que, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 ne plus insister quant \u00e0 une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions invoqu\u00e9es par Moscou pour justifier l\u2019invasion. M.\u00a0Zelensky s\u2019est aussi dit pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb au sujet du statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.          La Russie a constat\u00e9 \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations men\u00e9es avec l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Certains progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin d\u00e8s que possible \u00e0 l\u2019effusion de sang insens\u00e9e et \u00e0 la r\u00e9sistance des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, affirmant que la Russie ne cherchait pas \u00e0 \u00ab\u00a0renverser le gouvernement\u00a0\u00bb ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019UE \u00e9largit ses sanctions contre Moscou et Minsk           Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9largir leurs sanctions contre Moscou et Minsk \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment en d\u00e9branchant trois banques bi\u00e9lorusses de la plateforme financi\u00e8re internationale Swift, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE.          R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les repr\u00e9sentants des Etats membres ont \u00e9galement adopt\u00e9 de nouvelles sanctions ciblant le secteur maritime et les cryptomonnaies, et ajout\u00e9 des dirigeants et oligarques russes \u00e0 leur liste noire, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, des mesures destin\u00e9es \u00e0 compl\u00e9ter les trois trains de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019UE ces deux derni\u00e8res semaines.         Des couloirs d\u2019\u00e9vacuation de civils           Russes et Ukrainiens sont tomb\u00e9s d\u2019accord mercredi matin pour respecter des cessez-le-feu autour d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires afin d\u2019\u00e9vacuer les civils. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk a confirm\u00e9 qu\u2019un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les Russes sur la mise en place entre 9\u00a0heures et 21\u00a0heures locales (8\u00a0heures et 20\u00a0heures \u00e0 Paris) de six couloirs humanitaires autour de zones frapp\u00e9es par les combats ces derniers jours, obligeant les civils \u00e0 rester parfois des jours cach\u00e9s dans des caves.          Des couloirs ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis pour \u00e9vacuer les civils depuis Energodar vers Zaporojie, de Izioum \u00e0 Lozova et de Soumy \u00e0 Poltava, o\u00f9 un corridor avait d\u00e9j\u00e0 permis l\u2019\u00e9vacuation de milliers de civils mardi.          Plusieurs couloirs doivent \u00e9galement \u00eatre instaur\u00e9s pour \u00e9vacuer vers Kiev les civils depuis plusieurs villes violemment bombard\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, dont Boutcha, Irpin et Gostomel.         Tirs et bombardements \u00e0 Severodonetsk et Malyn           Au moins 10 personnes sont mortes mardi dans des tirs russes sur la ville de Severodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le responsable de la r\u00e9gion administrative de Lougansk. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0ouvert le feu\u00a0\u00bb notamment sur des maisons d\u2019habitation.          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9galement bombard\u00e9 mardi soir la petite ville de Malyn, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, o\u00f9 cinq personnes dont deux b\u00e9b\u00e9s sont morts apr\u00e8s la destruction de sept maisons, selon les secours ukrainiens.         La question des Mig-29 polonais           Washington a rejet\u00e9 mardi la proposition de la Pologne de mettre ses avions Mig-29 \u00e0 la disposition des Etats-Unis pour, ensuite, les livrer \u00e0 l\u2019Ukraine afin de l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0La perspective d\u2019avions de combat \u00ab\u00a0\u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb partant d\u2019une base Etats-Unis\/OTAN en Allemagne pour voler vers un espace a\u00e9rien disput\u00e9 avec la Russie au-dessus de l\u2019Ukraine suscite de s\u00e9rieuses pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble de l\u2019Otan\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Pentagone John Kirby dans un communiqu\u00e9.                   Craintes de retomb\u00e9es nucl\u00e9aires et biologiques           Les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl en Ukraine ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), a indiqu\u00e9 celle-ci. Les Etats-Unis ont dit par ailleurs redouter que les forces russes puissent \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb des structures de \u00ab\u00a0recherche biologique\u00a0\u00bb en Ukraine et s\u2019emparer de mat\u00e9riaux sensibles.                   Embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes, p\u00e9nuries en Russie           Le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 avoir ordonn\u00e9 un embargo sur les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole et de gaz russes. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en coordination \u00e9troite\u00a0\u00bb avec les alli\u00e9s des Etats-Unis, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Royaume-Uni va, quant \u00e0 lui, arr\u00eater d\u2019ici fin 2022 les importations de brut et produits p\u00e9troliers russes, a annonc\u00e9 le gouvernement.          La vente des devises \u00e9trang\u00e8res sera suspendue en Russie jusqu\u2019au 9\u00a0septembre, a annonc\u00e9 mercredi la Banque centrale Russe. L\u2019agence de notation Fitch a de nouveau abaiss\u00e9 la note qu\u2019elle accorde \u00e0 la dette de la Russie, une d\u00e9cision signifiant que le risque d\u2019un d\u00e9faut souverain est \u00e0 ses yeux \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb.          Les pharmacies russes manqueraient d\u00e9j\u00e0 d\u2019insuline et d\u2019autres produits pour le traitement du diab\u00e8te fabriqu\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, a indiqu\u00e9 mercredi le quotidien russe Kommersant, qui d\u00e9crit une p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res pour la fabrication de m\u00e9dicaments.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 11 heures","dateModified":"2022-03-09T10:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:43:44+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9largir leurs sanctions contre Moscou et Minsk \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment en d\u00e9branchant trois banques bi\u00e9lorusses de la plate-forme financi\u00e8re internationale Swift, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE.          R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les repr\u00e9sentants des Etats membres ont \u00e9galement adopt\u00e9 de nouvelles sanctions ciblant le secteur maritime et les cryptomonnaies, et ajout\u00e9 des dirigeants et oligarques russes \u00e0 leur liste noire, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter, des mesures destin\u00e9es \u00e0 compl\u00e9ter les trois trains de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019UE au cours des deux derni\u00e8res semaines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9largit ses sanctions contre Moscou et Minsk","dateModified":"2022-03-09T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:37:12+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSauf loup\u00e9 de ma part, on ne mentionne pas Amazon parmi les \"g\u00e9ants\" du Web ayant mis en place des restrictions envers l'\u00e9conomie russe.\r\nJe suppose qu'Amazon est pourtant bien implant\u00e9 en Russie ? La firme souhaite-t-elle rester discr\u00e8te quant \u00e0 d'\u00e9ventuelles sanctions ?\r\nEncore un grand merci \u00e0 toute votre \u00e9quipe pour ce pr\u00e9cieux travail d'information !    Humanity First         Bonjour, Humanity First,          Amazon, symbole du capitalisme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il avait bloqu\u00e9 tout nouvel acc\u00e8s \u00e0 ses services de \u00ab\u00a0cloud\u00a0\u00bb (d\u00e9signe un large \u00e9ventail de services fournis \u00e0 la demande sur Internet aux entreprises et aux clients) en Russie et en Bi\u00e9lorussie, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi.          \u00ab\u00a0Compte tenu des circonstances, de l\u2019incertitude et du manque de cr\u00e9dit disponible en Russie \u00e0 l\u2019heure actuelle, nous n\u2019accepterons pas de nouveaux clients russes pour le moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Drew Herdener, un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9, dans un communiqu\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 Amazon Web Services (AWS) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait pas de bureaux ou de centres de donn\u00e9es en Russie et que ses principaux clients \u00e9taient des multinationales ayant des \u00e9quipes locales \u00e9tablies dans le pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:26:36+00:00","articleBody":"         Lioudmyla et son fils, volontaire \u00e0 la d\u00e9fense territoriale, bless\u00e9 par une grenade. Dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               - LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/fc6ea4e_1646817853223-lgeai-mikolaev-8mars-15.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:22:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que le Maire d'Hostomel avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'une distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments, selon une information ukrainienne. Avez-vous pu avoir une confirmation de cette information, si tant est que cela soit possible  ?    Maire d\u00e9pit\u00e9          Bonjour Maire d\u00e9pit\u00e9,          Iouri Prylypko, le maire d\u2019Hostomel, ville qui accueille une base militaire au nord-ouest de Kiev, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0alors qu\u2019il distribuait du pain et des m\u00e9dicaments aux malades, et r\u00e9confortait les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la mairie lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:14:18+00:00","articleBody":"     Le brasseur n\u00e9erlandais Heineken a annonc\u00e9 mercredi l\u2019arr\u00eat, \u00e0 cause de la guerre \u00ab\u00a0compl\u00e8tement injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, de la production et de la vente de sa bi\u00e8re en Russie, o\u00f9 il a 1\u00a0800 employ\u00e9s. Le groupe, deuxi\u00e8me plus gros brasseur mondial, derri\u00e8re AB InBev, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la suspension des exportations vers la Russie et celle de nouveaux investissements dans le pays.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019escalade continue de la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Heineken va arr\u00eater la production, la promotion et la vente de sa marque en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le PDG du groupe, Dolf van den Brink, dans un communiqu\u00e9. Selon l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP, le march\u00e9 russe repr\u00e9sente moins de 2\u00a0% des ventes mondiales de Heineken. Avec environ 1\u00a0800 employ\u00e9s, l\u2019entreprise pr\u00e9tend \u00eatre le troisi\u00e8me plus grand brasseur du pays, o\u00f9 elle fabrique les bi\u00e8res Zhigulevskoe et Oxota pour le march\u00e9 local.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Heineken arr\u00eate la production et la vente de bi\u00e8re en Russie","dateModified":"2022-03-09T09:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:12:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a pouss\u00e9 les tensions entre la Russie et l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 un \u00ab\u00a0point de rupture\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Zhao Lijian, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un point quotidien avec la presse.          Il a exhort\u00e9 les Etats-Unis \u00e0 prendre au s\u00e9rieux les pr\u00e9occupations de la Chine et \u00e0 \u00e9viter de porter atteinte \u00e0 ses droits ou \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats dans la gestion de la crise en Ukraine et des liens avec la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN a pouss\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine au \u00ab\u00a0point de rupture\u00a0\u00bb, accuse P\u00e9kin","dateModified":"2022-03-09T09:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:06:54+00:00","articleBody":"     Joachim Son-Forget, le d\u00e9put\u00e9 de la 6e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France (Suisse et Liechstenstein), m\u00e9decin radiologue et neuroscientifique de formation, est parti pour l\u2019Ukraine, rapporte Le Parisien.          L\u2019\u00e9lu qui a rejoint Eric Zemmour a publi\u00e9 une photo de lui, dans sa voiture, expliquant qu\u2019il venait d\u2019arriver en Ukraine. Une autre image montrait un panneau de circulation, indiquant qu\u2019il se trouvait alors \u00e0 772 kilom\u00e8tres de Kiev.                    Sollicit\u00e9 par Le Parisien, il affirme qu\u2019il ne fera pas \u00ab\u00a0conna\u00eetre [s]on programme exact\u00a0!\u00a0\u00a0\u00bb, et promet des gestes \u00ab\u00a0symboliques\u00a0\u00bb, des actions \u00ab\u00a0concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour aider le peuple ukrainien.                    Lire aussi :  Joachim Son-Forget, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0en marge\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Joachim Son-Forget est parti en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:04:18+00:00","articleBody":"         Une femme dans une station de m\u00e9tro souterraine utilis\u00e9e comme abri contre les bombes \u00e0 Kiev, le 8 mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/50f4292_1646816617738-247128.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:53:25+00:00","articleBody":"     Russes et Ukrainiens sont tomb\u00e9s d\u2019accord mercredi matin pour respecter des cessez-le-feu autour d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires afin d\u2019\u00e9vacuer les civils, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Selon elle, Moscou a confirm\u00e9 son accord pour respecter une tr\u00eave de 9\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures \u00e0 20\u00a0heures, heure de Paris) autour de six zones frapp\u00e9es par les combats\u00a0: des couloirs ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis pour \u00e9vacuer les civils depuis Enerhodar vers Zaporojia (sud), d\u2019Izioum \u00e0 Lozova (est) et de Soumy \u00e0 Poltava (nord-est), o\u00f9 un corridor avait d\u00e9j\u00e0 permis l\u2019\u00e9vacuation de milliers de civils mardi.          Plusieurs couloirs doivent \u00e9galement \u00eatre instaur\u00e9s pour \u00e9vacuer vers Kiev les civils depuis plusieurs villes violemment bombard\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, dont Boutcha, Irpin et Hostomel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord russo-ukrainien sur une s\u00e9rie de couloirs d\u2019\u00e9vacuation des civils mercredi","dateModified":"2022-03-09T09:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:45:20+00:00","articleBody":"     La Grande-Bretagne a d\u00e9voil\u00e9 mercredi de nouvelles sanctions contre le secteur a\u00e9ronautique russe qui lui donnent le droit de retenir tout avion et d\u2019interdire les exportations de biens li\u00e9s \u00e0 l\u2019aviation ou \u00e0 l\u2019espace vers la Russie. La Grande-Bretagne va aussi renforcer son interdiction de vol pour les avions russes, en \u00e9rigeant en infraction p\u00e9nale tout vol ou atterrissage au Royaume-Uni.          L\u2019interdiction porte sur tout a\u00e9ronef d\u00e9tenu, exploit\u00e9 ou affr\u00e9t\u00e9 par toute personne li\u00e9e \u00e0 la Russie ou \u00e0 des individus ou entit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9s et comprendra le droit de d\u00e9tenir tout a\u00e9ronef appartenant \u00e0 des personnes li\u00e9es \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le fait d\u2019interdire aux avions battant pavillon russe d\u2019entrer au Royaume-Uni et faire de leur utilisation une infraction p\u00e9nale infligera davantage de souffrance \u00e9conomique \u00e0 la Russie et aux personnes proches du Kremlin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss. Le minist\u00e8re britannique a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9senterait mercredi une nouvelle l\u00e9gislation pour mettre en \u0153uvre ces mesures, qui pr\u00e9voient \u00e9galement le droit de retirer du registre tout a\u00e9ronef appartenant \u00e0 des personnes et entit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es.          Les nouvelles mesures emp\u00eacheraient \u00e9galement les exportations li\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation et \u00e0 l\u2019espace, y compris les services d\u2019assurance ou de r\u00e9assurance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne annonce de nouvelles sanctions contre le secteur a\u00e9ronautique russe","dateModified":"2022-03-09T08:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:24:18+00:00","articleBody":"     La crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle marqu\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix est \u00ab\u00a0comparable en intensit\u00e9, en brutalit\u00e9, au choc p\u00e9trolier de 1973\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire.          Un deuxi\u00e8me plan massif d\u2019aides publiques, sur le mod\u00e8le de celui \u00e0 l\u2019oeuvre pendant la crise du Covid-19, \u00ab\u00a0ne ferait qu\u2019alimenter l\u2019augmentation des prix\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Le Maire en pr\u00e9ambule d\u2019une conf\u00e9rence sur l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, notamment face \u00e0 la Russie, qui r\u00e9unit des responsables politiques, des patrons d\u2019entreprises, des sp\u00e9cialistes de l\u2019\u00e9nergie et des \u00e9conomistes. \u00ab\u00a0Cela reviendrait \u00e0 jeter de l\u2019essence sur l\u2019incendie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le Maire, prenant \u00e9galement exemple sur la strat\u00e9gie face au choc p\u00e9trolier de 1973.          \u00ab\u00a0En 1973, cette r\u00e9ponse a provoqu\u00e9 le choc inflationniste que vous connaissez, conduit les banques centrales \u00e0 augmenter massivement les taux, ce qui avait tu\u00e9 la croissance\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Cela porte un nom, la stagflation, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne voulons pas revivre en 2022\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          L\u2019Europe est actuellement extr\u00eamement d\u00e9pendante de l\u2019\u00e9nergie russe et tente de trouver la parade pour les prochains mois, au moment o\u00f9 les cours grimpent et que l\u2019invasion en Ukraine a compl\u00e8tement rebattu les r\u00e8gles des \u00e9changes commerciaux avec Moscou, sur fond de sanctions \u00e9conomiques massives.          \u00ab\u00a0La bonne r\u00e9ponse que nous connaissons c\u2019est l\u2019ind\u00e9pendance totale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Bruno Le Maire mercredi, en \u00e9grenant les pistes fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes passant notamment par davantage de r\u00e9serves de gaz pour l\u2019hiver prochain, la diversification des approvisionnements, et la protection des m\u00e9nages modestes et des entreprises touch\u00e9es.          Sur le dernier point, le gel des prix du gaz en France qui va \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 la totalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, co\u00fbtera \u00ab\u00a0au moins\u00a0\u00bb 10 milliards d\u2019euros a dit le ministre, tandis que la facture totale du soutien \u00e0 l\u2019\u00e9nergie cette ann\u00e9e sera d\u2019au moins 20 milliards bien qu\u2019\u00ab\u00a0il y a fort \u00e0 parier qu\u2019elle sera plus \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat ne peut pas \u00eatre l\u2019assureur en dernier recours de l\u2019augmentation tous les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9venu le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00ab\u00a0comparable\u00a0\u00bb au choc p\u00e9trolier de 1973, selon Bruno Le Maire","dateModified":"2022-03-09T09:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:19:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, nous entendons beaucoup de nouvelles inqui\u00e9tantes concernant la centrale de Tchernobyl\u2026qu\u2019en est-il ?     Psychose         Bonjour Psychose,          Les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl, en Ukraine, ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), a-t-elle rapport\u00e9 mardi. Rafael Grossi, le chef de l\u2019AIEA \u2013 organisme de surveillance des Nations unies dans le domaine du nucl\u00e9aire \u2013 \u00ab\u00a0a annonc\u00e9 que la transmission \u00e0 distance des donn\u00e9es des syst\u00e8mes de contr\u00f4le des garanties install\u00e9s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019AIEA qu\u2019il devenait de plus en plus urgent et important, pour la gestion s\u00fbre de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, de relayer les quelque 210\u00a0techniciens et gardes qui y travaillent depuis que les forces russes ont pris le contr\u00f4le du site, il y a pr\u00e8s de deux semaines.          Contrairement au personnel des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes en exploitation, qui effectue actuellement un roulement r\u00e9gulier, la m\u00eame \u00e9quipe est en service \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, veille de l\u2019entr\u00e9e des militaires russes sur le site de l\u2019accident de 1986, et y vit en fait depuis treize jours, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organisme de r\u00e9glementation.          L\u2019organisme de r\u00e9glementation ukrainien a ajout\u00e9 que le personnel avait acc\u00e8s \u00e0 de la nourriture et \u00e0 de l\u2019eau, ainsi qu\u2019\u00e0 des m\u00e9dicaments dans une moindre mesure, mais que la situation se d\u00e9t\u00e9riorait.                    Lire aussi :  Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T08:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:05:40+00:00","articleBody":"     Le constructeur ferroviaire Alstom a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il suspendait ses livraisons vers la Russie et ses investissements futurs dans le pays, pr\u00e9cisant que la valeur de sa participation dans l\u2019entreprise du fournisseur de locomotives et d\u2019\u00e9quipements Transmashholding (20\u00a0%) serait r\u00e9\u00e9valu\u00e9e dans ses comptes sur son exercice 2021-2022.          Alstom a aussi annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la suspension des discussions autour du d\u00e9veloppement d\u2019un projet de partenariat avec UZ, l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien, pour la fourniture de locomotives et pour les services de maintenance associ\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alstom suspend ses livraisons vers la Russie","dateModified":"2022-03-09T08:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:05:32+00:00","articleBody":"         La radio d\u2019un \u00e9clat dans le cerveau d\u2019une Ukrainienne, \u00e0 la suite du bombardement de sa maison par les forces russes. Dans un h\u00f4pital de Nicola\u00efev, le 8 mars 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un bombardement a eu lieu la veille. Une femme regarde les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s. Nikolai\u00ebv, le 8 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une infirmi\u00e8re change le pansement d\u2019un jeune soldat ukrainien. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/df4b43e_1646812756596-lgeai-mikolaev-8mars-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur des civils \u00e0 Nicola\u00efev hier","dateModified":"2022-03-09T08:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:56:09+00:00","articleBody":"     Au moins 10 personnes sont mortes mardi lors de tirs russes sur la ville de Severodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le responsable de la r\u00e9gion administrative de Lougansk, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          Selon Sergu\u00efi Ga\u00efda\u00ef, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0ouvert le feu\u00a0\u00bb sur des maisons d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents. Le communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cisait pas imm\u00e9diatement s\u2019il s\u2019agissait de tirs d\u2019artillerie. Cette r\u00e9gion est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 10 morts dans des tirs sur Severodonestk, selon un responsable local","dateModified":"2022-03-09T08:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:42:19+00:00","articleBody":"     Le groupe d\u2019\u00e9dition am\u00e9ricain Cond\u00e9 Nast a annonc\u00e9 l\u2019arr\u00eat de ses op\u00e9rations en Russie, o\u00f9 il publiait notamment l\u2019\u00e9dition russe du c\u00e9l\u00e8bre magazine de mode Vogue depuis plus de vingt ans, en raison de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de suspendre toutes nos op\u00e9rations d\u2019\u00e9dition avec Cond\u00e9 Nast Russie pour le moment\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le patron du groupe, Roger Lynch, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site.          \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019\u00eatre choqu\u00e9s et horrifi\u00e9s par la violence insens\u00e9e et la crise humanitaire tragique en Ukraine (\u2026). Il est primordial que nous soyons en mesure de produire notre contenu sans risque pour la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de notre personnel\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019adoption r\u00e9cente par le gouvernement russe de nouvelles lois sur la censure qui nous emp\u00eachent d\u00e9sormais de le faire\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9dition russe du magazine Vogue sort en Russie depuis 1998. Dans le pays, le groupe publie \u00e9galement GQ, GQ Style, Tatler, Glamour et AD.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe d\u2019\u00e9dition am\u00e9ricain Cond\u00e9 Nast arr\u00eate ses op\u00e9rations en Russie","dateModified":"2022-03-09T08:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:39:15+00:00","articleBody":"    Quelques informations un peu plus \u00ab\u00a0rassurantes\u00a0\u00bb entendues ces derni\u00e8res heures comme les compromis \u00e9voqu\u00e9s par Zelensky mais aussi les nouvelles exigences de Moscou qui ne parlerait plus de d\u00e9militarisation\u2026 Peu de relais en France alors que c\u2019est un peu moins inqui\u00e9tant que ce que l\u2019on nous ass\u00e8ne depuis des jours. Qu\u2019en est il ?     Sylvain69         Bonjour Sylvain69,          Dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine de t\u00e9l\u00e9vision ABC, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 ne plus insister sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions invoqu\u00e9es par Moscou pour justifier l\u2019invasion.          M. Zelensky s\u2019est aussi dit pr\u00eat \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur le statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:15:47+00:00","articleBody":"     Entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ont \u00e9cout\u00e9 le poignant appel \u00e0 l\u2019aide de Volodymyr Zelensky, et l\u2019annonce d\u2019une aide europ\u00e9enne pour l\u2019armement de Kiev, le 27\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a v\u00e9cu un tournant dans son histoire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il fallait faire vite\u00a0\u00bb\u00a0: des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-09T07:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:00:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 d\u00e9faut de livrer des avions de combats, des pays vont-ils livrer des drones \u00e0 l\u2019Ukraine ? Ce type d\u2019arme semble tr\u00e8s efficace contre les Russes.    Hello          Bonjour, Hello,          une nouvelle cargaison de drones TB2 par la Turquie \u00e9tait attendue \u00e0 Kiev, au d\u00e9but de mars, avait annonc\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, le 2\u00a0mars.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 des drones Bayraktar TB2 et devait en produire sur son sol. La soci\u00e9t\u00e9 mixte cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet entre Baykar, le producteur des TB2, et l\u2019entreprise ukrainienne Ukrspetsexport venait tout juste d\u2019acqu\u00e9rir un terrain situ\u00e9 non loin de la base a\u00e9rienne de Vassylkiv, \u00e0 53 kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 se trouve un centre de contr\u00f4le des drones. Aprement d\u00e9fendue par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la base a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 la fin f\u00e9vrier par des missiles russes, qui ont atteint les d\u00e9p\u00f4ts de carburant, causant un \u00e9norme incendie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie verrouille les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles aux navires russes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:45:54+00:00","articleBody":"    On n\u2019entend plus parler des \u00e9vacuations de Kyiv par train, ont-elles toujours lieu?     Coco                    Mercredi, une nouvelle tr\u00eave doit entrer en vigueur pour permettre l\u2019\u00e9vacuation d\u2019autres civils, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Les \u00e9vacuations se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Kiev, malgr\u00e9 des tirs sur des couloirs humanitaires, d\u2019apr\u00e8s le chef de l\u2019administration locale, Oleksi\u00ef Kouleba.          Kiev , avec ses trois millions d\u2019habitants, est coup\u00e9 du reste du pays sur trois flancs\u00a0: les combats font rage dans ses faubourgs du nord et de l\u2019ouest, et les routes vers l\u2019est sont bloqu\u00e9es par des chars russes et des champs de mines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:23:18+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre livrer des armes \u00e0 l'Ukraine comme le fait presque tout l'OTAN et leur livrer des avions Mig-29 ? Pourquoi les \u00c9tats-Unis s'y opposent-ils ?     Confuse         Bonjour, Confuse,          Les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un risque d\u2019accrochage entre l\u2019Alliance atlantique (OTAN) et des forces russes, qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer si la Russie consid\u00e9rait une telle assistance militaire comme une implication directe de l\u2019OTAN dans la guerre avec l\u2019Ukraine.          Cet article aborde cette question.                    Lire aussi :  Sollicit\u00e9s par la Pologne, les Etats-Unis refusent de\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer des avions de\u00a0chasse polonais au\u00a0b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:17:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, exerce un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire pour emp\u00eacher le monde d\u2019aider l\u2019Ukraine, un exercice \u00ab\u00a0extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi la responsable d\u2019ICAN (acronyme d\u2019International Campaign to Abolish Nuclear Weapons \u2013 \u00ab\u00a0Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb), une ONG r\u00e9compens\u00e9e du prix Nobel de la paix en 2017 pour avoir \u0153uvr\u00e9 sans rel\u00e2che au trait\u00e9 d\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires, qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par 59\u00a0pays, mais aucune des puissances nucl\u00e9aires.          \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est un des moments les plus effrayants en termes d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 B\u00e9atrice Fihn, qui dirige l\u2019ICAN, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Pour cette Su\u00e9doise de 40 ans, le niveau de menace nucl\u00e9aire n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 et elle avoue que \u00ab\u00a0c\u2019est incroyablement inqui\u00e9tant et pesant\u00a0\u00bb.          Quelques jours seulement apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 ses troupes contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe a mis en alerte toutes les composantes de la force de dissuasion. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0extr\u00eamement inhabituelle\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, devant le Congr\u00e8s mardi, pr\u00e9cisant que cela ne s\u2019\u00e9tait pas produit \u00ab\u00a0depuis les ann\u00e9es 60\u00a0\u00bb.          Pour Mme Fihn, M.\u00a0Poutine a chang\u00e9 le paradigme de la dissuasion. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019arsenal nucl\u00e9aire devait emp\u00eacher un conflit, Moscou l\u2019utilise pour le faciliter au contraire. \u00ab\u00a0La Russie, l\u2019utilise quasiment pour faire du chantage pour pouvoir envahir l\u2019Ukraine et personne ne peut intervenir\u00a0\u00bb, analyse Mme Fihn et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La menace nucl\u00e9aire est maintenant utilis\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement malveillante et mauvaise, pour envahir ill\u00e9galement un autre pays qui n\u2019est pas dot\u00e9 de l\u2019arme nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb Mais pour l\u2019instant elle pense qu\u2019il est peu probable que le pr\u00e9sident russe ait recours \u00e0 l\u2019arme ultime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de Poutine est \u00ab\u00a0extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T07:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:48:52+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, se rend aujourd\u2019hui en Turquie afin de participer \u00e0 des discussions avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, rapporte l\u2019agence de presse russe TASS citant le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des discussions entre Russes et Ukrainiens aujourd\u2019hui en Turquie","dateModified":"2022-03-09T07:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:39:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci beaucoup pour votre live.\r\nQu\u2019en est-il de l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France ?\r\nCombien y en a- t-il environ ?\r\nQuelles dispositions sont prises pour eux ?     Kumquat          Bonjour Kumquat,          cet article publi\u00e9 hier aborde la question des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France, dont l\u2019afflux est pour l\u2019instant limit\u00e9.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: en France, \u00ab\u00a0pour le moment, la mobilisation est sup\u00e9rieure aux besoins\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T05:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:29:51+00:00","articleBody":"     Depuis samedi, les manifestations se multiplient dans cette grande ville du sud, prise par Moscou le 2\u00a0mars. Les prorusses locaux ont eux aussi vacill\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, la population ne c\u00e8de pas face \u00e0 l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-03-09T05:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:18:53+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e dans et autour de Kiev, les habitants \u00e9tant invit\u00e9s \u00e0 se rendre le plus rapidement possible dans les abris anti-bombes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-09T05:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:15:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019exprimait hier par lien vid\u00e9o, lors d\u2019une intervention devant le Parlement britannique, visant \u00e0 obtenir plus de soutien pour son pays. \u00ab\u00a0Nous nous battrons jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Dans un entretien diffus\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, Volodymyr Zelensky a par ailleurs affirm\u00e9 ne plus vouloir insister pour obtenir l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions qui ont officiellement motiv\u00e9 l\u2019invasion russe.          Il se dit pr\u00eat \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur le statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine (Donbass) dont le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky promet de se battre \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, mais \u00e9voque un compromis possible sur les territoi...","dateModified":"2022-03-09T09:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:13:10+00:00","articleBody":"     Entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ont \u00e9cout\u00e9 le poignant appel \u00e0 l\u2019aide de Volodymyr Zelensky, et l\u2019annonce d\u2019une aide europ\u00e9enne pour l\u2019armement de Kiev, le 27\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019UE a v\u00e9cu un tournant dans son histoire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il fallait faire vite\u00a0\u00bb\u00a0: des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-03-09T05:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:09:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour votre live \r\nPourrions-nous avoir acc\u00e8s au live d\u2019hier \r\nMerci     Dan        Bonjour et MERCI. O\u00f9 peut-on trouver le Live d'hier    Yves         Bonjour,                    le live d\u2019hier est accessible sur ce lien, mais \u00e9galement dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T05:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:07:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont rejet\u00e9, hier, la proposition de la Pologne de stationner tous ses avions de chasse MIG-29 sur une base militaire allemande, pour les mettre \u00e0 la disposition de Washington.          La perspective de voir des avions s\u2019envoler d\u2019une base des Etats-Unis et de l\u2019Otan en Allemagne vers la zone de conflit \u00ab\u00a0soul\u00e8ve de graves pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble des pays de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Pentagone.                    Lire aussi :  Sollicit\u00e9s par la Pologne, les Etats-Unis refusent de\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer des avions de\u00a0chasse polonais au\u00a0b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington ne livrera pas d\u2019avions polonais aux Ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T05:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T04:58:28+00:00","articleBody":"     Plus de 5\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 ce jour de la ville de Soumy, situ\u00e9e \u00e0 350\u00a0km au nord-est de Kiev, a fait savoir ce matin l\u2019adjoint au chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kyrylo Timochenko, cit\u00e9 par des m\u00e9dias ukrainiens. Les autorit\u00e9s locales n\u2019ont toutefois pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019\u00e9vacuer des civils de la ville de Marioupol, dans le sud du pays.          Une nouvelle tr\u00eave doit entrer en vigueur \u00e0 8\u00a0heures (heure de Paris) pour permettre l\u2019\u00e9vacuation d\u2019autres civils dans la journ\u00e9e la capitale Kiev et quatre autres villes du pays (Tchernihiv, Soumy, Kharkiv et Marioupol), a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe.              Des bus attendent de partir pour \u00e9vacuer des civils de la ville de Soumy, le 8 mars 2022. DEPUTY HEAD FOR PRESIDENT'S OFFI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/2374f55_gdn-ukraine-crisis-evacuations-0308-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9es de la ville de Soumy","dateModified":"2022-03-09T12:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T04:54:11+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 au quatorzi\u00e8me jour de combats en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour","dateModified":"2022-03-09T04:58:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/09/19-2">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La capitale ukrainienne accueille les rescapés d’Irpin, bourgade des faubourgs, après des jours de bombardements et tandis que les chars russes approchent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                       
La trêve négociée, sans être complètement respectée, a permis aux habitants de la ville d’Irpin de fuir les combats et les bombardements. 
Les soldats vérifient les documents des hommes qui sortent.


<article-nb="2022/03/09/19-3">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La coupure a ravivé les craintes sur l’état des installations nucléaires, et notamment la capacité de refroidissement du combustible radioactif sur le site.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       Énergies       Guerre en Ukraine             Tchernobyl : le site de la centrale nucléaire déconnecté du réseau électrique, « pas d’impact majeur » à ce stade, selon l’AIEA      La coupure a ravivé les craintes sur l’état des installations nucléaires, et notamment la capacité de refroidissement du combustible radioactif sur le site.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un fauteuil d’opérateur recouvert de plastique se trouve dans une salle de contrôle vide du 3e réacteur de la centrale nucléaire de Tchernobyl, à Tchernobyl, en Ukraine, le 20 avril 2018.  EFREM LUKATSKY / AP                 L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, mercredi 9 mars, que le site nucléaire de Tchernobyl, en Ukraine, avait été complètement déconnecté du réseau électrique en raison d’actions militaires russes, ravivant les craintes liées à l’état des installations. Le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, a dénoncé une « violation » de l’un des piliers fondamentaux de la sûreté nucléaire mais a affirmé que cette coupure n’avait pas, à ce stade, « d’impact majeur ». Selon les autorités ukrainiennes, le site, désormais aux mains des Russes, dispose de générateurs de secours et de suffisamment de diesel pour fonctionner pendant quarante-huit heures.                             Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Actuellement, 20 000 assemblages de combustibles usés sont stockés dans la piscine d’entreposage du site. Après avoir été utilisé dans un réacteur, le combustible usé est encore radioactif et dégage de la chaleur : il est alors entreposé dans une « piscine » – un bassin rempli d’eau – pour être refroidi. Une fois que sa radioactivité et sa puissance thermique ont suffisamment décru, au bout de quelques années, il peut être transporté pour être, en général, transféré vers des sites d’entreposage à sec.              L’alimentation électrique est nécessaire pour que l’eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantités d’isotopes radioactifs, soit pompée et nettoyée, et pour réintroduire de l’eau froide. Faute d’alimentation, l’eau va se réchauffer et pourrait, en théorie, commencer à s’évaporer, de même que certains isotopes radioactifs présents dans l’eau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                   Suivi à distance impossible            A Tchernobyl, toutefois, les combustibles usés, qui étaient en cours de transfert vers un entreposage à sec, ont eu des décennies pour refroidir. En raison du temps qui s’est écoulé depuis l’accident nucléaire de 1986 à Tchernobyl, « la charge thermique de la piscine et le volume de l’eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une évacuation efficace de chaleur sans électricité », a assuré l’AIEA. L’évaluation du « gendarme » onusien du nucléaire est « compréhensible compte tenu de l’âge du combustible nucléaire », et cela « réduit considérablement le risque de contamination à l’intérieur du bâtiment », a réagi sur Twitter Claire Corkhill, professeure, à l’université de Sheffield (Royaume-Uni), spécialiste de la dégradation des matières nucléaires            Dans une note sur la situation en Ukraine publiée le 25 février, l’Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN) explique également que les études réalisées après l’accident de la centrale de Fukushima, au Japon, sur les conséquences d’une perte totale du refroidissement de la piscine, montrent une montée lente en température de l’eau de la piscine (jusqu’à une température de l’ordre de 60 °C) mais pas de découvrement des assemblages – c’est-à-dire que les combustibles seraient toujours maintenus sous l’eau.              Si le risque de fuite radioactive paraît donc en l’état limité, la situation de la centrale n’en est pas moins préoccupante. La transmission à distance des données des systèmes de contrôle des niveaux de radioactivité est également interrompue et il est donc impossible de suivre ce qui se passe sur place. L’AIEA a également réaffirmé, mardi, son inquiétude quant à la situation « stressante et particulièrement difficile » des quelque 200 personnes qui travaillent sur le site, et qui n’ont pu quitter les lieux depuis la prise de contrôle de la zone par les forces armées russes le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La menace nucléaire plane sur la guerre en Ukraine                        Perrine Mouterde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Monarchie à l’anglaise  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/03/09/tchernobyl-le-site-de-la-centrale-nucleaire-deconnecte-du-reseau-electrique-pas-d-impact-majeur-a-ce-stade-selon-l-aiea_6116811_1653054.html"},"headline":"Tchernobyl\u00a0: le site de la centrale nucl\u00e9aire d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, selon l\u2019AIEA","dateCreated":"2022-03-09T17:44:55+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:44:55+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:50:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La coupure a raviv\u00e9 les craintes sur l\u2019\u00e9tat des installations nucl\u00e9aires, et notamment la capacit\u00e9 de refroidissement du combustible radioactif sur le site.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5540/2767/1342/696/60/0/0381cf6_1646832779416-135702.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-4">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au « Monde », que continuer à commercer avec la Russie revient non seulement à abandonner l’Ukraine à son sort, mais en plus à aider « cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « En coupant le gaz et le pétrole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte »   Tribune        Serge Haroche  Professeur émérite au Collège de France et Prix Nobel de physique en 2012        Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au « Monde », que continuer à commercer avec la Russie revient non seulement à abandonner l’Ukraine à son sort, mais en plus à aider « cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser ».   Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ? » s’interrogeait Le Monde hier. La vraie question est : « Comment peut-on encore se poser la question ? » Nous assistons depuis deux semaines à une guerre implacable à nos portes qui a déjà fait des milliers de morts, des dizaines de milliers de blessés et des millions de personnes fuyant leur pays dévasté.          Face à cela, nous, les Européens, les membres de l’OTAN, avons déclaré que bien entendu nous ne pouvons intervenir militairement, qu’il n’est pas question de faire la guerre à la Russie ni même de la provoquer en empêchant l’aviation russe d’accéder au ciel ukrainien. Cela nous pose déjà un grave problème éthique et moral.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le recours à l’embargo énergétique divise les Européens                 Nous avons certes engagé des sanctions financières, mais elles ne touchent pas le secteur essentiel de l’énergie parce que, disent nos experts économiques et certains de nos dirigeants, nous ne pouvons pas nous passer du gaz et du pétrole russes. Alors posons-nous la question symétrique : pourquoi la Russie continue-t-elle à nous livrer ce gaz et ce pétrole ? Puisque nous la sanctionnons si sévèrement, ne devrait-elle pas, en représailles, nous couper de ces ressources pour nous vitales ?          Le besoin de devises de Poutine          La réponse à cette question est limpide : Poutine a besoin des devises de ce commerce pour financer sa sale guerre qui lui coûte très cher en armes et en dépenses logistiques. Il est évident qu’en continuant à commercer ainsi avec la Russie, non seulement nous abandonnons l’Ukraine à son sort, mais en plus nous aidons effectivement, cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser.          Oui, nous avons besoin du gaz russe, ce qui pose par ailleurs la question de l’imprévoyance et des erreurs passées de pays qui n’ont pas su ou voulu assurer leur indépendance énergétique avant cette tragédie. Mais la question n’est plus là. En tergiversant à propos de l’embargo sur le gaz et le pétrole, nous disons aux Ukrainiens : nous n’allons pas risquer de mourir pour vous en vous envoyant des soldats ou même en protégeant votre ciel et, pour tout vous dire, nous ne voulons pas même risquer d’avoir froid l’hiver prochain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie de l’UE, prône « une politique de croissance en temps de guerre »                 Confrontés au tragique de l’histoire, nous devrions au contraire accepter pour nous, sinon le sang dont parlait Churchill en 1940, mais au moins les larmes d’un renoncement relatif à notre confort. Oui, en coupant le robinet du gaz et du pétrole russes immédiatement (pas en y réfléchissant pour la fin de l’année ou pour plus tard encore), nous allons avoir plus froid, nous paierons notre essence plus cher, nous devrons restreindre nos déplacements et nos voyages, en un mot accepter de souffrir un peu, mais nous pourrons peut-être nous regarder en face avec moins de honte.        Il vous reste 4.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/ukraine-en-coupant-le-gaz-et-le-petrole-russes-nous-allons-avoir-froid-mais-nous-pourrons-nous-regarder-en-face-avec-moins-de-honte_6116779_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En coupant le gaz et le p\u00e9trole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T14:09:12+01:00","datePublished":"2022-03-09T14:09:12+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que continuer \u00e0 commercer avec la Russie revient non seulement \u00e0 abandonner l\u2019Ukraine \u00e0 son sort, mais en plus \u00e0 aider \u00ab\u00a0cyniquement et objectivement son bourreau \u00e0 la martyriser\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Haroche","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France et Prix Nobel de physique en 2012"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/268/0/3500/1750/1342/696/60/0/0136d57_gggnic04-france-energy-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-5">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Selon l’ONG, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Amnesty International publie un rapport documentant un bombardement contre des civils à Tchernihiv, un possible « crime de guerre »      Selon l’ONG, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un passant sur les lieux du bombardement à Tchernihiv, le 4 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 C’est l’un des bombardements les plus meurtriers depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, affirme Amnesty International, dans un rapport mis en ligne mercredi 9 mars.            Le 3 mars, vers 12 h 15, au moins huit bombes non guidées tombent sur la petite place que forment à Tchernihiv les rues Viatcheslava-Tchornovola et Krouhova. « La frappe aérienne russe [qui] aurait tué 47 civils dans la ville ukrainienne de Tchernihiv pourrait constituer un crime de guerre », écrit Amnesty International, qui demande que le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) enquête.                             Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Selon Amnesty, qui se fonde sur des images et des témoignages, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ». L’ONG ajoute que « des vidéos vérifiées de l’attaque montrent que huit bombes ont été lâchées les unes après les autres, se succédant rapidement, et en ligne. Amnesty International n’a pas identifié d’objectif militaire légitime à l’endroit de cette frappe ou à proximité ».            Notre équipe d'analyse a vérifié des vidéos et des images de l'attaque :

- 8 bombes larguées sur la ville

<article-nb="2022/03/09/19-6">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche ont également annulé leurs prêts pour l’exposition « The Duel », dont l’ouverture a été reportée sine die. Les pièces seront rapatriées dans un premier temps à l’ambassade de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             La France retire le prêt d’une quinzaine d’œuvres au Musée du Kremlin      Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche ont également annulé leurs prêts pour l’exposition « The Duel », dont l’ouverture a été reportée sine die. Les pièces seront rapatriées dans un premier temps à l’ambassade de France.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La tour Spasskaya, le Musée du Kremlin et la cathédrale Saint-Basile-le-Bienheureux, à Moscou, le 29 mars 2018.  MLADEN ANTONOV/AFP               Pas d’exception culturelle : la France retire les œuvres prêtées au Musée du Kremlin pour l’exposition The Duel. From Trial by Combat to a Noble Crime, qui devait se tenir du 3 mars jusuqu’au 16 juin. Le musée russe, qui, plutôt que d’en annoncer l’annulation, a décidé de reporter l’ouverture de l’exposition, avait proposé aux prêteurs de maintenir leurs prêts ou d’y renoncer.          Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche avaient alors signifié leur retrait. La France, qui en l’espèce est le plus gros pays contributeur, s’aligne sur cette décision, au lendemain de la réunion informelle des ministres européens chargés de la culture, de la communication et des médias, les 7 et 8 mars à Angers. « Notre présence aurait pu être exploitée comme le signe d’une divergence entre pays européens. Il n’était pas question de se désolidariser », confie l’entourage de la ministre de la culture Roselyne Bachelot. D’après la Rue de Valois, les échanges avec le Musée du Kremlin sont restés cordiaux, « sans aucune espèce d’hostilité manifeste ».          Le Musée du Kremlin a formulé ses premières demandes de prêts début 2020. Repoussés à la suite de la pandémie de Covid-19, ces derniers ont été validés par la France en juin 2021. Le 20 février, donc, une quinzaine d’œuvres issues des collections de trois musées hexagonaux ont pris la direction de Moscou. Le Louvre a envoyé six pièces, dont une peinture de l’atelier de Jean Clouet représentant François Ier, ainsi qu’une paire de pistolets aux armes de France signée François Thomerot. Le Kremlin avait emprunté à Versailles trois tableaux, dont deux d’après Philippe de Champaigne, représentant chacun le cardinal de Richelieu et le cardinal Mazarin. Quant à la Bibliothèque nationale de France, elle a envoyé sept œuvres sur papier de la Renaissance, dont quatre dessins de François Quesnel.          Refroidissement des relations          Ces œuvres seront décrochées sous peu des murs du Musée du Kremlin pour être placées en lieu sûr, probablement à l’ambassade de France à Moscou. Leur retour fait l’objet d’une réflexion particulière, car il est actuellement impossible de dépêcher à Moscou des convoyeurs français. Néanmoins, les transports terrestres restent possibles, moyennant un plan de route légèrement modifié.           Axel Haddad, transporteur Grospiron : « Les œuvres peuvent rentrer ou sortir de Russie car, s’il y a des sanctions, il n’y a pas d’embargo »          Jusqu’à présent, les convois de la Russie vers la France transitaient par la Biélorussie, la Pologne et l’Allemagne. « Il faudra sans doute passer par les Etats baltes, ce qui rallonge le chemin, et l’addition probablement de 20 % », évalue Axel Haddad, directeur de la branche art du transporteur Grospiron. Mais, selon le spécialiste, « les œuvres peuvent rentrer ou sortir de Russie car, s’il y a des sanctions, il n’y a pas d’embargo ».        Il vous reste 34.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/09/la-france-retire-le-pret-d-une-quinzaine-d-uvres-au-musee-du-kremlin_6116807_3246.html"},"headline":"La France retire le pr\u00eat d\u2019une quinzaine d\u2019\u0153uvres au Mus\u00e9e du Kremlin","dateCreated":"2022-03-09T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:00:04+01:00","dateModified":"2022-03-09T18:29:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Russie","Culture","Arts","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Royaume-Uni, l\u2019Espagne et l\u2019Autriche ont \u00e9galement annul\u00e9 leurs pr\u00eats pour l\u2019exposition \u00ab The Duel \u00bb, dont l\u2019ouverture a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e sine die. Les pi\u00e8ces seront rapatri\u00e9es dans un premier temps \u00e0 l\u2019ambassade de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/465/0/6808/3395/1342/696/60/0/b0bb10b_586536127-000-13e290.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-7">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Pour Anne Rocher, psychologue en service de réanimation, la prise en charge s’est banalisée, mais le désarroi des soignants persiste face aux décès de personnes majoritairement non vaccinées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : « Assister à des morts répétées, c’est épuisant. On a un sentiment d’impuissance »      Pour Anne Rocher, psychologue en service de réanimation, la prise en charge s’est banalisée, mais le désarroi des soignants persiste face aux décès de personnes majoritairement non vaccinées.          Propos recueillis par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une infirmière du service de réanimation de l’hôpital universitaire de Strasbourg prend soin d’un patient atteint de Covid-19, le 13 janvier.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Anne Rocher est psychologue dans le service de réanimation de l’hôpital Avicenne, à Bobigny (Seine-Saint-Denis). Elle analyse l’évolution du rapport des soignants au Covid-19 deux ans après le début de l’épidémie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La mort est encore là » : les restrictions sont progressivement levées, mais le Covid-19 continue de faire des victimes                 Quel est le profil des personnes souffrant du Covid-19 actuellement admises en service de réanimation ?          On assiste actuellement à une forte diminution du nombre de personnes atteintes du Covid-19 en service de réanimation. Il y a toujours des facteurs de risque qui sont désormais connus. Mais, en janvier-février, le profil des patients a changé. On n’a quasiment plus de personnes vaccinées, à part des gens immunodéprimés. C’est vrai que ça questionne, parce qu’il y a le sentiment que ça aurait pu être évité. Il n’y a pas de jugement, les soignants soignent tout le monde, indépendamment des choix de vie. Mais, savoir que ces gens auraient pu éviter d’en arriver là, ça nous atteint. D’autant plus qu’en réanimation comme ailleurs le Covid-19 continue à tuer. Pour certaines personnes, malgré tout ce qui est mis en œuvre, le décès va être inévitable, et c’est le cas aussi pour des personnes jeunes.          Certaines personnes arrivent avec un discours opposé à la vaccination et le maintiennent même en étant en réanimation. Elles sont dans une forme de prosélytisme antivax alors qu’elles sont en train de mourir. Cela renvoie les soignants à une incapacité. Parce que ce qui est terrible pour un soignant, c’est de savoir qu’on a des solutions et qu’on ne les utilise pas. Néanmoins, chaque patient a sa liberté et les soignants s’efforcent de respecter la volonté de chacun.          Comment a évolué le rapport à la mort des soignants depuis le début de l’épidémie ?          Il y a eu un moment où le service a fonctionné avec 32 lits occupés uniquement par des patients Covid. On était dans une sorte de litanie, une répétition permanente, avec une loupe grossissante sur l’échec des traitements. Quand on a conditionné un pays aux places de réanimation et qu’on voit que, même là, on n’y arrive pas, c’est très difficile à vivre. Lors de la première vague, les familles étaient éloignées de l’hôpital et ne pas pouvoir tenir la main de son proche quand il est en fin de vie, on sait que ça rajoute de la souffrance. Mais, en même temps, quand on est soignant et qu’on est seul dépositaire du dernier regard, c’est aussi un moment très difficile qui hante parfois longtemps. Assister, avec un système de prise en charge lourde, longue et complexe, qui mobilise beaucoup de soignants, à des morts répétées, c’est épuisant. On a un sentiment d’impuissance.        Il vous reste 54.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/09/covid-19-assister-a-des-morts-repetees-c-est-epuisant-on-a-un-sentiment-d-impuissance_6116769_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Assister \u00e0 des morts r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, c\u2019est \u00e9puisant. On a un sentiment d\u2019impuissance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T12:28:09+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:28:09+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:04:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Nos vies covid\u00e9es"],"description":"Pour Anne Rocher, psychologue en service de r\u00e9animation, la prise en charge s\u2019est banalis\u00e9e, mais le d\u00e9sarroi des soignants persiste face aux d\u00e9c\u00e8s de personnes majoritairement non vaccin\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/14/937/0/8192/4096/1342/696/60/0/06bfd52_1fb21f8799ef400699e9023cedf1dafa-1fb21f8799ef400699e9023cedf1dafa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-8">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Yassine Sebaihia, Farid Khelil et Jean-Philippe Steven Jean-Louis encouraient jusqu’à trente ans de réclusion pour leur rôle dans l’assassinat du père Hamel, en juillet 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Police et justice       Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray             Procès de l’attentat de Saint-Etienne-du-Rouvray : les trois accusés présents condamnés à des peines de huit à treize ans de prison      Yassine Sebaihia, Farid Khelil et Jean-Philippe Steven Jean-Louis encouraient jusqu’à trente ans de réclusion pour leur rôle dans l’assassinat du père Hamel, en juillet 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 18h15        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La cour d’assises spéciale de Paris a prononcé, mercredi 9 mars, une peine de huit ans de prison contre Yassine Sebaihia, de dix ans contre Farid Khelil et de treize ans contreJean-Philippe Steven Jean-Louis au procès de l’attentat de Saint-Etienne-du-Rouvray.            Les trois hommes, poursuivis pour « association de malfaiteurs terroriste », encouraient jusqu’à trente ans de réclusion. Rachid Kassim, propagandiste de l’organisation Etat islamique (EI) présumé mort en Irak, a été condamné en son absence à la perpétuité pour « complicité » de l’assassinat du père Hamel dans son église, le 26 juillet 2016.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Procès de Saint-Etienne-du-Rouvray : de sept à quatorze ans de prison requis contre les trois accusés présents                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Monarchie à l’anglaise  Testez gratuitement                                                           Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/03/09/proces-de-l-attentat-de-saint-etienne-du-rouvray-les-trois-accuses-presents-condamnes-a-des-peines-de-huit-a-treize-ans-de-prison_6116816_1653578.html"},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Saint-Etienne-du-Rouvray\u00a0: les trois accus\u00e9s pr\u00e9sents condamn\u00e9s \u00e0 des peines de huit \u00e0 treize ans de prison","dateCreated":"2022-03-09T18:12:13+01:00","datePublished":"2022-03-09T18:12:13+01:00","dateModified":"2022-03-09T18:15:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray"],"description":"Yassine Sebaihia, Farid Khelil et Jean-Philippe Steven Jean-Louis encouraient jusqu\u2019\u00e0 trente ans de r\u00e9clusion pour leur r\u00f4le dans l\u2019assassinat du p\u00e8re Hamel, en juillet 2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/08/12/432/0/5184/2592/1342/696/60/0/7c0f060_4466-1ij13nx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaque-de-saint-etienne-du-rouvray/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-9">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Pour la sociologue Jen Schradie, les idées conservatrices dominent du fait notamment d’une reproduction en ligne des inégalités sociales et de slogans mieux adaptés aux réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                             Pixels        Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : sur Internet, la droite a-t-elle remporté le combat ?      Pour la sociologue Jen Schradie, les idées conservatrices dominent du fait notamment d’une reproduction en ligne des inégalités sociales et de slogans mieux adaptés aux réseaux sociaux.          Propos recueillis par Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pour Jen Schradie, « Internet n’a pas éradiqué les fortes inégalités entre groupes de classe populaire et ceux des classes moyenne et supérieure (…). Au contraire, il ne fait que les renforcer. »  EDITIONS QUANTO               Internet est-il de droite ? Derrière cette formulation un peu brutale, sous-titre du livre L’Illusion de la démocratie numérique. Internet est-il de droite ? (The Revolution That Wasn’t, How Digital Activism Favors Conservatives, publié en 2019, dont la version française sera publiée en France le 24 mars chez Quanto), la sociologue Jen Schradie analyse les mécanismes qui ont permis la montée en ligne des idées conservatrices, voire leur domination.          Aux inégalités sociales, qui se perpétuent en ligne, s’ajoutent des différences structurelles (hiérarchie et division des tâches) entre les organisations de gauche et de droite, ainsi qu’une plus grande adéquation des messages conservateurs à la façon dont fonctionnent les réseaux sociaux. Ces différents facteurs « transforment ces plates-formes en véritables mégaphones de la parole conservatrice », selon l’autrice.          Même si son étude se fonde sur une enquête menée exclusivement aux Etats-Unis, dont la situation politique comme sociale est différente de celle de la France, Jen Schradie estime que ses conclusions permettent aussi d’appréhender, à la veille de la présidentielle, ce qui se déroule sur Internet dans l’Hexagone.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Marie Besse : « Le malaise face au numérique traverse les catégories sociales et les classes d’âge »                 Dans votre livre, vous parlez des « coûts cachés d’Internet ». De quoi s’agit-il ?          Jen Schradie : Ce que j’ai montré, c’est qu’il existe un grand fossé en termes d’activisme numérique, dû à trois facteurs. Le premier, ce sont les inégalités sociales, le deuxième, les institutions et les structures, et le dernier, l’idéologie. La question des inégalités est la principale. Si vous et moi décidions de participer à une manifestation pour l’Ukraine, par exemple, nous aurions à dépenser de l’argent pour le métro ou le RER, trouver une manière de faire garder les enfants, peut-être prendre un congé… Il y a donc tous ces coûts liés au fait de participer à un tel événement.          C’est la raison pour laquelle de nombreux chercheurs ont pensé, mais sans avoir les données pour le prouver, qu’avoir la possibilité de se mobiliser en ligne pouvait faire radicalement baisser ces coûts, puisque chacun peut prendre part à une action simplement avec son ordinateur. Mais le problème, c’est que ça ne rend pas compte des inégalités de classes sociales que l’on retrouve tout de même dans le fait d’avoir accès ou pas à Internet, mais aussi d’avoir le temps, les compétences, la compréhension et le sentiment de légitimité nécessaires pour participer. Et même si vous avez une connexion Internet, les gadgets qu’il faut, le smartphone, si vous savez utiliser les plates-formes, poster une vidéo sur TikTok… tout ça constitue toujours une forme de coût.        Il vous reste 69.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/09/election-presidentielle-2022-sur-internet-la-droite-a-t-elle-remporte-le-combat_6116795_4408996.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: sur Internet, la droite a-t-elle remport\u00e9 le combat\u00a0?","dateCreated":"2022-03-09T16:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-09T16:00:07+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:36:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Vie en ligne","Pixels"],"description":"Pour la sociologue Jen Schradie, les id\u00e9es conservatrices dominent du fait notamment d\u2019une reproduction en ligne des in\u00e9galit\u00e9s sociales et de slogans mieux adapt\u00e9s aux r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/7862ff2_691481250-pns-779385630.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-10">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ « S’il est vrai qu’on a envoyé des armes antichars, je veux savoir pourquoi, et comment les Russes vont réagir », a déclaré le candidat La France insoumise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Election présidentielle : Mélenchon réclame un débat sur l’Ukraine, des candidats détaillent leur programme pour le numérique « S’il est vrai qu’on a envoyé des armes antichars, je veux savoir pourquoi, et comment les Russes vont réagir », a déclaré le candidat La France insoumise.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Nicolas Dupont-Aignan au « Pitch des candidats » sur le secteur du numérique, à Paris, le 9 mars. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON POUR LE MONDE               Yannick Jadot au « Pitch des candidats » sur le secteur du numérique, à Paris, le 9 mars. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON POUR LE MONDE               Valérie Pécresse au « Pitch des candidats » sur le secteur du numérique, à Paris, le 9 mars. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON POUR LE MONDE                     18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour sur le numérique : « Pour les gens de ma génération, vous êtes un monde inconnu »        Eric Zemmour a pris à son tour la parole devant les acteurs du numérique. « Vous êtes, pour les gens de ma génération, un monde inconnu, fascinant, parfois inquiétant », a commencé le candidat d’extrême droite à l’Elysée, même si « on sait », d’après lui, ce que le numérique a changé dans nos modes de vie.          Pour le candidat de Reconquête !, la Commission européenne a commis une « grande erreur » en ne voyant, dans cette révolution, qu’une « question de consommation, d’individus », quand les Etats-Unis et la Chine y ont vu une « question de puissance ».          Le candidat a appelé à « développer des systèmse français, européens », notamment en matière de cloud. Il faut selon lui « imposer que les données les plus préicieuses – régaliennes, militaires –, mais aussi les plus privées », soient déposée sur des clouds français.          Il propose aussi d’encourager l’investissement dans les entreprise du numérique au moyen d’un placement qui serait exonéré d’impôt à la revente.                    18:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelqu'un a-t-il eu l'idée d'un sondage pour voir à quel point cette guerre détourne l'attention des Français de tout intérêt pour la campagne électorale dont, il est vrai, les péripéties paraissent trop souvent bien dérisoires à côté ?    GDP         Bonjour GDP,          Cela ne répondra que partiellement à votre question, mais dans la dernière enquête réalisée pour Le Monde, par Ipsos-­Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, la question suivante a été posée aux sondés :           Parmi les enjeux suivants, quels sont les trois qui compteront le plus dans votre choix de vote au premier tour de l’élection présidentielle ?           Résultats :           le pouvoir d’achat apparaît dans 52 % des réponses ;        la guerre en Ukraine dans 33 % ;        l’environnement dans 28 % ;        le système de santé dans 26 % ;        l’immigration dans 24 % ;        les inégalités sociales dans 19 % ;        la délinquance dans 16 %, les retraites dans 16 % également ;        la défense de la République et de la laïcité dans 12 % ;        le terrorisme dans 11 % ;        les déficits publics et la dette dans 10 %.           Viennent ensuite le système scolaire (9 %), l’épidémie de Covid-19 (9 %), le chômage (8 %), les discriminations (7 %), les questions européennes (7 %), l’organisation de la vie politique et le fonctionnement de la démocratie (6 %), la répartition des compétences entre l’Etat et les territoires (2 %).                              18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour La France insoumise, le numérique est une « nouvelle frontière de l’humanité »        Bastien Lachaud, député LFI de Seine-Saint-Denis, a pris la parole, pour le compte de Jean-Luc Mélenchon, devant des acteurs du numérique réunis à Paris pour le « pitch des candidats » sur le sujet.          Pour lui, comme l’espace et la mer, le numérique est une « nouvelle frontière de l’humanité », et la France « doit être une grande puissance du numérique ». Il a évoqué un « défi de souveraineté », avec le souci de « disposer des matières premières et des technologies ». Il faut aussi « garantir nos données, élément central ».          Comme Nicolas Dupont-Aignan, il a dit vouloir « résorber la facture numérique ». Au sujet des libertés publiques, M. Lachaud s’est opposé à la « big-brother-isation » de la société.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan veut combattre la « fracture » entre métropoles et campagnes sur le numérique        Devant des acteurs du numérique, le candidat de Debout la France à l’Elysée, Nicolas Dupont-Aignan, a prôné un « égal accès des Français » au numérique. Il a déploré la persistance de zones blanches, où « les opérateurs ne viennent pas câbler ».          « Des millions de Français sont exclus du numérique », a-t-il poursuivi, évoquant une « fracture incroyable entre métropole et zones rurales ».          Le candidat souverainiste a aussi parlé de souveraineté. « On ne peut pas être les esclaves des autres, a-t-il martelé en référence aux Gafam, les majors américaines du secteur. Or, c’est ce que nous sommes si nous ne maîtrisons pas l’hébergement des données, la capacité à protéger nos données. » Pour lui, « ce n’est pas à de grandes entreprises de faire de l’argent avec ce qui appartient aux Français, ça doit être monnayé par l’Etat ».                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot entend « réconcilier » les entreprises du numérique avec « l’intérêt général »        Au tour du candidat écologiste de parler, à l’occasion du « Pitch des candidats » organisé à Paris par plusieurs acteurs du secteur numérique.          Pour Yannick Jadot, « l’économie numérique n’est pas une économie en plus, elle est en train de structurer nos sociétés ». Il importe donc de « réconcilier » son « dynamisme » avec « l’intérêt général ».          Le secteur doit donc intégrer davantage, selon lui, les exigences de la responsabilité sociale et environnementale. « Vous êtes des acteurs » de la transition écologique « quand vous travaillez sur les smart cities [villes intelligentes], sur la blockchain », a reconnu le candidat, mais « vous êtes aussi un secteur consommant beaucoup d’énergie », a-t-il ajouté.          Quant à la responsabilité sociale, le candidat s’est dit soucieux notamment des conditions de travail dans le secteur de la commande et de la livraison en ligne. Et d’appeler à réviser un « business model » souvent trop fondé, selon lui, sur « l’innovation pour l’innovation et la puissance pour la puissance ».                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse demande une « souveraineté française du numérique »        Lors de son intervention devant des acteurs du numérique réunis à Paris, Valérie Pécresse a plaidé pour une « souveraineté français du numérique ». Pour la candidate LR à l’ELysée, il faut consolider les infrastructures nationales du numérique, avec des entreprises françaises.          Pour le développement des logiciels et des algorithmes, « vous avez besoin de la commande publique », a dit la candidate à son auditoire.          Il importe aussi, à ses yeux, de conforter la protection des données, notamment en matière de santé et dans le domaine nucléaire. La candidate a aussi proposé d’orienter l’épargne des Français vers les entreprises stratégiques du secteur.                    17:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le numérique, que proposent les candidats ?        Plusieurs candidats à l’Elysée détaillent en ce moment même, devant des acteurs du numérique, leur programme en la matière. Nos journalistes Alexandre Piquard et Damien Leloup ont fait le tour de leurs clivages sur la question :                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : les propositions des candidats sur le numérique                       17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen propose d’orienter l’épargne des ménages vers le financement des entreprises        Marine Le Pen a défendu mercredi son « pragmatisme » devant un parterre d’entrepreneurs réunis au siège de la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME), à La Défense. La candidate du Rassemblement national à l’Elysée a jugé que « tout [avait] été fait pour les grands groupes » au cours du quinquennat d’Emmanuel Macron.          Selon elle, l’Etat a soutenu « ceux qui n’avaient pas besoin d’être aidés », et a fait « en revanche très peu de choses pour ceux qui attendaient une aide, une impulsion ».          Concrètement, la prétendante à l’Elysée a proposé de créer un fonds souverain français destiné à orienter l’épargne des ménages vers le financement des entreprises, et répété son ambition de simplification administrative, en partant des besoins des entreprises.          Marine Le Pen s’est en outre engagée à sortir la France du marché européen de l’électricité et à baisser la TVA sur l’énergie à 5,5 %.                    17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon réclame un débat sur le soutien militaire à l’Ukraine        La situation en Ukraine « mérite débat » et « percute la présidentielle » mais Emmanuel Macron « a les pleins pouvoirs » d’ici le premier tour, s’est inquiété, mercredi, Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise à l’Elysée.          « Normalement, en démocratie, sauf chez M. Poutine, les décisions de défense se discutent », a-t-il argué lors d’une conférence de presse, à Paris. Or « où peut-on en parler ? » Emmanuel Macron, « il fait ce qu’il veut, quand il veut, comme il veut », a critiqué Jean-Luc Mélenchon.          « Il apparaît de temps à autre, en photo, en train de téléphoner », et « on ne sait absolument rien », a ironisé le député des Bouches-du-Rhône. « Si c’est vrai qu’on a envoyé des armes antichars, je veux savoir pourquoi et comment les Russes vont réagir ».          Il a réclamé des débats, par exemple dans le cadre de l’Assemblée nationale, qui, a-t-il lancé, « n’a pas encore été dissoute ».          Dans ces débats, M. Mélenchon pousserait pour axer les sanctions non sur les peuples mais sur les oligarques : « Il faut frapper la base du soutien matériel au régime de Poutine. »          Il s’est prononcé pour le blocage des prix et la baisse des taxes sur les produits concernés mais contre l’embargo sur le gaz et le pétrole russes, décidé par les Américains : les sanctions,  selon M. Mélenchon, « il fallait y penser avant, pas au moment où on est déjà dans le conflit, et où c’est nous qui prenons le coup » économique.                    17:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Question bête, mais si un candidat dépasse les 50 % au premier tour (par exemple un jeune chef de guerre déjà président ...) est-il d'emblée élu ?    Merci de votre réponse         Bonjour,          Votre question n’est pas si bête, et l’hypothèse parfaitement prévue par les textes. Un candidat gagne l’élection présidentielle au premier tour s’il obtient la majorité absolue des suffrages exprimés, c’est-à-dire plus de la moitié.          Le second tour ne peut opposer que deux candidats – les deux qui ont le mieux réussi au premier tour –, il est donc mathématiquement impossible qu’aucun des deux ne collecte au moins la moitié des suffrages. En un tour ou en deux, le président élu l’est donc systématiquement à la majorité absolue.          Vous noterez qu’aux législatives qui suivront la présidentielle, la règle sera différente. Un député pourra toujours être élu dès le premier tour s’il obtient plus de la moitié des voix. Mais si aucun candidat n’y parvient, sont présents au second tour tous les candidats qui ont obtenu, au premier tour, un nombre de voix au moins égal à 12,5 % du nombre d’électeurs inscrits. Ils peuvent donc être plus de deux, c’est d’ailleurs régulièrement le cas.          Dans ce cas de figure, il est possible qu’aucun candidat ne récolte plus de la moitié des suffrages au second tour : si trois prétendants sont qualifiés, ils peuvent obtenir, par exemple, 25 %, 40 % et 35 % des voix. Alors, c’est celui qui a obtenu le plus de suffrages qui gagne, c’est-à-dire celui qui a obtenu une majorité relative.                    16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour de Gabriel Attal de critiquer Alexis Corbière pour avoir détaillé les livraisons d’armes à l’Ukraine        Le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a jugé, mercredi, que les propos du député LFI Alexis Corbière sur des équipements militaires qu’aurait livrés la France à l’Ukraine n’étaient « pas responsable[s] ».          « En responsabilité, nous avons fait le choix de ne pas communiquer » la liste des « équipements de défense » envoyés en Ukraine, a rappelé M. Attal, interrogé à l’issue du conseil des ministres. « Parce que nous considérons que communiquer sur ce que nous envoyons à l’Ukraine, c’est communiquer sur ce dont l’Ukraine a besoin et donc c’est communiquer, y compris à la Russie, ce qui manque à l’Ukraine dans cette guerre. »          Il a ajouté que cette liste a néanmoins été communiquée lors d’une réunion « à huis clos » la semaine dernière avec la commission de la défense de l’Assemblée nationale, dont fait partie M. Corbière.          « Qu’un député membre de cette commission se permette de relayer, sur un média, des informations qui ont été communiquées dans le cadre de cette réunion, je le dis, ça n’est pas responsable », a-t-il affirmé.          Interrogé mercredi matin sur Franceinfo pour savoir si Jean-Luc Mélenchon arrêterait les livraisons d’armes à l’Ukraine dans l’hypothèse où il serait élu président, Alexis Corbière a fait valoir « qu’il y en a très peu ». « Vous parlez des armes françaises, franchement c’est que des gilets pare-balles et quelques missiles antichars », a-t-il ajouté.                    16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est la fin de ce tchat consacré à la stratégie de campagne d’Emmanuel Macron, merci pour vos questions !                    16:24   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 M. Macron ne risque-t-il pas, s'il est réélu peut-être « par défaut », de ne pas avoir forcément de majorité à l'Assemblée lors des législatives ?    jdr         Bonjour jdr,          Cette hypothèse était déjà soulevée en 2017. Jusqu’à preuve du contraire, l’effet de souffle de la présidentielle emporte tout sur son passage, c’est donc peu probable. Le plus grand risque est de devoir composer avec une majorité plurielle, faite de représentants des différentes chapelles du macronisme (LRM, MoDem, Agir, Horizons, Territoires de progrès, etc.).          Néanmoins, certains s’interrogent au sommet de l’Etat sur l’opportunité de dissoudre l’Assemblée nationale au lendemain de la présidentielle afin d’avancer la date des législatives, qui sont prévues pour l’heure les 12 et 19 juin. Une manière de se prémunir contre toute mauvaise surprise.        Olivier Faye            16:23   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si Macron était réélu non pas sur un programme, mais sur une sorte de posture régalienne, cela ne rendrait-il pas plus difficile à terme l'exercice du pouvoir, ses réformes ne pouvant pas réellement se prévaloir de l'onction du suffrage universel ?    Mouette         Bonjour Mouette,          C’est l’argument avancé par ses opposants, notamment le président du Sénat, Gérard Larcher. En off, certains soutiens d’Emmanuel Macron redoutent le même phénomène, et mettent en garde contre la difficulté à gouverner dans six mois, un an, deux ans, si les intentions n’ont pas été clairement annoncées et si la campagne n’a pas permis d’évacuer certains débats.          Raison pour laquelle la nouvelle méthode promise par Emmanuel Macron – plus de concertation, moins de verticalité – est vue comme essentielle afin de contrer l’éventuelle aggravation de la crise démocratique française. Il a lui-même évoqué le chantier institutionnel comme un des axes forts d’un éventuel second mandat.          Sur la question de la concertation, nous vous suggérons aussi cet article :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron                     Olivier Faye            16:16   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Xavier Bertrand (LR) propose à Macron quatre débats, avec ses principaux adversaires. Acceptera-t-il ?    Eve         Bonjour Eve,          Il y a peu de chances qu’Emmanuel Macron dévie de la ligne qu’il s’est fixée, consistant à ne pas débattre avec ses rivaux au premier tour, à moins d’un décrochage important dans les sondages.        Olivier Faye            16:15   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on s'attendre à un programme écrit, détaillé, de la part d'Emmanuel Macron ?    Anonyme35         Bonjour Anonyme35,          Ses proches promettent qu’un document en ce sens sera transmis aux Français. Mais le secret entoure son contenu : la plupart des proches du chef de l’Etat n’ont pas pu le consulter en entier.        Olivier Faye            16:14   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, est-il vrai qu'un président sortant n'a jamais accepté de débattre avant le premier tour ?    Jojo         Bonjour Jojo,          Que ce soit Charles de Gaulle en 1965, qui n’a quasiment pas fait campagne avant le premier tour, Valéry Giscard d’Estaing en 1981, qui se présentait comme un « citoyen candidat », François Mitterrand, en 1988, et Jacques Chirac, en 2002, réélus au lendemain de périodes de cohabitation, ou Nicolas Sarkozy en 2012, qui préférait courir les salles de meeting, aucun président sortant ne s’est en effet plié à l’exercice du débat avant le premier tour. C’est l’argument d’Emmanuel Macron pour refuser d’affronter ses opposants. Parfois, « l’ancien monde » a du bon.        Olivier Faye            16:10   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez-vous une idée du candidat ou de la candidate qui inquiète le plus la Macronie ?    Tday         Bonjour Tday,          A l’heure actuelle, il n’y en a plus vraiment. En revanche, je peux vous donner le nom de celui qu’ils aimeraient affronter au second tour : Eric Zemmour. Les macronistes ne cessent de répéter que le candidat d’extrême droite jouirait d’une vraie dynamique sur le terrain et que son projet reposerait sur une vision du monde cohérente (de son point de vue), permettant un affrontement clair… Et sans doute une victoire large, si l’on en croit les sondages.        Olivier Faye            16:07   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelles actions concrètes sont inscrites au programme du candidat Macron concernant la consolidation de la France, notamment pour renforcer nos points faibles : l'éducation, la santé et la dépendance énergetique ? Les grosses crises actuelles ont-elles infléchi sa stratégie ?    Sophie         Bonjour Sophie,          Avant même de se déclarer officiellement candidat, Emmanuel Macron avait commencé à distiller quelques orientations. En matière énergétique, notamment, il a d’ores et déjà annoncé la mise en chantier de six réacteurs nucléaires EPR 2 (un virage par rapport au début du quinquennat), qu’il présentait alors comme un levier d’indépendance et de souveraineté. Il peut donc se targuer de ne pas prendre de virage, en la matière, en réaction à la guerre en Ukraine, mais de se situer dans la continuité de ce qu’il a annoncé ces dernières semaines.          Dans le domaine de la santé, sa priorité est de s’attaquer aux déserts médicaux et à la dépendance, deux sujets abordés de manière rapide dans sa lettre de candidature. L’éducation doit être un autre pilier important de sa campagne, mais son projet reste pour l’heure flou, si ce n’est sa volonté d’accorder plus d’autonomie aux professeurs.        Olivier Faye                                 Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de cinq semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/09/19-11">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                         Election présidentielle 2022 : comparez les programmes des douze candidats officiels   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19, mis à jour hier à 14h35        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise près de mille propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Le président sortant, Emmanuel Macron, a dévoilé sa candidature tardivement, le 3 mars, et n’a pas encore précisé son programme pour un second quinquennat. Nous ajouterons ces informations dès que possible.            Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/03/09/19-12">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Si l’année 2021 a mis au premier plan la santé psychique des athlètes et convaincu les instances sportives de ne plus négliger cette problématique, dans les faits, les réponses apportées restent encore souvent insuffisantes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                      « Après les Jeux olympiques, j’étais vraiment déprimée » : en France, la protection de la santé mentale des sportifs à la traîne   Par Elisabeth Pineau  Publié hier à 19h00, mis à jour à 10h25   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteSi l’année 2021 a mis au premier plan la santé psychique des athlètes et convaincu les instances sportives de ne plus négliger cette problématique, dans les faits, les réponses apportées restent encore souvent insuffisantes.         C’est un témoignage passé presque inaperçu, à la fin d’une saison 2021 où la planète sportive a été mise sens dessus dessous par la pandémie de Covid-19, pour la deuxième année consécutive. Celui d’une athlète rentrée des Jeux olympiques de Tokyo lestée d’une médaille autour du cou mais aussi d’un fardeau invisible. Arrivée au Japon avec des ambitions dignes de son statut de deuxième mondiale, la fleurettiste Ysaora Thibus est passée à côté de l’épreuve individuelle, éliminée dès le deuxième tour. S’est ensuivie « intérieurement une période très douloureuse », malgré la médaille d’argent gagnée dans la compétition par équipes.          « Après les Jeux, il y a eu un décalage entre l’euphorie de la médaille collective et la grande déception de l’individuelle, et le mot est faible, j’étais vraiment déprimée, raconte au Monde l’escrimeuse française, quelques semaines après s’en être longuement ouverte au Parisien. Dans ces moments-là, on se sent seule. Il y a un grand vide. » La jeune femme de 30 ans mettra quatre mois à retrouver l’envie de reprendre l’entraînement.                             Ysaora Thibus, lors de la demi-finale contre l’Italie du fleuret par équipes, aux Jeux olympiques de Tokyo, le 28 juillet 2021.  FABRICE COFFRINI / AFP               La détresse de Biles et d’Osaka          La grand-messe olympique aura été un chemin de croix pour certains athlètes, dont l’une a vu sa détresse relayée en mondovision. Grande favorite, des dizaines de caméras braquées sur son mètre quarante-deux, la gymnaste américaine Simone Biles s’est retirée en pleine finale du concours général par équipes, le 27 juillet, stoppant la compétition plusieurs jours pour « prendre soin de [sa] santé mentale ». « Nous sommes humains, nous ne sommes pas juste des attractions », s’épanchera la star de 24 ans, qui décrochera une médaille de bronze le dernier jour à la poutre.          Quelques semaines plus tôt, éventails et panamas avaient à peine envahi Roland-Garros qu’une autre tête d’affiche, Naomi Osaka, quittait la scène avec fracas. Après avoir refusé de se présenter aux conférences de presse, la Japonaise a révélé souffrir de dépression depuis 2018. Le statut de Biles et d’Osaka, et leur désarroi en pleine compétition ont marqué un tournant dans la libération de la parole sur les souffrances psychologiques qui n’épargnent aucune discipline dans le haut niveau.          A l’Institut national du sport, de l’expertise et de la performance (Insep) – où la prévention en matière de santé mentale est renforcée auprès des mineurs et des jeunes majeurs –, on se félicite que plus aucune fédération ne prenne ce sujet à la légère. Pourtant, il y a urgence, à deux ans et demi des Jeux de Paris 2024, où la pression n’en sera que plus forte. « Il y a une démocratisation de l’accompagnement psychologique, du fait qu’on ne se suffit pas à soi-même, que la santé mentale, c’est un panel de choses auxquelles il faut faire attention », observe Elise Anckaert, psychologue clinicienne.        Il vous reste 71.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/08/protection-de-la-sante-mentale-des-sportifs-la-france-a-la-traine_6116659_3242.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s les Jeux olympiques, j\u2019\u00e9tais vraiment d\u00e9prim\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: en France, la protection de la sant\u00e9 mentale des sportifs \u00e0 la tra\u00eene","dateCreated":"2022-03-08T19:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-08T19:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-09T10:25:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sant\u00e9 mentale"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale","Sport"],"description":"Si l\u2019ann\u00e9e 2021 a mis au premier plan la sant\u00e9 psychique des athl\u00e8tes et convaincu les instances sportives de ne plus n\u00e9gliger cette probl\u00e9matique, dans les faits, les r\u00e9ponses apport\u00e9es restent encore souvent insuffisantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/139/75/2825/1412/1342/696/60/0/599a56a_664135441-pagni-hd-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9 mentale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-mentale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-13">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans son autobiographie, désormais disponible en français, Desmond Shum, exilé à Londres, évoque, à travers son propre parcours et celui de son ex-femme, l’ampleur de la corruption des élites dans son pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       TOM PILSTON/PANOS-REA          Un homme d’affaires chinois raconte l’art de corrompre au pays des « princes rouges »   Par Simon Leplâtre (Shanghaï, correspondance)  Publié hier à 16h50, mis à jour à 15h27   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitDans son autobiographie, désormais disponible en français, Desmond Shum, exilé à Londres, évoque, à travers son propre parcours et celui de son ex-femme, l’ampleur de la corruption des élites dans son pays.         Il est 4 heures du matin, ce 5 septembre 2021, mais Desmond Shum peine à trouver le sommeil. Dans deux jours, l’édition anglaise de son autobiographie doit paraître et révéler la corruption des élites dans son pays, la Chine. Cet ancien milliardaire s’attend au pire. Dans l’appartement londonien où il vit en exil depuis 2015, son téléphone vibre : on lui demande d’appeler son ex-femme, Whitney Duan, qui fut aussi sa partenaire dans les affaires pendant quinze ans. Voilà quatre ans qu’elle n’a pas donné signe de vie. Incrédule, il compose son numéro. Elle répond, indique être en liberté provisoire et tente de le convaincre de renoncer à la publication. Au passage, elle lui transmet les menaces de ceux qui la détiennent, évoquant même le « prix à payer » , dès lors que l’on provoque l’Etat chinois. « Et s’il arrivait quelque chose à Ariston ? », s’inquiète-t-elle au sujet de leur jeune fils.          Ce livre, intitulé La Roulette chinoise. Révélations d’un milliardaire rouge. Argent, pouvoir, corruption et vengeance dans la Chine d’aujourd’hui, paraît en français, mercredi 9 mars, aux éditions Saint-Simon (268 pages, 23 euros). Il offre un aperçu fascinant des liens entre riches entrepreneurs et hauts dirigeants du Parti communiste chinois (PCC), mais aussi des privilèges dont jouissent les « princes rouges », les héritiers des pères fondateurs du PCC. Un témoignage rare dans ce pays toujours plus fermé sur lui-même sous le règne de Xi Jinping, qui avait fait de la lutte contre la corruption sa priorité, à son arrivée au pouvoir, en 2012.          Des parents « rééduqués »          A l’approche de la sortie du livre en France, M. Shum a accordé un entretien vidéo au Monde, dans son appartement londonien, meublé d’un piano à queue et d’élégants canapés de velours rouge. L’occasion, pour ce grand gaillard au visage carré, nez fort et front dégarni, de revenir sur son parcours.          Il voit le jour à Shanghaï, en 1968, en pleine Révolution culturelle (1966-1976). Ses parents, enseignants, sont envoyés tour à tour à la campagne pour être « rééduqués ». A la première occasion, ils migrent vers Hongkong où vivent des membres de la famille. Le jeune Desmond y passera ses années de collège et de lycée, avant de partir étudier la finance aux Etats-Unis.          De son côté, Whitney Duan, issue d’une famille de petits fonctionnaires, n’a jamais quitté la Chine où elle a travaillé dur pour échapper à son milieu modeste. Son premier poste d’assistante d’un président d’université lui apprend les usages des décideurs du PCC, dont elle est elle-même devenue membre durant ses études. Après un passage dans un gouvernement local, puis chez un promoteur immobilier, propriété de l’armée, elle se lance à son compte en créant une entreprise, Great Ocean. Volontiers touche-à-tout, elle travaille aussi bien dans l’immobilier que dans la vente de serveurs informatiques.        Il vous reste 74.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/08/chine-l-art-de-corrompre-au-pays-des-princes-rouges_6116637_3210.html"},"headline":"Un homme d\u2019affaires chinois raconte l\u2019art de corrompre au pays des \u00ab\u00a0princes rouges\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T16:50:48+01:00","datePublished":"2022-03-08T16:50:48+01:00","dateModified":"2022-03-09T15:27:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Dans son autobiographie, d\u00e9sormais disponible en fran\u00e7ais, Desmond Shum, exil\u00e9 \u00e0 Londres, \u00e9voque, \u00e0 travers son propre parcours et celui de son ex-femme, l\u2019ampleur de la corruption des \u00e9lites dans son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/208/0/5567/2777/1342/696/60/0/6f05613_545988740-rea9278336.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-14">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Très peu évoquée depuis le début de la campagne, la question du numérique, de ses acteurs et des aspects sociétaux de son développement est pourtant une thématique où de nombreux clivages s’expriment.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : les propositions des candidats sur le numérique      Très peu évoquée depuis le début de la campagne, la question du numérique, de ses acteurs et des aspects sociétaux de son développement est pourtant une thématique où de nombreux clivages s’expriment.          Par Alexandre Piquard et Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le numérique est un angle mort de la présidentielle. Pourtant, l’importance de ce secteur – et celle des géants comme Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft (GAFAM) ou TikTok – a été encore renforcée par la pandémie et la guerre en Ukraine. Quand on interroge les équipes des candidats et qu’on scrute leurs programmes, des sujets et des clivages apparaissent toutefois, sur la souveraineté, la publicité en ligne, l’e-commerce, les monnaies numériques… A un mois du premier tour du scrutin, il est encore temps d’en discuter, comme certains candidats devaient le faire, mercredi 9 mars, lors du « Pitch », organisé par le collectif d’associations professionnelles Convergences numériques.          Données et souveraineté          L’idée d’assurer la « souveraineté numérique » de la France fait consensus. Mais dans le détail, la quasi-totalité des candidats critique la doctrine de « cloud de confiance » définie en juin par le gouvernement pour les administrations et acteurs publics : celle-ci promeut des offres « hybrides », qui hébergent les données des usagers dans des structures de droit européen mais utilisent des logiciels des géants américains, jugés « plus performants ».          Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) propose plutôt de créer un « cloud français, fait avec des logiciels libres et d’utilisation obligatoire pour les secteurs publics et stratégiques ». Pour Marine Le Pen (Rassemblement national), les « projets stratégiques publics (militaires, par exemple) doivent être attribués à des entreprises françaises ». Valérie Pécresse (Les Républicains) propose, elle, de réserver 50 % des appels d’offres d’hébergement cloud du secteur public à des acteurs européens. Tous trois ainsi que Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts), Anne Hidalgo (Parti socialiste) ou Eric Zemmour (Reconquête !), défendent un « Buy European Act », c’est-à-dire une préférence communautaire. Emmanuel Macron y est aussi favorable mais ce protectionnisme n’est « pas consensuel » en Europe, met-on en garde à Bercy.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Souveraineté numérique : les candidats à la présidentielle critiquent la politique d’Emmanuel Macron                 Plusieurs candidats défendent également un contrôle plus strict des rachats d’entreprises françaises par des géants américains, mais aussi chinois. Mme Pécresse veut les soumettre à un « Haut conseil de la souveraineté économique et numérique ». Marine Le Pen serait, elle, prête à imposer aux GAFAM d’ouvrir le capital de leurs filiales à des sociétés locales, comme le président américain Donald Trump l’a fait avec TikTok. M. Mélenchon veut, de son côté, « rétablir la propriété publique » sur Alcatel Submarine Networks, qui pose des câbles Internet sous-marins. Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France) rêve quant à lui d’un Google et de réseaux sociaux français.        Il vous reste 72.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/09/election-presidentielle-2022-souverainete-gafam-e-commerce-bitcoin-les-propositions-des-candidats-sur-le-numerique_6116788_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les propositions des candidats sur le num\u00e9rique","dateCreated":"2022-03-09T14:43:53+01:00","datePublished":"2022-03-09T14:43:53+01:00","dateModified":"2022-03-09T15:57:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Pixels","Politique"],"description":"Tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9e depuis le d\u00e9but de la campagne, la question du num\u00e9rique, de ses acteurs et des aspects soci\u00e9taux de son d\u00e9veloppement est pourtant une th\u00e9matique o\u00f9 de nombreux clivages s\u2019expriment.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/624/0/7500/3750/1342/696/60/0/e064f21_12504431-pns-6527942.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-15">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le déversement d’argent public pourrait favoriser l’inflation, déjà au plus haut, avertit l’institution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Économie française             La Cour des comptes étrille le plan de relance de 100 milliards d’euros lancé après la première vague de Covid-19      Le déversement d’argent public pourrait favoriser l’inflation, déjà au plus haut, avertit l’institution.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 17h49, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « Touffu », « complexe », coûteux, sans coordination, pas toujours efficace… Le plan de relance de 100 milliards d’euros lancé pour doper l’économie après la première vague de Covid-19, à l’automne 2020, en prend pour son grade. Mercredi 9 mars, devant la commission des finances du Sénat, Pierre Moscovici, président de la Cour des comptes, a épinglé le contenu hétéroclite de « France Relance », sa gestion parfois erratique et son efficacité encore à démontrer.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Croissance : la difficile évaluation du plan de relance gouvernemental                   « La frontière avec d’autres plans ou programmes en cours n’est pas toujours bien délimitée et se révèle même parfois confuse », a estimé l’ancien ministre de l’économie en présentant l’enquête de la Cour, réalisée à la demande de Claude Raynal, le président (Parti socialiste) de la commission. « Cette complexité se retrouve dans la gestion du plan de relance, confiée à un nombre important d’acteurs », a souligné M. Moscovici, déplorant une « machinerie administrative assez lourde ».              Quant à la rapidité d’exécution du plan, censée assurer son efficacité, « elle a pu avoir pour contrepartie une moindre exigence dans la sélection des projets retenus ». Ainsi de Ma PrimeRénov’, pour la rénovation thermique des logements, considéré par l’exécutif comme l’un des principaux succès du plan, et dont l’enveloppe a été doublée pour atteindre 4 milliards d’euros : le dispositif n’est pas assez ciblé et son efficacité « n’est pas assurée », selon la Cour.            « Une certaine vigilance »            Même faiblesse pour le suivi des sommes allouées, qui occasionne « une zone grise difficile à appréhender », entre le décaissement de l’Etat vers les opérateurs, et le moment où les bénéficiaires finaux reçoivent l’argent public. La Cour a aussi relevé « le coût élevé de la communication autour du plan de relance ». Le service d’information du gouvernement y a consacré 17 millions d’euros, « auxquelles se sont ajoutées des actions de communication plus sectorielles menées par les ministères et les opérateurs pour plusieurs millions d’euros ».            Enfin, dans un contexte d’inflation au plus haut et de tensions sur les approvisionnements, M. Moscovici a appelé « à une certaine vigilance dans la poursuite de la mise en œuvre du plan de relance, pour éviter qu’il ne contribue à les accentuer ». La Cour recommande de ne plus ouvrir de nouveaux crédits au titre du plan au-delà de fin 2022, « et de prévoir sa suppression le plus tôt possible après cette date ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Plan de résilience économique : le gouvernement prêt à « poursuivre les efforts » pour le pouvoir d’achat                   Fin 2021, 72 des 100 milliards d’euros avaient été engagés et 42 milliards effectivement décaissés. Les décaissements pourraient s’étaler jusqu’en 2026, voire 2028, selon la Cour. Ces critiques « rejoignent l’analyse que nous avions déjà faite, indique M. Raynal. Au moment où la crise en Ukraine va apporter des besoins nouveaux, il est d’autant plus important de sortir de ce plan, car si l’on met tout en vrac, sans missions budgétaires distinctes, on n’aura plus aucune possibilité de contrôle efficace. »                 Audrey Tonnelier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/09/la-cour-des-comptes-etrille-le-plan-de-relance-de-2020_6116812_823448.html"},"headline":"La Cour des comptes \u00e9trille le plan de relance de 100\u00a0milliards d\u2019euros lanc\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re vague de Covid-19","dateCreated":"2022-03-09T17:49:18+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:49:18+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:53:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"Le d\u00e9versement d\u2019argent public pourrait favoriser l\u2019inflation, d\u00e9j\u00e0 au plus haut, avertit l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/364/0/5219/2609/1342/696/60/0/192a81b_1646843870188-000-322r2gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-16">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’intervention, effectuée le 7 janvier, avait soulevé de grands espoirs : de telles xénogreffes pourraient potentiellement permettre de remédier à la pénurie de dons d’organes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sciences       Médecine             Le premier patient greffé avec un cœur de porc meurt deux mois après son opération      L’intervention, effectuée le 7 janvier, avait soulevé de grands espoirs : de telles xénogreffes pourraient potentiellement permettre de remédier à la pénurie de dons d’organes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il avait été le premier patient du monde à recevoir une greffe d’un cœur de porc génétiquement modifié. David Bennett, 57 ans, est mort deux mois après son opération, a annoncé, mercredi, l’hôpital où il était pris en charge.            L’homme est mort mardi : son état avait « commencé à se détériorer il y a plusieurs jours », a précisé dans un communiqué l’hôpital de l’université du Maryland. « Lorsqu’il est devenu clair qu’il ne se remettrait pas, des soins palliatifs lui ont été prodigués. » L’opération, effectuée le 7 janvier, avait soulevé de grands espoirs, car de telles xénogreffes (d’un animal à un humain) pourraient potentiellement permettre de remédier à la pénurie de dons d’organes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un cœur de porc transgénique greffé chez un humain, « l’aboutissement d’années de recherches »                   L’expérience considérée comme un succès par les chercheurs            « Le cœur a très bien fonctionné durant plusieurs semaines, sans aucun signe de rejet », a déclaré l’hôpital. Après l’opération, « le patient a pu passer du temps avec sa famille et participer à des activités de physiothérapie pour l’aider à reprendre des forces ».                              Lire aussi   Greffe d’un cœur de porc : pour assurer l’avenir des xénogreffes, « une réflexion devra être initiée sur le plan éthique »                   L’expérience peut ainsi être considérée comme un succès, selon les chercheurs. « Nous avons obtenu des informations de grandes valeurs et appris qu’un cœur de porc génétiquement modifié peut correctement fonctionner à l’intérieur d’un corps humain lorsque le système immunitaire est adéquatement bridé », a déclaré Muhammad Mohiuddin, directeur scientifique du programme de xénotransplantations de cet hôpital. « Nous restons optimistes et prévoyons de continuer notre travail lors de futurs essais cliniques. »            Les porcs sont des donneurs idéaux            Le porc dont provenait le cœur greffé avait été génétiquement modifié afin d’éviter un rejet immédiat. Un nouveau médicament expérimental avait également été utilisé, en plus des médicaments antirejet habituels, pour inhiber le système immunitaire. Lors de greffes, le danger est en effet que ce dernier détecte l’organe comme un corps étranger et se mette à l’attaquer.              Sans cette greffe, M. Bennett était condamné. « C’était soit la mort, soit cette greffe. Je veux vivre », avait-il affirmé la veille de l’opération. « Jusqu’à la fin, mon père voulait continuer à se battre pour préserver sa vie et passer plus de temps avec sa famille », a déclaré dans un communiqué son fils, David Bennett Jr. « Nous avons pu passer de précieuses semaines ensemble lorsqu’il se remettait de son opération, des semaines que nous n’aurions pas eues sans cet effort miraculeux ». « Nous espérons que cette histoire puisse être un début d’espoir, et non la fin », a-t-il ajouté.            Les valves cardiaques de porc sont déjà très utilisées chez les humains et leur peau peut être utilisée pour des greffes sur de grands brûlés. Pour beaucoup, les porcs représentent des donneurs d’organes idéaux en raison de leur taille, de leur croissance rapide et de leurs portées, qui comptent beaucoup de petits.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Monarchie à l’anglaise  Testez gratuitement                                                          Services                                 Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Huawei       Codes Promo Certideal       Codes Promo Micromania       Codes Promo Samsung       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Dyson      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/09/le-premier-patient-greffe-avec-un-c-ur-de-porc-meurt-deux-mois-apres-son-operation_6116818_1650684.html"},"headline":"Le premier patient greff\u00e9 avec un c\u0153ur de porc meurt deux mois apr\u00e8s son op\u00e9ration","dateCreated":"2022-03-09T18:54:40+01:00","datePublished":"2022-03-09T18:54:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["M\u00e9decine","Sciences"],"description":"L\u2019intervention, effectu\u00e9e le 7\u00a0janvier, avait soulev\u00e9 de grands espoirs\u00a0: de telles x\u00e9nogreffes pourraient potentiellement permettre de rem\u00e9dier \u00e0 la p\u00e9nurie de dons d\u2019organes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/504/0/6016/3008/1342/696/60/0/96fc7ac_5710286-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-17">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La défense de l’entreprise et de ses ex-dirigeants a fait témoigner deux livreurs , mardi, pour montrer, pas toujours avec succès, leur absence de « lien de subordination » avec la plate-forme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Au procès Deliveroo, livreurs « heureux », droit du travail et ubérisation      La défense de l’entreprise et de ses ex-dirigeants a fait témoigner deux livreurs , mardi, pour montrer, pas toujours avec succès, leur absence de « lien de subordination » avec la plate-forme.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 04h29, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des livreurs à vélo de Deliveroo manifestent sur la place de la République à Paris, le 11 août 2017.  JACQUES DEMARTHON / AFP               Ceux qui s’attristent d’un débat politique éclipsé par la guerre en Ukraine devraient venir assister à l’audience qui s’est ouverte, mardi 8 mars, devant la 31e chambre du tribunal correctionnel de Paris. Au banc des prévenus, trois ex-dirigeants de la plate-forme Deliveroo, et la société elle-même en qualité de personne morale, auxquels il est reproché de recourir à des « travailleurs indépendants » – les coursiers – qui, d’indépendants, n’auraient que le nom mais présenteraient l’immense avantage, pour l’entreprise, d’éluder les charges sociales.          Face à eux, plus d’une centaine de coursiers ou d’anciens coursiers qui se sont constitués parties civiles pour demander à la justice de reconnaître le « lien de subordination » qui les lie à la plate-forme et leur imposerait les mêmes devoirs mais aucun des droits reconnus aux salariés. Le code pénal qualifie ce délit de « travail dissimulé ». On est là au cœur du débat sur l’ubérisation de l’emploi, dont l’enjeu n’échappe à aucune des parties. Et c’est la première fois qu’il est porté devant une juridiction pénale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ubérisation, et après ? » : les dangers d’un travail en miettes                 Au commencement sont des plaintes déposées par des coursiers, complétées par les enquêtes de plusieurs directions régionales du travail et de l’emploi et de l’Office central de lutte contre le travail illégal, ainsi que par des rapports de l’inspection du travail, pour les années 2015 et 2017. Les dates sont importantes, elles portent sur la période qui a vu l’avènement de ces plates-formes – Deliveroo France est née en 2015 – et plusieurs ajustements réglementaires sont intervenus depuis. Pour cette période, l’Urssaf a évalué à 6,4 millions d’euros le montant des cotisations sociales éludées.          Un contournement du droit du travail ?          Deux questions sont posées au tribunal correctionnel : de 2015 à 2017, cette société n’a-t-elle été qu’une plate-forme de « mise en relation » entre clients et restaurateurs, ou a-t-elle organisé un véritable service de livraison de repas à domicile ? Le contrat qui la liait aux coursiers était-il une prestation de services ou constituait-il un détournement du droit du travail ?          Au premier jour du procès – il est prévu jusqu’au 16 mars –, des témoins ont esquissé la complexité du débat. Le premier, Arnaud Mias, cité par l’accusation, enseigne la sociologie à l’université Paris-Dauphine et a participé à des travaux de recherche sur le fonctionnement de ces plates-formes, dont Deliveroo. A partir des entretiens conduits auprès des livreurs, il distingue parmi eux trois catégories : ceux qui voient dans cette activité « ludique et sportive, sans la contrainte d’un patron, les atouts d’un job étudiant » leur offrant de quoi financer sorties et loisirs ; des « passionnés de la livraison à vélo », parmi lesquels s’expriment les plus fortes critiques à l’égard des plates-formes ; et une troisième population, « en situation sociale et économique très dégradée », venue à cette expérience de coursier parce qu’elle est « la seule à être accessible facilement et sans formation » et qui exprime la satisfaction d’avoir « au moins un travail ».        Il vous reste 62.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/09/au-proces-deliveroo-le-droit-du-travail-et-l-uberisation-en-question_6116688_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s Deliveroo, livreurs \u00ab\u00a0heureux\u00a0\u00bb, droit du travail et ub\u00e9risation","dateCreated":"2022-03-09T04:29:17+01:00","datePublished":"2022-03-09T04:29:17+01:00","dateModified":"2022-03-09T16:18:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Droit social","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"La d\u00e9fense de l\u2019entreprise et de ses ex-dirigeants a fait t\u00e9moigner deux livreurs , mardi, pour montrer, pas toujours avec succ\u00e8s, leur absence de \u00ab\u00a0lien de subordination\u00a0\u00bb avec la plate-forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/541/0/5130/2565/1342/696/60/0/b813cf2_23071277-243740.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-18">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les fresques dans les centres hospitaliers et universitaires représentant des viols collectifs ou des femmes mangeant des ordures banalisent la déshumanisation des femmes et les violences à leur encontre, dénoncent, dans une tribune au « Monde », des représentants d’associations et de collectifs de patientes et de syndicats de professionnels de santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Harcèlement         « Nous dénonçons le climat misogyne, homophobe et raciste qu’instaure la culture carabine au sein des services hospitaliers »   Tribune        Collectif        Les fresques dans les centres hospitaliers et universitaires représentant des viols collectifs ou des femmes mangeant des ordures banalisent la déshumanisation des femmes et les violences à leur encontre, dénoncent, dans une tribune au « Monde », des représentants d’associations et de collectifs de patientes et de syndicats de professionnels de santé.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous, associations et collectifs de patientes, syndicats de professionnels de santé, dénonçons le climat misogyne, homophobe et raciste qu’instaure la culture carabine au sein des services hospitaliers et auprès des patientes. Cette culture patriarcale contribue autant à accroître les risques psychosociaux chez les professionnels qu’elle participe aux violences subies par les patientes.          Souvent présentée comme favorable à l’entraide entre praticiens et praticiennes afin de dédramatiser un quotidien professionnel lourd, elle s’incarne à travers une culture à caractère morbide, sexuel, des bizutages, des traditions dans les salles de garde, mais également par des fresques pornographiques pouvant représenter d’autres professionnels et collègues sur les murs des internats.          Insupportable          Si nous reconnaissons les difficultés inhérentes à ces professions et la nécessité d’organiser des moments conviviaux, il nous est insupportable de constater qu’ils servent de prétextes pour piétiner inlassablement la dignité des femmes et des personnes homosexuelles et racisées. La culture carabine, propre à la médecine française, s’inscrit bien dans la continuité du système patriarcal. En effet, bien que les infirmières et les sages-femmes connaissent ces mêmes difficultés, aucune de ces professions ne cultive une telle ambiance.                            Lire aussi   Violences sexuelles : un quart des étudiantes en pharmarcie disent avoir subi une agression sexuelle dans le cadre de leurs études                 Cela est d’autant plus insupportable que cette ambiance carabine misogyne se traduit par des violences sexistes et sexuelles au sein de la profession et contre les patientes. Comment pouvons-nous encore prétendre que la culture carabine est une culture de l’entraide quand on regarde sans concession l’ampleur des violences ?          D’après une étude de l’Association nationale des étudiants en médecine de France (Anemf), la moitié des étudiantes en médecine déclarent avoir subi des remarques sexistes lors de leurs stages et 40 % d’entre elles y ont été victimes de harcèlement sexuel. Selon le Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes (HCE), 3,4 % des plaintes déposées auprès des instances disciplinaires de l’ordre des médecins en 2016 concernent des agressions sexuelles et des viols commis par des médecins.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le harcèlement sexuel est très fréquent en stage de médecine                 Comment pouvons-nous encore penser que la culture dans laquelle chaque interne évolue et doit se conformer pour faire corps n’a aucun impact sur sa pratique de la médecine ? Ce sont les mêmes médecins qui s’amusent de fresques représentant des viols collectifs, des femmes inconscientes recouvertes de sperme ou d’autres qui mangent des ordures, et qui sont aussi responsables de la formation des internes et de la prise en charge des patientes.        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/08/nous-denoncons-le-climat-misogyne-homophobe-et-raciste-qu-instaure-la-culture-carabine-au-sein-des-services-hospitaliers_6116623_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous d\u00e9non\u00e7ons le climat misogyne, homophobe et raciste qu\u2019instaure la culture carabine au sein des services hospitaliers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-08T15:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-08T15:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Harc\u00e8lement"],"keywords":["Harc\u00e8lement","Harc\u00e8lement sexuel","Politique","Justice","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"Les fresques dans les centres hospitaliers et universitaires repr\u00e9sentant des viols collectifs ou des femmes mangeant des ordures banalisent la d\u00e9shumanisation des femmes et les violences \u00e0 leur encontre, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des repr\u00e9sentants d\u2019associations et de collectifs de patientes et de syndicats de professionnels de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/11/17/195/0/3504/1752/1342/696/60/0/82e9ce5_738-7gmj5d.m7f9c9dx6r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Harc\u00e8lement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/harcelement/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-19">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Des travaux historiques éclairent la façon dont la mise en œuvre de cette idée, née dans sa version moderne au XVIIe siècle avec celle de la liberté de pensée, s’est souvent heurtée à la souveraineté des Etats. Ces derniers la conjuguent avec leurs intérêts géopolitiques et économiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Notions             Histoire d’une notion : le droit d’asile, un principe généreux à l’application souvent très politique      Des travaux historiques éclairent la façon dont la mise en œuvre de cette idée, née dans sa version moderne au XVIIe siècle avec celle de la liberté de pensée, s’est souvent heurtée à la souveraineté des Etats. Ces derniers la conjuguent avec leurs intérêts géopolitiques et économiques.          Par Claire Legros (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Mêmes traits tirés, mêmes regards terrifiés d’hommes, de femmes et d’enfants fuyant la violence. Pourtant, selon qu’ils soient syriens, irakiens, afghans ou ukrainiens, les exilés ne sont pas tous traités de la même façon. Malgré l’inscription, depuis plus d’un demi-siècle, du statut de réfugié dans le droit international, les réponses diffèrent en Europe pour protéger ceux qui en font la demande. « Les relations géopolitiques et diplomatiques sont déterminantes dans la reconnaissance du statut de réfugié », estime l’anthropologue Michel Agier, coauteur de Babels. Enquêtes sur la condition migrante (avec Stefan Le Courant, Points, 800 pages, 12,50 euros, à paraître le 1er avril). De récents travaux historiques s’attachent à éclairer l’origine de ce principe généreux et la façon dont sa mise en œuvre s’est conjuguée avec des stratégies politiques et des intérêts économiques.          Initialement religieux – le mot vient du grec asulon, désignant un sanctuaire –, le droit d’asile est appliqué dans les cités grecques où chacun peut se réfugier dans les lieux sacrés. Dans la pensée chrétienne occidentale, saint Augustin en élargit la protection aux criminels qui peuvent trouver refuge dans les églises. Au cours du Moyen Age, l’Etat en limite l’application et le transforme en droit séculier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La solidarité avec le peuple ukrainien est sans comparaison avec les épisodes précédents » de vagues migratoires                 Exil « blâmable » ou « misérable »          Mais c’est au XVIIe siècle que s’opère un basculement avec l’idée, théorisée par le protestant Hugo Grotius (1583-1645), que les individus ont droit à la liberté de religion et de pensée et que les Etats ont un devoir d’asile politique à l’égard des étrangers. « A partir de cette époque s’opère une distinction entre l’“exil blâmable”, dû à une condamnation judiciaire, et l’“exil misérable”, lié à une force de coercition », explique l’historienne Delphine Diaz, autrice d’En exil. Les réfugiés en Europe de la fin du XVIIIe siècle à nos jours (Folio, « Histoire », 2021). Le droit d’asile reste, pour autant, à la discrétion des Etats. Introduit dans la première Constitution française de 1793, il ne sera pas appliqué.          Il faut attendre le XIXe siècle pour que le statut des réfugiés se précise en France. « Des circulaires du ministère de l’intérieur le définissent alors comme un individu sans papier, ayant rompu avec son État d’origine et dépendant des secours, ce qui implique une forme de soumission et d’indignité », note Delphine Diaz. A partir des années 1830, la figure de l’exilé devient suspecte. A cette époque déjà, la protection est sélective : les Polonais fuyant la répression de la révolution de Varsovie par les troupes russes en 1831 sont accueillis en France « comme des frères, car ils partagent la même religion et l’idéal libéral », souligne l’historienne. Les juifs victimes de pogroms dans l’Empire russe à partir de 1881 seront suspectés d’émigrer pour des raisons économiques et non pour fuir les persécutions.        Il vous reste 52.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/histoire-d-une-notion-le-droit-d-asile-un-principe-genereux-a-l-application-souvent-tres-politique_6116708_3232.html"},"headline":"Histoire d\u2019une notion\u00a0: le droit d\u2019asile, un principe g\u00e9n\u00e9reux \u00e0 l\u2019application souvent tr\u00e8s politique","dateCreated":"2022-03-09T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-09T07:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Notions"],"keywords":["Politique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Immigration et diversit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Des travaux historiques \u00e9clairent la fa\u00e7on dont la mise en \u0153uvre de cette id\u00e9e, n\u00e9e dans sa version moderne au XVIIe\u00a0si\u00e8cle avec celle de la libert\u00e9 de pens\u00e9e, s\u2019est souvent heurt\u00e9e \u00e0 la souverainet\u00e9 des Etats. Ces derniers la conjuguent avec leurs int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques et \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Legros"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/23/103/0/4800/2400/1342/696/60/0/6e0d7b9_5121260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Notions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/notions/"}}
       


       
