<FILE-date="2022/03/09/19">

<article-nb="2022/03/09/19-1">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Six morts dans le quartier d’Angré le 7 mars, sept morts à Treichville fin février… Ces drames sont révélateurs d’un secteur du BTP anarchique et gangrené par la corruption.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, Abidjan meurtrie par des effondrements d’immeubles à répétition      Six morts dans le quartier d’Angré le 7 mars, sept morts à Treichville fin février… Ces drames sont révélateurs d’un secteur du BTP anarchique et gangrené par la corruption.          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance) et Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          L’immeuble de quatre étages qui s’est effondré dans le quartier d’Angré, à Abidjan.  YASSIN CIYOW               Sherifa Tolaniya est inconsolable. Cette jeune femme de San Pedro, grande ville portuaire du sud-ouest de la Côte d’Ivoire, était arrivée à Abidjan il y a quelques jours pour préparer le mariage de son petit frère, Rafiu, prévu pour le 20 mars. Mais la fête n’aura pas lieu. Dans la nuit du dimanche 6 au lundi 7 mars, l’immeuble de quatre étages dans lequel vivaient son frère, sa fiancée et leurs deux enfants s’est effondré, tuant sur le coup les quatre membres de la famille. « Au lieu de tenues pour le mariage, nous allons devoir en prévoir pour les funérailles », murmure-t-elle.          Le bilan est lourd : six personnes ont perdu la vie et trente ont été blessées, dont treize sont encore hospitalisées. Le premier ministre ivoirien, Patrick Achi, s’est rendu lundi sur les lieux pour témoigner de « la compassion de la nation aux victimes ». Il a indiqué qu’une enquête avait été ouverte et assuré que « la loi s’appliquera dans toute sa rigueur ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, des psychologues d’un nouveau genre au chevet des femmes victimes de violences                 Chez Sherifa Tolaniya, la douleur se mêle à la colère. Autour d’elle, à Angré, ce nouveau quartier résidentiel du nord d’Abidjan, les langues se délient. La famille de son frère y avait emménagé fin janvier. Les précédents locataires avaient prévenu : l’immeuble faisait des « bruits étranges » et fuyait de partout. Mais Rafiu, un petit commerçant, n’avait guère le choix et devait loger les siens. Il avait payé son premier loyer auprès de la propriétaire de l’immeuble, qui avait « ignoré ses remarques », explique sa sœur.          Les proches des victimes et les riverains racontent la même histoire : les résidents ont alerté à maintes reprises la propriétaire et les autorités sur la vétusté de l’édifice, sans que rien ne soit jamais entrepris.          « Le ministre doit démissionner »          Pis, aucun permis de construire n’avait été délivré pour cet immeuble. Une situation qui n’a rien d’exceptionnel puisqu’elle concerne 80 % des chantiers de logements à Abidjan, selon le ministère de la construction. « Le processus normal est connu de tous mais n’est bien souvent pas respecté », observe Joseph Amon, président de l’ordre des architectes. S’il y a des malfaçons, c’est qu’il manque un bout de la chaîne, estime-t-il, prêchant pour sa paroisse : « Les maîtres d’ouvrage ne prennent parfois pas la peine d’appeler un architecte pour la réalisation des travaux, afin de ne pas payer d’honoraires. »        Il vous reste 50.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/09/en-cote-d-ivoire-abidjan-meurtrie-par-des-effondrements-d-immeubles-a-repetition_6116815_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, Abidjan meurtrie par des effondrements d\u2019immeubles \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition","dateCreated":"2022-03-09T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-09T18:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Six morts dans le quartier d\u2019Angr\u00e9 le 7\u00a0mars, sept morts \u00e0 Treichville fin f\u00e9vrier\u2026 Ces drames sont r\u00e9v\u00e9lateurs d\u2019un secteur du BTP anarchique et gangren\u00e9 par la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/1016/0/4031/2013/1342/696/60/0/20031eb_241152760-image-50364417.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-2">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Depuis des groupes Telegram comptant plusieurs dizaines de milliers d’abonnés, des Ukrainiens proches du gouvernement mènent des actions de sensibilisation coordonnées en direction de l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             En Ukraine, les fantassins de la guerre de l’information portent le message du gouvernement      Depuis des groupes Telegram comptant plusieurs dizaines de milliers d’abonnés, des Ukrainiens proches du gouvernement mènent des actions de sensibilisation coordonnées en direction de l’étranger.          Par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 17h52, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le groupe Telegram « Armée Internet d’Ukraine » est le navire amiral d’un contingent civil lancé dans la guerre de l’information.  QUENTIN HUGON / « LE MONDE »               Sur le terrain, face à l’invasion russe, l’armée ukrainienne peut compter sur l’appui de volontaires venus de tout le pays pour rejoindre les rangs de la défense territoriale. En ligne, le pays a aussi enrôlé des soldats, mais d’un autre type : sans armes à feu, munis de leur téléphone et de leur clavier. Des dizaines de milliers d’Ukrainiens sont en effet mis à contribution par les autorités pour porter leurs messages sur les réseaux sociaux, en particulier en direction de l’étranger.          Avec bientôt 200 000 abonnés sur Telegram, la chaîne Інтернет Війська України (Armée Internet d’Ukraine) est le navire amiral de ce contingent civil lancé dans la guerre de l’information. Sa stratégie est claire : maintenir la pression sur les alliés de l’Ukraine afin d’intensifier l’aide fournie au pays et isoler un peu plus la Russie sur la scène internationale. Sa méthode est simple : demander à ses membres de poster un maximum de commentaires, préalablement traduits et prêts à être copiés-collés, sur les comptes de diverses « cibles » sur les réseaux sociaux, que ce soit pour les sensibiliser ou pour leur faire cesser de faire affaire en Russie.          L’identité de ses administrateurs n’est pas connue (ils n’ont pas répondu aux messages du Monde) mais leur organisation millimétrée et leur stratégie laissent à penser qu’ils sont proches du gouvernement ukrainien.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : sur Internet, propagande et cyberattaques revendiquées mais invérifiables                 Un système bien rodé          Les objectifs sont variés : Shell, McDonald’s, Bill Gates, le footballeur allemand Manuel Neuer, le groupe de métal Rammstein ou encore Madonna. Les priorités suivent de près l’actualité de la guerre qui ravage le pays. Ainsi, les administrateurs de la chaîne Telegram ont, par exemple, demandé aux milliers de membres d’interpeller les ministres de la culture européens pour bannir les chaînes d’Etat russes.          Au lendemain du bombardement et de l’incendie dans la centrale de Zaporijia, le 4 mars, une longue liste de comptes Twitter et Facebook de personnalités (Sean Penn, Cristiano Ronaldo, Paul McCartney, Billie Eilish, etc.) est établie, et les responsables de la page incitent les membres à leur faire parvenir des messages pour éviter une « nouvelle catastrophe radioactive ». Cette chaîne Telegram a aussi encouragé ses membres à poster des messages réclamant une zone d’exclusion aérienne au-dessus de l’Ukraine ou la livraison d’avions de combat directement sur les comptes d’Emmanuel Macron, de Florence Parly et de Jean Castex, mais aussi sur ceux de Boris Johnson et d’Olaf Scholz.                        Les illustrations qui circulent dans le canal Telegram L'Armée Internet d'Ukraine et que les abonnés sont incités à diffuser reprennent les principaux axes de communications du gouvernement, comme celui d'imposer une zone d'exclusion aérienne.  CAPTURE D'ÉCRAN               Les Russes sont aussi ciblés. Dans un message posté le 7 mars, l’Armée Internet d’Ukraine conseille de viser des influenceurs russes sur les réseaux sociaux. « A cause de la propagande, les Russes ne savent pas ce qu’il se passe vraiment en Ukraine. (…) Notre but est de corriger ça », explique l’un des administrateurs, dans un message vu plus de 120 000 fois. Les abonnés à la chaîne Telegram sont ensuite incités à choisir un influenceur russe, parmi une longue liste. Un texte en russe, incitant à dénoncer la guerre, accompagne le tout. Il est également suggéré de joindre à son message des photos de soldats russes capturés.        Il vous reste 65.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                      Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/09/en-ukraine-les-fantassins-de-la-guerre-de-l-information-portent-le-message-du-gouvernement_6116813_4408996.html"},"headline":"En Ukraine, les fantassins de la guerre de l\u2019information portent le message du gouvernement","dateCreated":"2022-03-09T17:52:32+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:52:32+01:00","dateModified":"2022-03-09T18:19:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Depuis des groupes Telegram comptant plusieurs dizaines de milliers d\u2019abonn\u00e9s, des Ukrainiens proches du gouvernement m\u00e8nent des actions de sensibilisation coordonn\u00e9es en direction de l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/151/0/1800/900/1342/696/60/0/ad71903_184568905-0c8664a-dl7-bajdhopvcavuww4fcxnl.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-3">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La coupure a ravivé les craintes sur l’état des installations nucléaires, et notamment la capacité de refroidissement du combustible radioactif sur le site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       Énergies       Guerre en Ukraine             Tchernobyl : le site de la centrale nucléaire déconnecté du réseau électrique, « pas d’impact majeur » à ce stade, selon l’AIEA      La coupure a ravivé les craintes sur l’état des installations nucléaires, et notamment la capacité de refroidissement du combustible radioactif sur le site.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h44, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un fauteuil d’opérateur recouvert de plastique se trouve dans une salle de contrôle vide du 3e réacteur de la centrale nucléaire de Tchernobyl, à Tchernobyl, en Ukraine, le 20 avril 2018.  EFREM LUKATSKY / AP                 L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, mercredi 9 mars, que le site nucléaire de Tchernobyl, en Ukraine, avait été complètement déconnecté du réseau électrique en raison d’actions militaires russes, ravivant les craintes liées à l’état des installations. Le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi, a dénoncé une « violation » de l’un des piliers fondamentaux de la sûreté nucléaire mais a affirmé que cette coupure n’avait pas, à ce stade, « d’impact majeur ». Selon les autorités ukrainiennes, le site, désormais aux mains des Russes, dispose de générateurs de secours et de suffisamment de diesel pour fonctionner pendant quarante-huit heures.                             Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Actuellement, 20 000 assemblages de combustibles usés sont stockés dans la piscine d’entreposage du site. Après avoir été utilisé dans un réacteur, le combustible usé est encore radioactif et dégage de la chaleur : il est alors entreposé dans une « piscine » – un bassin rempli d’eau – pour être refroidi. Une fois que sa radioactivité et sa puissance thermique ont suffisamment décru, au bout de quelques années, il peut être transporté pour être, en général, transféré vers des sites d’entreposage à sec.              L’alimentation électrique est nécessaire pour que l’eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantités d’isotopes radioactifs, soit pompée et nettoyée, et pour réintroduire de l’eau froide. Faute d’alimentation, l’eau va se réchauffer et pourrait, en théorie, commencer à s’évaporer, de même que certains isotopes radioactifs présents dans l’eau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La sûreté des centrales nucléaires ukrainiennes à l’épreuve de la guerre                   Suivi à distance impossible            A Tchernobyl, toutefois, les combustibles usés, qui étaient en cours de transfert vers un entreposage à sec, ont eu des décennies pour refroidir. En raison du temps qui s’est écoulé depuis l’accident nucléaire de 1986 à Tchernobyl, « la charge thermique de la piscine et le volume de l’eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une évacuation efficace de chaleur sans électricité », a assuré l’AIEA. L’évaluation du « gendarme » onusien du nucléaire est « compréhensible compte tenu de l’âge du combustible nucléaire », et cela « réduit considérablement le risque de contamination à l’intérieur du bâtiment », a réagi sur Twitter Claire Corkhill, professeure, à l’université de Sheffield (Royaume-Uni), spécialiste de la dégradation des matières nucléaires            Dans une note sur la situation en Ukraine publiée le 25 février, l’Institut de radioprotection et de sûreté nucléaire (IRSN) explique également que les études réalisées après l’accident de la centrale de Fukushima, au Japon, sur les conséquences d’une perte totale du refroidissement de la piscine, montrent une montée lente en température de l’eau de la piscine (jusqu’à une température de l’ordre de 60 °C) mais pas de découvrement des assemblages – c’est-à-dire que les combustibles seraient toujours maintenus sous l’eau.              Si le risque de fuite radioactive paraît donc en l’état limité, la situation de la centrale n’en est pas moins préoccupante. La transmission à distance des données des systèmes de contrôle des niveaux de radioactivité est également interrompue et il est donc impossible de suivre ce qui se passe sur place. L’AIEA a également réaffirmé, mardi, son inquiétude quant à la situation « stressante et particulièrement difficile » des quelque 200 personnes qui travaillent sur le site, et qui n’ont pu quitter les lieux depuis la prise de contrôle de la zone par les forces armées russes le 24 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La menace nucléaire plane sur la guerre en Ukraine                        Perrine Mouterde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Monarchie à l’anglaise  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/03/09/tchernobyl-le-site-de-la-centrale-nucleaire-deconnecte-du-reseau-electrique-pas-d-impact-majeur-a-ce-stade-selon-l-aiea_6116811_1653054.html"},"headline":"Tchernobyl\u00a0: le site de la centrale nucl\u00e9aire d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, selon l\u2019AIEA","dateCreated":"2022-03-09T17:44:55+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:44:55+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:50:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La coupure a raviv\u00e9 les craintes sur l\u2019\u00e9tat des installations nucl\u00e9aires, et notamment la capacit\u00e9 de refroidissement du combustible radioactif sur le site.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5540/2767/1342/696/60/0/0381cf6_1646832779416-135702.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-4">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’usage de l’arme atomique par les démocraties est impensable « sérieusement » face à une attaque « classique » estime, dans une tribune au « Monde », l’ancien eurodéputé écologiste Alain Lipietz, qui explique pourquoi les écologistes sont « déterminés » à engager la France dans le processus du traité sur l’interdiction des armes nucléaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       International         « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Tribune        Alain Lipietz  Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert        L’usage de l’arme atomique par les démocraties est impensable « sérieusement » face à une attaque « classique » estime, dans une tribune au « Monde », l’ancien eurodéputé écologiste Alain Lipietz, qui explique pourquoi les écologistes sont « déterminés » à engager la France dans le processus du traité sur l’interdiction des armes nucléaires.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Voici l’Europe replongée dans son vieux cauchemar : une guerre majeure sur son sol. La France pensait depuis De Gaulle sa défense assurée par la dissuasion nucléaire. Si « la crise ukrainienne a aussi une dimension nucléaire », comme le rappelait dans Le Monde la chercheuse en relations internationales Mélanie Rosselet le 2 février, elle semble cependant évoluer par les méthodes classiques (mobilisation, frappes, pressions économiques, diplomatie), sans que la dissuasion n’ait pesé.          A vrai dire, « l’équilibre de la terreur » n’a jamais empêché les guerres « classiques », de la Corée au Vietnam et à l’Afghanistan. Chine, URSS, et Etats-Unis y engagèrent des centaines de milliers de soldats sans que l’imminence de la défaite ne les pousse à déclencher le feu nucléaire. Il y a donc une faille dans la « dissuasion ».          Pourtant, le consensus français sur l’efficacité de la dissuasion nucléaire est encore rappelé, dans ces colonnes, par Fabien Gouttefarde pour La République en marche (31 décembre 2021), par Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud pour La France insoumise (11 janvier). Les auteurs LFI, craignant de voir nos sous-marins nucléaires bientôt repérables, prévoient de leur ajouter une menace aussi dissuasive : une militarisation de l’espace permettant la paralysie électronique de l’adversaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La menace nucléaire plane sur la guerre en Ukraine                 Sans entrer dans ce débat technique, c’est le consensus même LRM-LFI pour la dissuasion nucléaire que nous, écologistes, rejetons. La dissuasion repose sur la théorie des jeux. Imaginons un pays A (la France) disposant de l’arme nucléaire, attaqué « classiquement » dans ses intérêts vitaux par un pays B (la Russie). Il peut riposter en annihilant les principales villes du pays B : Moscou, Saint-Pétersbourg, etc.          Un couloir vers Kaliningrad          Donc B, le sachant, n’attaquera pas A. On l’a vu : ce raisonnement n’a jamais empêché les guerres classiques, car, si B a lui aussi l’arme nucléaire, il ne manquerait pas de détruire en rétorsion les villes de A (Paris, Lyon, etc.). A ne ripostera donc pas à une attaque classique par une frappe nucléaire. B est donc libre d’attaquer A, mais par des moyens exclusivement classiques.          En somme, le nucléaire dissuade du nucléaire, mais ne dissuade que du nucléaire. Le passage à l’acte de la dissuasion nucléaire ne serait pas « un » crime contre l’humanité, mais, en déclenchant l’apocalypse, « le » crime final contre l’humanité et le vivant sur la Terre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Gomart : « La Russie est passée d’une logique de guerre limitée à une logique de guerre totale »                 C’est pourtant de tels crimes qu’envisagent sérieusement nos trois auteurs, invoquant la menace sur « l’existence même de notre nation » comme circonstance atténuante. Mais, autre nuance : Jean-Luc Mélenchon et Bastien Lachaud n’évoquent pas « nos alliés », nous ne sommes pas concernés par « les vieilles querelles frontalières » entre la Russie, l’Ukraine et la Lituanie. Et certes l’Ukraine n’est pas liée par un traité avec l’Union européenne ni les Etats-Unis.        Il vous reste 57.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/l-apocalypse-nucleaire-reste-possible-tant-que-le-monde-ne-cooperera-pas-au-desarmement-nucleaire_6116808_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019apocalypse nucl\u00e9aire reste possible tant que le monde ne coop\u00e9rera pas au d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T17:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":[],"description":"L\u2019usage de l\u2019arme atomique par les d\u00e9mocraties est impensable \u00ab\u00a0s\u00e9rieusement\u00a0\u00bb face \u00e0 une attaque \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien eurod\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Alain Lipietz, qui explique pourquoi les \u00e9cologistes sont \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 engager la France dans le processus du trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Lipietz","description":"Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Vert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/0/0/5103/2544/1342/696/60/0/b513c41_97bc6602295541909ea021d4e4434667-97bc6602295541909ea021d4e4434667-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-5">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le chercheur Paul-Simon Handy décrypte le positionnement des Etats du continent et des opinions publiques vis-à-vis de l’invasion russe et de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                             Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La poutinophilie d’une partie des Africains relève d’abord d’un rejet de l’Occident »      Le chercheur Paul-Simon Handy décrypte le positionnement des Etats du continent et des opinions publiques vis-à-vis de l’invasion russe et de Moscou.          Propos recueillis par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Vladimir Poutine à Moscou, en décembre 2021.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Alors que l’Assemblée générale des Nations unies (ONU) a adopté, mercredi 2 mars, à une écrasante majorité, une résolution condamnant l’invasion de l’Ukraine par la Russie, une bonne partie des Etats africains se sont abstenus ou n’ont pas pris part au vote. Paul-Simon Handy, chercheur camerounais au bureau d’Addis-Abeba (Ethiopie) de l’Institut d’études de sécurité, décrypte la position ambiguë du continent dans le conflit.          Dix-sept pays africains se sont abstenus de voter une résolution condamnant l’agression russe en Ukraine. Est-ce une surprise ?          Paul-Simon Handy Non, on pouvait même s’attendre à un nombre plus important d’abstentionnistes africains pour deux raisons. L’éloignement géographique du conflit crée une certaine distance émotionnelle. Par ailleurs, le fait que la guerre implique de grandes puissances réveille, comme souvent en Afrique, un réflexe de non-alignement. C’est un positionnement opportuniste qu’adoptent les pays africains quand un conflit met dos à dos des partenaires majeurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’abstention calculée de nombreux pays africains à l’ONU                 Ce qu’il faut retenir, ce n’est donc pas l’abstention ou le vote contre la résolution (seule l’Erythrée s’y est opposé en Afrique), mais plutôt l’adhésion massive des pays africains à la condamnation de l’invasion russe. Ils sont 28 sur 55 à l’avoir approuvée. C’est plus que lors du vote de la résolution de 2014 qui condamnait l’annexion de la Crimée.          Cela démontre qu’une majorité de pays africains tiennent au principe de l’intangibilité des frontières et la reconnaissance par les grands pays de l’intégrité territoriale des petits pays, des normes non négociables pour eux. Mais, d’une manière générale, depuis Moscou, l’abstention a été perçue comme une victoire, voire un geste amical.          Sept pays n’ont pas pris part au vote, dont la Guinée et le Burkina Faso, deux pays actuellement dirigés par des putschistes. Cette configuration politique a-t-elle pu jouer un rôle ?          Ces pays ne veulent pas se fermer la moindre porte. Car en Guinée comme au Burkina Faso, les mécanismes de transition peinent encore à se mettre en place. Leurs dirigeants n’attendent pas de clémence des organisations régionales, de la France et de l’Union européenne. En refusant de participer au vote, Conakry et Ouagadougou laissent toutes les options ouvertes. Par ailleurs, on sait que les putschistes de ces deux pays ont été approchés par les mercenaires russes ces dernières semaines. Il s’agit donc de ne pas irriter un potentiel allié.        Il vous reste 74.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/09/guerre-en-ukraine-la-poutinophilie-d-une-partie-des-africains-releve-d-abord-d-un-rejet-de-l-occident_6116806_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La poutinophilie d\u2019une partie des Africains rel\u00e8ve d\u2019abord d\u2019un rejet de l\u2019Occident\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Mali","Centrafrique","S\u00e9n\u00e9gal","Guin\u00e9e","Burkina Faso"],"description":"Le chercheur Paul-Simon Handy d\u00e9crypte le positionnement des Etats du continent et des opinions publiques vis-\u00e0-vis de l\u2019invasion russe et de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/77/0/3165/1580/1342/696/60/0/9a7c868_243130065-000-9v694p.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-6">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche ont également annulé leurs prêts pour l’exposition « The Duel », dont l’ouverture a été reportée sine die. Les pièces seront rapatriées dans un premier temps à l’ambassade de France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             La France retire le prêt d’une quinzaine d’œuvres au Musée du Kremlin      Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche ont également annulé leurs prêts pour l’exposition « The Duel », dont l’ouverture a été reportée sine die. Les pièces seront rapatriées dans un premier temps à l’ambassade de France.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La tour Spasskaya, le Musée du Kremlin et la cathédrale Saint-Basile-le-Bienheureux, à Moscou, le 29 mars 2018.  MLADEN ANTONOV/AFP               Pas d’exception culturelle : la France retire les œuvres prêtées au Musée du Kremlin pour l’exposition The Duel. From Trial by Combat to a Noble Crime, qui devait se tenir du 3 mars jusuqu’au 16 juin. Le musée russe, qui, plutôt que d’en annoncer l’annulation, a décidé de reporter l’ouverture de l’exposition, avait proposé aux prêteurs de maintenir leurs prêts ou d’y renoncer.          Le Royaume-Uni, l’Espagne et l’Autriche avaient alors signifié leur retrait. La France, qui en l’espèce est le plus gros pays contributeur, s’aligne sur cette décision, au lendemain de la réunion informelle des ministres européens chargés de la culture, de la communication et des médias, les 7 et 8 mars à Angers. « Notre présence aurait pu être exploitée comme le signe d’une divergence entre pays européens. Il n’était pas question de se désolidariser », confie l’entourage de la ministre de la culture Roselyne Bachelot. D’après la Rue de Valois, les échanges avec le Musée du Kremlin sont restés cordiaux, « sans aucune espèce d’hostilité manifeste ».          Le Musée du Kremlin a formulé ses premières demandes de prêts début 2020. Repoussés à la suite de la pandémie de Covid-19, ces derniers ont été validés par la France en juin 2021. Le 20 février, donc, une quinzaine d’œuvres issues des collections de trois musées hexagonaux ont pris la direction de Moscou. Le Louvre a envoyé six pièces, dont une peinture de l’atelier de Jean Clouet représentant François Ier, ainsi qu’une paire de pistolets aux armes de France signée François Thomerot. Le Kremlin avait emprunté à Versailles trois tableaux, dont deux d’après Philippe de Champaigne, représentant chacun le cardinal de Richelieu et le cardinal Mazarin. Quant à la Bibliothèque nationale de France, elle a envoyé sept œuvres sur papier de la Renaissance, dont quatre dessins de François Quesnel.          Refroidissement des relations          Ces œuvres seront décrochées sous peu des murs du Musée du Kremlin pour être placées en lieu sûr, probablement à l’ambassade de France à Moscou. Leur retour fait l’objet d’une réflexion particulière, car il est actuellement impossible de dépêcher à Moscou des convoyeurs français. Néanmoins, les transports terrestres restent possibles, moyennant un plan de route légèrement modifié.           Axel Haddad, transporteur Grospiron : « Les œuvres peuvent rentrer ou sortir de Russie car, s’il y a des sanctions, il n’y a pas d’embargo »          Jusqu’à présent, les convois de la Russie vers la France transitaient par la Biélorussie, la Pologne et l’Allemagne. « Il faudra sans doute passer par les Etats baltes, ce qui rallonge le chemin, et l’addition probablement de 20 % », évalue Axel Haddad, directeur de la branche art du transporteur Grospiron. Mais, selon le spécialiste, « les œuvres peuvent rentrer ou sortir de Russie car, s’il y a des sanctions, il n’y a pas d’embargo ».        Il vous reste 34.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/09/la-france-retire-le-pret-d-une-quinzaine-d-uvres-au-musee-du-kremlin_6116807_3246.html"},"headline":"La France retire le pr\u00eat d\u2019une quinzaine d\u2019\u0153uvres au Mus\u00e9e du Kremlin","dateCreated":"2022-03-09T17:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-09T17:00:04+01:00","dateModified":"2022-03-09T18:29:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Russie","Culture","Arts","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Royaume-Uni, l\u2019Espagne et l\u2019Autriche ont \u00e9galement annul\u00e9 leurs pr\u00eats pour l\u2019exposition \u00ab The Duel \u00bb, dont l\u2019ouverture a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e sine die. Les pi\u00e8ces seront rapatri\u00e9es dans un premier temps \u00e0 l\u2019ambassade de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/465/0/6808/3395/1342/696/60/0/b0bb10b_586536127-000-13e290.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-7">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Des vidéos analysées par des ONG et médias documentent le recours à des bombes à sous-munitions, interdites par des traités internationaux. Si l’origine des tirs est parfois difficile à prouver, certaines images montrent une probable responsabilité de l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                          Le Monde          Guerre en Ukraine : des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles   Par Arthur Carpentier, Adrien Vande Casteele (Motion design) et Service vidéo du Monde  Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 18h20   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteDes vidéos analysées par des ONG et médias documentent le recours à des bombes à sous-munitions, interdites par des traités internationaux. Si l’origine des tirs est parfois difficile à prouver, certaines images montrent une probable responsabilité de l’armée russe.                       


.article-body blockquote, .article__content .article__cite {
	border-left: none;
        max-width: 100%;
	text-align: center;
        font-size: 2.4rem;
        font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        color: #383f4e;
        margin-top: 40px;
}


	.videoSlotWrapper{
		max-width:888px;
		margin:auto;
	}

	.videoSlot {
		max-width: 888px;
		overflow: hidden;
		position: relative;
	}

		.videoSlot video {
			width: 100%;
			height: 100%;
			object-fit: cover;
		}

		.videoSlot .legend {
			margin-bottom: 8px;
			font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
			font-size: 15px;
			color: #000000;
			line-height: 23px;
font-weight: 500;
		}
			.videoSlot .legend a { border-bottom: none; }
			.videoSlot .legend a:hover { border-bottom: .1rem solid #a4a9b4; }


	.boutonSon {
		cursor: pointer;
		margin: 0;
		font-family: "Marr Sans", Helvetica, Arial, Roboto, sans-serif;
		font-weight: 500;
		font-size: 13px;
		color: #FCFCFD;
		letter-spacing: 0;
		background: rgba(0,0,0,0.48);
		border: 1px solid #F5F6F8;
		border-radius: 4px;
		display: inline-block;
		position: absolute;
		height: 34px;
		line-height: 34px;
		padding-right: 8px;
		padding-left: 8px;
		right: 15px;
		top: 15px;
		z-index: 1;
		vertical-align: middle;
	}	
		.boutonSon .mute{
			display: none;
		}
		.boutonSon.unmuted .unmute{ display: none; }
		.boutonSon.unmuted .mute{ display: inline-block; }

	.videoSlot svg {
		width: 19px;
		height: 18px;
		margin-right: 1px;
	}
	.videoSlot .unmute {
		margin-bottom: -7px;
	}
	.videoSlot .mute {
		margin-bottom: -4px;
	}

	@media (min-width: 418px) {
		.videoSlot .legend {
			padding-left: 16px;
			padding-right: 16px;
		}

	}




























          « Nos frappes ne sont lancées que sur des installations militaires et utilisent exclusivement des armes à guidage de précision », assurait le ministre de la défense russe, Sergeï Shoigu, le 1er mars. Une affirmation répétée par Vladimir Poutine, le 6 mars, au cours d’un échange téléphonique avec Emmanuel Macron.          Zones résidentielles touchées, civils tués ou blessés et recours à des armes à sous-munitions… Depuis le début de la guerre en Ukraine, des images publiées sur les réseaux sociaux documentent pourtant des exactions russes contre des populations civiles.          Particulièrement touchée par les tirs d’artillerie et de missiles russes, Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, a déjà payé un important tribut. La cellule d’enquête vidéo du Monde a récolté et analysé des dizaines de photos et de vidéos, qui renseignent sur la nature des bombardements. Plusieurs images montrent l’utilisation d’armes à sous-munitions, et leurs conséquences meurtrières pour les civils.             Certaines images contenues dans cet article peuvent choquer.  Sur smartphone, désactivez le mode économie d’énergie pour lire les vidéos.                           





Activer


Plusieurs vidéos de bombes à sous-munitions ont été filmées en Ukraine en février 2022.

          Les bombes à sous-munitions, une arme dévastatrice pour les civils          Contrairement à la plupart des missiles et des bombes, qui ne contiennent qu’une seule charge explosive, les armes à sous-munitions en contiennent plusieurs, libérées en grappes. Au cours du vol, le conteneur s’ouvre et laisse s’échapper quelques dizaines à plusieurs centaines d’explosifs, qui vont s’éparpiller sur une vaste surface et exploser à proximité du sol, ou au sol.          Ces armes, dites « non discriminantes », ne permettent pas de distinguer les civils des militaires et risquent de toucher des habitations à plusieurs centaines de mètres de la cible initialement prévue par le tireur.                        





Activer


© Le Monde


<article-nb="2022/03/09/19-8">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les Européens réunis pour un sommet à Versailles les 10 et 11 mars doivent décider de se passer des énergies vendues par Moscou afin de se montrer solidaires avec les Ukrainiens, estime le candidat écologiste à la présidentielle, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Yannick Jadot : « Nous pouvons et devons décider d’un embargo sur le gaz et le pétrole russes »   Tribune        Yannick Jadot  Candidat d'Europe Ecologie-Les Verts à l’élection présidentielle        Les Européens réunis pour un sommet à Versailles les 10 et 11 mars doivent décider de se passer des énergies vendues par Moscou afin de se montrer solidaires avec les Ukrainiens, estime le candidat écologiste à la présidentielle, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Ce jeudi 10 mars, à Versailles (Yvelines), les chefs d’Etat et de gouvernement de l’Union européenne doivent répondre à l’appel du président ukrainien Volodymyr Zelensky et décider d’un embargo sur le gaz et le pétrole russes. Je l’ai demandé dès le samedi 5 mars en m’adressant aux Françaises et aux Français qui, nombreux, manifestaient leur solidarité avec le peuple ukrainien.          Nous devons le faire et nous le pouvons, en France et dans toute l’Europe, solidairement.          Nous le devons, car cette invasion de l’Ukraine constitue une menace directe pour notre liberté et notre sécurité. Il nous faut, pour faire cesser cette entreprise de destruction et les crimes de guerre commis contre les populations civiles, massifier les sanctions économiques et financières, traquer les fortunes des oligarques chez nous et dans chaque paradis fiscal, équiper militairement la résistance ukrainienne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  François Hollande : « Pour arrêter Vladimir Poutine, arrêtons de lui acheter du gaz »                 L’Europe a, enfin, commencé à répondre présent. Elle doit maintenant montrer sa détermination et sa force en s’attaquant au cœur de la puissance de l’oligarchie russe : le gaz et le pétrole. Au vu de la détermination de Vladimir Poutine à détruire l’Ukraine, les exclure des sanctions n’a plus de sens.          Grande aventure humaine          Les exportations de gaz et de pétrole rapportent 700 millions de dollars [environ 637 millions d’euros] par jour à Vladimir Poutine et à sa machine de guerre [c’était le cas dans les vingt-quatre heures suivant la reconnaissance de l’indépendance des Etats séparatistes ukrainiens par le président russe, le 21 février]. Nous devons mettre un terme à cette dépendance de l’Union européenne : son économie sous perfusion d’énergies fossiles la met à la merci du chantage d’un dictateur. Trop de responsables politiques européens y ont succombé. Il nous faut sortir du gaz et du pétrole, et non créer de nouvelles dépendances. Le combat pour notre sécurité est bien, aussi, celui du climat.          Nous devons donc cesser d’importer du gaz et du pétrole russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  «  Notre addiction aux énergies fossiles nourrit le réchauffement climatique et finance la guerre qui nous menace  »                 Cette épreuve, nous pouvons la surmonter. Rien n’est hors de la portée du peuple français, des peuples européens quand ils luttent pour leur liberté et leur indépendance. Rien n’est hors de portée du génie de nos ouvriers et de nos ouvrières, de nos techniciens, de nos ingénieurs. La transition et la sobriété énergétiques vont constituer une grande aventure humaine.          Nous ferons la démonstration de notre solidarité envers le peuple ukrainien et avec les pays européens les plus dépendants. Nous soutiendrons les Françaises et les Français les plus fragilisés par l’effet des sanctions. Dès maintenant un chèque énergie de 400 euros doit être accordé aux 6 millions de familles les plus fragiles et un chèque de 100 euros doit être envoyé aux 15 millions de familles des classes moyennes. A travers la mise en place rendue obligatoire du forfait mobilités durables dans les secteurs privé et public, jusqu’à 1 000 euros de carburant par an seront pris en charge en cas de covoiturage.        Il vous reste 50.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/yannick-jadot-nous-pouvons-et-devons-decider-d-un-embargo-sur-le-gaz-et-le-petrole-russes_6116802_3232.html"},"headline":"Yannick Jadot\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons et devons d\u00e9cider d\u2019un embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T16:31:25+01:00","datePublished":"2022-03-09T16:31:25+01:00","dateModified":"2022-03-09T18:39:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les Europ\u00e9ens r\u00e9unis pour un sommet \u00e0 Versailles les 10 et 11\u00a0mars doivent d\u00e9cider de se passer des \u00e9nergies vendues par Moscou afin de se montrer solidaires avec les Ukrainiens, estime le candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Yannick Jadot","description":"Candidat d'Europe Ecologie-Les Verts \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/22/0/2494/1247/1342/696/60/0/b72fee7_5684259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-9">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Selon l’ONG, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Amnesty International publie un rapport documentant un bombardement contre des civils à Tchernihiv, un possible « crime de guerre »      Selon l’ONG, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un passant sur les lieux du bombardement à Tchernihiv, le 4 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 C’est l’un des bombardements les plus meurtriers depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, affirme Amnesty International, dans un rapport mis en ligne mercredi 9 mars.            Le 3 mars, vers 12 h 15, au moins huit bombes non guidées tombent sur la petite place que forment à Tchernihiv les rues Viatcheslava-Tchornovola et Krouhova. « La frappe aérienne russe [qui] aurait tué 47 civils dans la ville ukrainienne de Tchernihiv pourrait constituer un crime de guerre », écrit Amnesty International, qui demande que le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) enquête.                             Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Selon Amnesty, qui se fonde sur des images et des témoignages, « la majorité des victimes faisaient la queue pour acheter de la nourriture au moment de l’attaque aérienne ». L’ONG ajoute que « des vidéos vérifiées de l’attaque montrent que huit bombes ont été lâchées les unes après les autres, se succédant rapidement, et en ligne. Amnesty International n’a pas identifié d’objectif militaire légitime à l’endroit de cette frappe ou à proximité ».            Notre équipe d'analyse a vérifié des vidéos et des images de l'attaque :

- 8 bombes larguées sur la ville

<article-nb="2022/03/09/19-10">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Selon un responsable régional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17 blessés, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloquées, malgré les promesses russes de « couloirs humanitaires ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Au moins dix-sept blessés parmi le personnel dans le bombardement d’une maternité à Marioupol         Des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles         « Pas d’impact majeur sur la sécurité » de la centrale de Tchernobyl après la coupure de l’alimentation électrique selon l’AIEA         L’Union européenne élargit ses sanctions contre Moscou et Minsk         Accord russo-ukrainien sur une série de couloirs d’évacuation des civils mercredi         Zelensky promet de se battre « jusqu’au bout », mais évoque un compromis possible sur les territoires séparatistes de l’est                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor         L’armée russe a annoncé une nouvelle trêve des tirs pour mercredi matin, à 8 heures (heure de Paris). Plus de 5 000 personnes ont été évacuées, via des couloirs humanitaires, de la ville de Soumy, dans le nord de l’Ukraine, ont annoncé les autorités. Les évacuations doivent se poursuivre aussi dans la région de Kiev, malgré des tirs sur des couloirs humanitaires, d’après le chef de l’administration locale.Les Etats-Unis ont fait état, mardi, d’une nouvelle colonne russe avançant vers Kiev depuis le nord-est de la capitale ukrainienne, à environ 60 km, sans être en mesure de dire combien de véhicules étaient impliqués.Le président américain, Joe Biden, a décrété, mardi, un embargo sur les importations de pétrole et de gaz russes. Cette décision a été prise « en coordination étroite avec les alliés des Etats-Unis », a-t-il précisé. Le Royaume-Uni va, lui, arrêter d’ici à la fin de 2022 les importations de brut et de produits pétroliers russes.McDonald’s, Coca-Cola, Starbucks et quelques autres multinationales américaines critiquées car elles tardaient à couper les ponts avec la Russie ont finalement cédé à la pression publique et suspendu leurs opérations dans le pays.Washington a rejeté la proposition de la Pologne de mettre ses avions Mig-29 à la disposition des Etats-Unis, pour, ensuite, les livrer à l’Ukraine afin de l’aider à faire face à l’invasion russe, jugeant que l’offre était source de « sérieuses préoccupations » pour l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Selon l’Organisation des Nations unies (ONU), plus de 470 civils ont été tués et au moins deux millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de l’offensive militaire russe, le 24 février.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. Des sanctions contre la Russie à l’armement de l’Ukraine, les quatre jours qui ont bouleversé l’Union européenne         Témoignages. « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple. Ils détruisent nos villes et la vie normale qu’on a eue ici, en Ukraine »         Reportage. A Kherson, la population ne cède pas face à l’occupation russe         Chronique. « Sommes-nous déjà en guerre ? Mais comment définit-on la guerre en 2022 ? »         Récit. Armes biologiques, bombe nucléaire… Comment la Russie justifie son « opération militaire spéciale » en Ukraine         Tribune. « Les “couloirs humanitaires” piégés de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruauté »         Notre direct du mardi 8 mars est à retrouver ici.                          Au moins dix-sept blessés parmi le personnel dans le bombardement d’une maternité à Marioupol         Des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles         « Pas d’impact majeur sur la sécurité » de la centrale de Tchernobyl après la coupure de l’alimentation électrique selon l’AIEA         L’Union européenne élargit ses sanctions contre Moscou et Minsk         Accord russo-ukrainien sur une série de couloirs d’évacuation des civils mercredi         Zelensky promet de se battre « jusqu’au bout », mais évoque un compromis possible sur les territoires séparatistes de l’est                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-09T17:55:37+00:00","coverageEndTime":"2022-03-10T05:55:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","description":"Selon un responsable r\u00e9gional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17\u00a0bless\u00e9s, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloqu\u00e9es, malgr\u00e9 les promesses russes de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : une maternité bombardée à Marioupol, la Russie accusée d’empêcher les évacuations de civils dans des villes assiégées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon un responsable r\u00e9gional ukrainien, cette attaque a fait au moins 17\u00a0bless\u00e9s, tous adultes. La ville subit des bombardements intenses et des centaines de milliers de personnes y sont bloqu\u00e9es, malgr\u00e9 les promesses russes de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-03-09T17:55:37+00:00"
,"endDate":"2022-03-10T05:55:37+00:00"
  La coupure \u00e0 Tchernobyl a raviv\u00e9 les craintes sur l\u2019\u00e9tat des installations nucl\u00e9aires, et notamment la capacit\u00e9 de refroidissement du combustible radioactif sur le site. Ce qu\u2019on sait sur la situation\u00a0:                    Lire aussi :  Tchernobyl\u00a0: le site de la centrale nucl\u00e9aire d\u00e9connect\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, selon l\u2019AIEA                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T17:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:34:56+00:00","articleBody":"     Dix-sept adultes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s parmi le personnel, mercredi, dans le bombardement par l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 un responsable r\u00e9gional, Pavlo Kirilenko, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y avait aucun enfant\u00a0\u00bb parmi les bless\u00e9s et \u00ab\u00a0aucun mort\u00a0\u00bb, selon un premier bilan.          \u00ab\u00a0Il y a peu de choses plus immorales que de cibler les personnes vuln\u00e9rables et sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le premier ministre britannique, Boris Johnson, en relayant sur Twitter un article sur les frappes russes contre cette maternit\u00e9.              Une femme enceinte bless\u00e9e \u00e0 la maternit\u00e9 bombard\u00e9e de Marioupol, le 9\u00a0mars\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/5d4e010_31ca51dcead9440ca6fa9adc56e35b77-31ca51dcead9440ca6fa9adc56e35b77-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix-sept bless\u00e9s parmi le personnel dans le bombardement d\u2019une maternit\u00e9 \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-09T17:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:23:02+00:00","articleBody":"     Washington a d\u00e9ploy\u00e9 deux nouvelles batteries antia\u00e9riennes Patriot en Pologne, conform\u00e9ment \u00e0 leur engagement \u00e0 d\u00e9fendre le territoire des pays de l\u2019OTAN, a indiqu\u00e9 mercredi un haut responsable du Pentagone. Ces batteries antia\u00e9riennes, habituellement stationn\u00e9es en Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 repositionn\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 la demande\u00a0\u00bb du gouvernement polonais, a pr\u00e9cis\u00e9 ce haut responsable ayant requis l\u2019anonymat.          Les Patriot sont des batteries de missiles capables de contrer et d\u00e9truire des missiles balistiques, des avions ou des missiles de croisi\u00e8re. Ils sont largement utilis\u00e9s au Moyen-Orient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ont d\u00e9ploy\u00e9 deux batteries antia\u00e9riennes Patriot en Pologne","dateModified":"2022-03-09T17:34:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:11:47+00:00","articleBody":"     Le Kosovo a d\u00e9cid\u00e9, mercredi, d\u2019exempter d\u2019obligation de visa les ressortissants ukrainiens, une nouvelle mesure en signe de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leur pays. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons que la suspension d\u2019obligation de visa pour les ressortissants ukrainiens facilitera leur entr\u00e9e ou leur transit par le territoire de la R\u00e9publique du Kosovo\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res kosovare, Donika Gervalla-Schwarz, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine n\u2019a pas reconnu l\u2019ind\u00e9pendance proclam\u00e9e en\u00a02008 par l\u2019ancienne province serbe, mais le Kosovo a fermement d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion russe de l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique, par l\u2019adoption la semaine derni\u00e8re d\u2019une d\u00e9claration au Parlement. Malgr\u00e9 son poids \u00e9conomique et politique modeste, le Kosovo a propos\u00e9 son soutien \u00e0 Kiev et s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des pays occidentaux dans leurs sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou. Le gouvernement de Pristina s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 accueillir des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et \u00e0 mettre en place un fonds sp\u00e9cial pour assister le peuple ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kosovo supprime l\u2019obligation de visa pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T17:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T17:01:21+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os analys\u00e9es par des ONG et m\u00e9dias documentent le recours \u00e0 des bombes \u00e0 sous-munitions, interdites par des trait\u00e9s internationaux. Si l\u2019origine des tirs est parfois difficile \u00e0 prouver, certaines images montrent une probable responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones c...","dateModified":"2022-03-09T17:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:42:34+00:00","articleBody":"     La Russie a pour la premi\u00e8re fois reconnu, mercredi, la pr\u00e9sence de conscrits en Ukraine, Moscou affirmant jusque-l\u00e0 que seuls des soldats de m\u00e9tier y combattaient. \u00ab\u00a0Presque tous ces militaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s sur le territoire russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov. Cependant, \u00ab\u00a0un certain nombre de militaires, y compris des conscrits, ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s\u00a0\u00bb lors d\u2019une attaque ukrainienne contre un groupe russe assurant une mission de \u00ab\u00a0soutien logistique\u00a0\u00bb, a poursuivi le porte-parole. \u00ab\u00a0Des mesures exhaustives sont en train d\u2019\u00eatre prises pour pr\u00e9venir l\u2019envoi de conscrits dans des zones de combats et assurer la lib\u00e9ration des militaires captur\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie admet la pr\u00e9sence de soldats conscrits en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T16:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:28:57+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9unis pour un sommet \u00e0 Versailles les 10 et 11\u00a0mars, doivent d\u00e9cider de se passer des \u00e9nergies vendues par Moscou afin de se montrer solidaires avec les Ukrainiens, estime le candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  Yannick Jadot\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pouvons et devons d\u00e9cider d\u2019un embargo sur le gaz et le p\u00e9trole russes\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:23:24+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, premi\u00e8res images d\u2019une maternit\u00e9 souffl\u00e9e par des bombardements","dateModified":"2022-03-09T16:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:20:58+00:00","articleBody":"    La centrale de Tchernobyl doit avoir besoin d\u2019alimenter les auxiliaires pour refroidir le c\u0153ur de r\u00e9acteur me semble-t-il ! Comment font ils ? Existe t il des g\u00e9n\u00e9rateurs ?    Paul         Quels sont les risques de la coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 de la centrale de Chernobyl ?     Titou        Bonjour. La centrale de Tchernobyl n'est-elle pas compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e depuis la catastrophe?    Jo         Bonjour,          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0violation\u00a0\u00bb de l\u2019un des piliers fondamentaux de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire mais a affirm\u00e9 que cette coupure n\u2019avait pas, \u00e0 ce stade, \u00ab\u00a0d\u2019impact majeur\u00a0\u00bb.          Actuellement, 20\u00a0000 assemblages de combustibles us\u00e9s sont stock\u00e9s dans la piscine d\u2019entreposage du site. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans un r\u00e9acteur, le combustible us\u00e9 est encore radioactif et d\u00e9gage de la chaleur\u00a0: il est alors entrepos\u00e9 dans une \u00ab\u00a0piscine\u00a0\u00bb \u2013 un bassin rempli d\u2019eau \u2013 pour \u00eatre refroidi. Une fois que sa radioactivit\u00e9 et sa puissance thermique ont suffisamment d\u00e9cru, au bout de quelques ann\u00e9es, il peut \u00eatre transport\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, vers des sites d\u2019entreposage \u00e0 sec.          L\u2019alimentation \u00e9lectrique est n\u00e9cessaire pour que l\u2019eau de la piscine, qui peut contenir de petites quantit\u00e9s d\u2019isotopes radioactifs, soit pomp\u00e9e et nettoy\u00e9e, et pour r\u00e9introduire de l\u2019eau froide. Faute d\u2019alimentation, l\u2019eau va se r\u00e9chauffer et pourrait, en th\u00e9orie, commencer \u00e0 s\u2019\u00e9vaporer, de m\u00eame que certains isotopes radioactifs pr\u00e9sents dans l\u2019eau.          A Tchernobyl, toutefois, les combustibles us\u00e9s, qui \u00e9taient en cours de transfert vers un entreposage \u00e0 sec, ont eu des d\u00e9cennies pour refroidir. En raison du temps qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 depuis l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986 \u00e0 Tchernobyl, \u00ab\u00a0la charge thermique de la piscine et le volume de l\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une \u00e9vacuation efficace de chaleur sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019AIEA. L\u2019\u00e9valuation du \u00ab\u00a0gendarme\u00a0\u00bb onusien du nucl\u00e9aire est \u00ab\u00a0compr\u00e9hensible compte tenu de l\u2019\u00e2ge du combustible nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, et cela \u00ab\u00a0r\u00e9duit consid\u00e9rablement le risque de contamination \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter Claire Corkhill, professeure \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Sheffield (Royaume-Uni), sp\u00e9cialiste de la d\u00e9gradation des mati\u00e8res nucl\u00e9aires.          Dans\u00a0une note sur la situation en Ukraine\u00a0publi\u00e9e le 25\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) explique \u00e9galement que les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s l\u2019accident de la centrale de Fukushima, au Japon, sur les cons\u00e9quences d\u2019une perte totale du refroidissement de la piscine, montrent une mont\u00e9e lente en temp\u00e9rature de l\u2019eau de la piscine (jusqu\u2019\u00e0 une temp\u00e9rature de l\u2019ordre de 60\u00a0\u00b0C) mais pas de d\u00e9couvrement des assemblages \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire que les combustibles seraient toujours maintenus sous l\u2019eau.          Si le risque de fuite radioactive para\u00eet donc en l\u2019\u00e9tat limit\u00e9, la situation de la centrale n\u2019en est pas moins pr\u00e9occupante. La transmission \u00e0 distance des donn\u00e9es des syst\u00e8mes de contr\u00f4le des niveaux de radioactivit\u00e9 est \u00e9galement interrompue et il est donc impossible de suivre ce qui se passe sur place. L\u2019AIEA a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9, mardi, son inqui\u00e9tude quant \u00e0 la situation \u00ab\u00a0stressante et particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb des quelque 200\u00a0personnes qui travaillent sur le site, et qui n\u2019ont pu quitter les lieux depuis la prise de contr\u00f4le de la zone par les forces arm\u00e9es russes le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:16:52+00:00","articleBody":"                   Une femme attend un proche dans un train \u00e0 la gare de Lviv, en Ukraine, le 8 mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0601155_1646833191330-08032022-l2490163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:10:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, se sont entretenus mercredi au sujet des \u00ab\u00a0efforts diplomatiques\u00a0\u00bb autour du conflit en Ukraine et des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils, selon le Kremlin.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, les deux dirigeants ont discut\u00e9 des \u00ab\u00a0options concernant les efforts politiques et diplomatiques\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident russe a \u00ab\u00a0fourni des informations au sujet des mesures prises pour mettre en place des couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils des zones de combats\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Olaf Scholz parlent de couloirs humanitaires et d\u2019\u00ab\u00a0efforts diplomatiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T16:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:09:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCombien de temps la centrale de Tchernobyl peut-elle, sans alimentation \u00e9lectrique, pr\u00e9server sa s\u00e9curit\u00e9 ?    Julius Puech         Bonjour Julius Puech,          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le site dispose de g\u00e9n\u00e9rateurs de secours et de suffisamment de r\u00e9serves de diesel pour fonctionner pendant quarante-huit\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#258008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T16:01:56+00:00","articleBody":"     Un couvre-feu sera impos\u00e9 dans toute la r\u00e9gion de Kiev du mercredi 9\u00a0mars, d\u00e8s 20\u00a0heures, au jeudi 10\u00a0mars, \u00e0 7\u00a0heures (de 19\u00a0heures \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 Paris). \u00ab\u00a0De telles mesures sont n\u00e9cessaires, avant tout, pour la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9, sur la cha\u00eene Telegram de la r\u00e9gion de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couvre-feu impos\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kiev cette nuit","dateModified":"2022-03-09T16:13:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:52:47+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays occidentaux ont impos\u00e9 d\u2019importantes sanctions \u00e0 la Russie, \u00e0 ses entreprises, ses banques, ses oligarques\u2026 Voici les principales mesures prises dans le monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur les sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les sanctions prises \u00e0 l\u2019encontre de Moscou","dateModified":"2022-03-09T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:49:32+00:00","articleBody":"     Faire mine d\u2019offrir une issue \u00e0 une population assi\u00e9g\u00e9e pour mieux la d\u00e9truire est une figure classique du style \u00ab\u00a0poutinien\u00a0\u00bb qui s\u2019apparente \u00e0 un culte de la cruaut\u00e9, analyse, dans une tribune au\u00a0Monde, l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les \u201ccouloirs humanitaires\u201d pi\u00e9g\u00e9s de Vladimir Poutine, signe de son usage tactique de la cruaut\u00e9\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:46:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi sur Twitter une \u00ab\u00a0frappe directe des troupes russes sur la maternit\u00e9 [\u00e0 Marioupol]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Atrocit\u00e9\u00a0! Combien de temps encore le monde sera-t-il un complice ignorant la terreur\u00a0? Fermez le ciel maintenant\u00a0! Arr\u00eatez les tueries\u00a0! Vous avez du pouvoir mais vous semblez perdre votre humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Sur son compte Facebook, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, a, lui, accus\u00e9 les Russes de n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas seulement franchi la fronti\u00e8re des relations inacceptables entre les Etats et les peuples\u00a0\u00bb mais d\u2019avoir \u00ab\u00a0franchi la ligne de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une frappe directe des troupes russes sur une materni...","dateModified":"2022-03-09T15:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:40:57+00:00","articleBody":"         Un membre des Forces de d\u00e9fense territoriale ukrainiennes tient un lance-missile antichar NLAW, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, mercredi 9 mars 2022 EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/e7ce94e_1646840425737-147731.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:37:47+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a fait savoir mercredi qu\u2019il comptait poursuivre ses livraisons de missiles antichars \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion russe, dans le cadre du soutien d\u00e9fensif apport\u00e9 au pays.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 la poursuite de l\u2019agression de la Russie, nous avons accru notre fourniture\u00a0\u00bb d\u2019armes antichars, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Ben Wallace, devant les d\u00e9put\u00e9s. Quelque 3\u00a0615 (missiles antichars portables) NLAW ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 ce jour\u00a0\u00bb et le Royaume-Uni en livrera \u00ab\u00a0plus\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant qu\u2019un \u00ab\u00a0petit envoi\u00a0\u00bb de missiles antichars FGM-148 Javelin \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9vu.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 des demandes ukrainiennes, le gouvernement a aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019explorer la possibilit\u00e9 de donner des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs Starstreak\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Ben Wallace a assur\u00e9 que ces armes, qui permettent de contrer la menace d\u2019avions ou d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res de combat, restaient dans le p\u00e9rim\u00e8tre des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb tout en permettant aux \u00ab\u00a0Ukrainiens de mieux d\u00e9fendre les airs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux rassurer la Chambre [des communes] que tout ce que nous faisons est li\u00e9 par les d\u00e9cisions de fournir des syst\u00e8mes d\u00e9fensifs\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, lesquelles sont \u00ab\u00a0calibr\u00e9es pour ne pas d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer \u00e0 un niveau strat\u00e9gique\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni va \u00e9galement accro\u00eetre ses fournitures de rations alimentaires, de mat\u00e9riel m\u00e9dical et d\u2019autres \u00e9quipements militaires \u00ab\u00a0non l\u00e9taux\u00a0\u00bb, selon Ben Wallace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va poursuivre ses livraisons de missiles antichars","dateModified":"2022-03-09T15:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:31:05+00:00","articleBody":"              les couloirs humanitaires qui permettent d'\u00e9vacuer 3000 personnes dans une ville de 400.000 habitants semblent d\u00e9risoires sans les ONG,ne serait-ce pas une nouvelle arme de propagande de Poutine?    Denis         Bonjour Denis          Comme l\u2019explique pr\u00e9cis\u00e9ment cet article, les pratiques pass\u00e9es de la Russie en mati\u00e8re de cessez-le-feu et d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires n\u2019incitent effectivement pas \u00e0 l\u2019optimisme. Ces mesures, si tant est qu\u2019elles soient respect\u00e9es, s\u2019inscrivent avant tout dans une strat\u00e9gie militaire, celle du si\u00e8ge et de la conqu\u00eate de zones urbaines dens\u00e9ment peupl\u00e9es. Le conflit syrien, o\u00f9 la Russie intervient depuis sept ans en soutien au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, en offre l\u2019illustration, comme en t\u00e9moignent le si\u00e8ge et la prise de la ville d\u2019Alep. Pour reprendre les quartiers rebelles, Moscou a n\u00e9goci\u00e9 nombre d\u2019accords de cessez-le-feu temporaires et d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires dans le seul but de consolider la position de ses alli\u00e9s, qui assi\u00e9geaient la deuxi\u00e8me ville de Syrie. Ma\u00eetresses du ciel, comme en Ukraine, les forces russes n\u2019avaient cess\u00e9 de souffler le chaud et le froid, autorisant l\u2019ouverture de couloirs d\u2019\u00e9vacuation pour les fermer sans pr\u00e9avis d\u2019une heure \u00e0 l\u2019autre ou les laisser expos\u00e9s aux tirs          L\u2019objectif, d\u00e9nonc\u00e9 alors par les opposants syriens, \u00e9tait de d\u00e9moraliser la population en ne laissant pas d\u2019autres choix que de fuir sans r\u00e9sister. Il s\u2019agissait aussi de jouer avec les nerfs des habitants pour les d\u00e9solidariser de ceux qui d\u00e9fendaient les zones rebelles, en leur imputant les \u00e9checs des cessez-le-feu. \u00ab\u00a0Une vraie op\u00e9ration humanitaire ne devrait pas contraindre la population \u00e0 choisir entre fuir vers les assaillants ou rester dans une zone assi\u00e9g\u00e9e sous des bombardements continus\u00a0\u00bb, avaient alors protest\u00e9 quarante ONG internationales. Si elle permet, en mati\u00e8re de communication, de pr\u00e9tendre se soucier des civils, l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9diatis\u00e9e d\u2019une partie de la population avait \u00e9t\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, le pr\u00e9lude \u00e0 une intensification des bombardements, sans aucun \u00e9gard pour les habitants, qui n\u2019avaient pas pu ou voulu quitter la ville. Etant entendu, selon Moscou, que n\u2019\u00e9taient rest\u00e9s que des combattants ou leurs soutiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:26:34+00:00","articleBody":"         Viktor Anatolyevich, 27 ans, et sa fille Yeva, 3 ans, entrent dans l\u2019abri antibombes de leur quartier, \u00e0 Odessa, Ukraine, le 9 mars 2022. ALEXANDROS AVRAMIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/873437b_1646839412394-503055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T15:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:16:45+00:00","articleBody":"     Le Canada va envoyer du mat\u00e9riel militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi \u00e0 Berlin Justin Trudeau. Le premier ministre a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le chancelier allemand, Olaf Scholz\u00a0:           \u00ab\u00a0On a mis en place des sanctions extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res pour punir [Vladimir] Poutine et les oligarques et aujourd\u2019hui [mercredi], j\u2019annonce 50\u00a0millions de dollars [canadiens] additionnels pour envoyer des \u00e9quipements militaires en Ukraine.\u00a0\u00bb           Le dirigeant canadien a notamment \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0un certain nombre d\u2019\u00e9quipements sp\u00e9cialis\u00e9s, y compris des cam\u00e9ras utilis\u00e9es dans les drones, qu\u2019une entreprise canadienne fabrique et que [nous pourrons] commencer \u00e0 envoyer dans les prochains jours vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On esp\u00e8re continuer de pouvoir envoyer des \u00e9quipements et de l\u2019aide malgr\u00e9 les d\u00e9fis aux fronti\u00e8res\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 M.\u00a0Trudeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada annonce l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T15:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T15:03:31+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont une nouvelle fois accus\u00e9 mercredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019entraver les tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils dans plusieurs villes d\u2019Ukraine, en d\u00e9pit de son engagement \u00e0 respecter des cessez-le-feu locaux autour de six couloirs humanitaires.          \u00ab\u00a0La Russie continue de retenir en otage plus de 400\u00a0000 personnes \u00e0 Marioupol, en emp\u00eachant l\u2019aide humanitaire et les \u00e9vacuations. Les bombardements aveugles se poursuivent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 3\u00a0000\u00a0nouveau-n\u00e9s manquent de m\u00e9dicaments et de nourriture\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Boutcha, au nord-ouest de Kiev, la mairie annonce sur sa page Facebook que \u00ab\u00a0cinquante\u00a0bus sont bloqu\u00e9s par les militaires russes sur le parking (\u2026). Des n\u00e9gociations sont en cours pour d\u00e9bloquer la circulation\u00a0\u00bb.          A Izioum, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est du pays, une \u00e9vacuation programm\u00e9e de civils a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par des bombardements russes, a annonc\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0Les autocars attendent encore \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Izioum\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en pr\u00e9cisant que des n\u00e9gociations \u00e9taient en cours avec les troupes russes, avec l\u2019aide de la Croix-Rouge.          Cinq des couloirs humanitaires annonc\u00e9s pour la journ\u00e9e de mercredi sont situ\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine (entre Marioupol et Zaporijia, Enerhodar et Zaporijia, Soumy et Poltava, Izioum et Lozova et entre Volnovakha et Pokrovsk), le sixi\u00e8me visant \u00e0 permettre aux habitants d\u2019une s\u00e9rie de villes voisines de Kiev de rejoindre la capitale, dans le nord du pays.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi matin que des voitures particuli\u00e8res empruntaient, comme hier, un couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 entre la ville de Soumy, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, et celle de Poltava, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest. Selon les autorit\u00e9s locales, environ 5\u00a0000\u00a0civils avaient d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s mardi via ce couloir humanitaire, qui semblait encore \u00eatre le seul ouvert mercredi \u00e0 la mi-journ\u00e9e.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/f5c1ea3_1646838092436-web-inter-1022-avancee-russe-ukraine-0903-maj.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse \u00e0 nouveau la Russie d\u2019emp\u00eacher des \u00e9vacuations","dateModified":"2022-03-09T15:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:35:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s chez soi (notamment en r\u00e9gion parisienne), et si oui comment ? \r\nMerci pour votre travail.    Lisa         Bonjour Lisa,          Oui, vous pouvez accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s. Vous trouverez des renseignements sur cette page, ainsi que sur cette plate-forme lanc\u00e9e, mardi, par le gouvernement pour accompagner les Fran\u00e7ais souhaitant h\u00e9berger chez eux des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s et accueillis en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T14:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:21:33+00:00","articleBody":"         Taras Maselko, dans la fabrique o\u00f9 sont entrepos\u00e9s les cocktails Molotov fabriqu\u00e9s \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 7\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               - LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Un instructeur explique les rouages du combat urbain \u00e0 des civils lors d\u2019un entra\u00eenement au maniement des armes dans un entrep\u00f4t cach\u00e9 \u00e0 Lviv, le 8\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/a04c33d_1646833948995-07032022-lba-6721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, des instructeurs militaires forment des civils au combat","dateModified":"2022-03-09T14:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:18:55+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, mardi, un embargo sur le p\u00e9trole russe en r\u00e9torsion de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Europe, beaucoup plus d\u00e9pendante des importations d\u2019hydrocarbures de Russie, n\u2019a pas suivi pour l\u2019instant.          \u00ab\u00a0On a une certaine d\u00e9pendance, un peu en p\u00e9trole brut, plus en gazole, mais \u00e0 ce stade nous pensons que nous avons les moyens de trouver des approvisionnements alternatifs, donc que nous ne sommes pas dans une situation de p\u00e9nurie p\u00e9troli\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Olivier Gantois, pr\u00e9sident de l\u2019UFIP (ex-Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res).          \u00ab\u00a0Toutes les routes p\u00e9troli\u00e8res peuvent arriver en France\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous avons un positionnement id\u00e9al en France, ce n\u2019est pas pour rien que la France est un peu moins d\u00e9pendante des importations russes\u00a0\u00bb que ses voisins europ\u00e9ens, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gantois.          En\u00a02021, les achats de p\u00e9trole brut russe ont repr\u00e9sent\u00e9 9,5\u00a0% des achats de p\u00e9trole brut de la France. Ce chiffre a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es entre 10 et 15\u00a0%, selon l\u2019association professionnelle. \u00ab\u00a0On estime que 10 \u00e0 15\u00a0%, \u00e7a peut se trouver ailleurs, surtout si en cas d\u2019embargo il y a des barils russes qui partent en Chine et lib\u00e8rent du coup des barils du Moyen-Orient qui peuvent venir en France\u00a0: il y aura peut-\u00eatre un jeu de vases communicants si jamais vraiment l\u2019embargo se g\u00e9n\u00e9ralise\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Olivier Gantois.          La Russie produit quelque 11\u00a0millions de barils par jour de p\u00e9trole brut, dont un peu plus de\u00a05\u00a0millions sont export\u00e9s. Mais le pays exporte aussi 1,5\u00a0million de barils par jour de gazole, dont l\u2019Europe et notamment la France sont tr\u00e8s friandes. \u00ab\u00a0En\u00a02020, la France a import\u00e9 5\u00a0millions de tonnes de gazole dont un quart \u00e9tait du gazole russe, \u00e0 peu pr\u00e8s\u00a06\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Olivier Gantois. \u00ab\u00a0L\u00e0 encore, on a une d\u00e9pendance potentielle et le march\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 en train de se r\u00e9organiser et notamment de d\u00e9laisser le gazole russe, d\u2019o\u00f9 les augmentations consid\u00e9rables que l\u2019on a vues sur le gazole la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole russe\u00a0: la France aura assez d\u2019\u00ab\u00a0approvisionnements alternatifs\u00a0\u00bb, selon les professionne...","dateModified":"2022-03-09T14:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T14:12:36+00:00","articleBody":"     Amnesty International a publi\u00e9, mercredi, les conclusions de son Crisis Evidence Lab qui a enqu\u00eat\u00e9 sur les frappes a\u00e9riennes \u00e0 Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0mars, qui ont fait \u00ab\u00a047\u00a0morts, dont 38\u00a0hommes et 9\u00a0femmes\u00a0\u00bb. Selon l\u2019\u00e9quipe, qui a analys\u00e9 des vid\u00e9os et des images de l\u2019attaque, \u00ab\u00a08 bombes [ont \u00e9t\u00e9] largu\u00e9es sur la ville\u00a0\u00bb et ces armes \u00e9taient \u00ab\u00a0probablement russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucune cible militaire [\u00e9tait] \u00e0 proximit\u00e9 des points d\u2019impact\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 des victimes, uniquement civiles, faisaient la queue devant un magasin\u00a0\u00bb. L\u2019organisation a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0les bombes utilis\u00e9es \u00e9taient non guid\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tous ces \u00e9l\u00e9ments nous permettent d\u2019affirmer que cette attaque meurtri\u00e8re pourrait constituer un crime de guerre\u00a0\u00bb, estime l\u2019ONG.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International publie un rapport sur les frappes a\u00e9riennes \u00e0 Tchernihiv qui ont fait \u00ab\u00a047\u00a0mor...","dateModified":"2022-03-09T14:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:45:31+00:00","articleBody":"     Des volontaires internationaux font route vers l\u2019Ukraine pour prendre les armes \u00e0 l\u2019appel de Kiev et participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre l\u2019agression de Moscou. La cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb visant \u00e0 accueillir des \u00e9trangers pr\u00eats \u00e0 mettre leur exp\u00e9rience militaire au service de ce pays a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par Kiev aux premiers jours du conflit. Elle est d\u00e9sormais en train de prendre forme.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment des volontaires internationaux font route pour participer \u00e0 la r\u00e9sistance contre Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T13:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:38:32+00:00","articleBody":"     La Mairie de Paris a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir deux gymnases pr\u00e8s de grandes gares pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens de plus en plus nombreux, a annonc\u00e9 Emmanuel Gr\u00e9goire, le premier adjoint d\u2019Anne Hidalgo, mercredi.          Le gymnase Paradis (10e\u00a0arrondissement), pr\u00e8s de la gare de l\u2019Est, est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 ouvert 24\u00a0heures sur 24. C\u2019est un lieu d\u2019accueil, d\u2019orientation et d\u2019h\u00e9bergement provisoire pour les Ukrainiens arriv\u00e9s en train ou en car.          Le gymnase de Bercy (12e\u00a0arrondissement), proche de la gare de Lyon, sera, lui, ouvert l\u2019apr\u00e8s-midi, et pourra \u00eatre transform\u00e9 en site d\u2019h\u00e9bergement nocturne si le besoin s\u2019en fait sentir. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons \u00e0 faire face \u00e0 une crise durable et croissante en intensit\u00e9\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Emmanuel Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris ouvre deux gymnases pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T13:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:25:03+00:00","articleBody":"    Que va t il se passer maintenant que Chernobyl n'est plus aliment\u00e9 en courant \u00e9lectrique ?    Ian         Bonjour Ian,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) vient de communiquer pour dire qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e du probl\u00e8me par les autorit\u00e9s ukrainiennes. Elle consid\u00e8re que la coupure de l\u2019alimentation \u00e9lectrique sur le site nucl\u00e9aire de Tchernobyl ne pr\u00e9sente \u00ab\u00a0pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          Compte tenu du temps qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 depuis l\u2019accident de Tchernobyl de 1986, \u00ab\u00a0la charge thermique de la piscine d\u2019entreposage du combustible us\u00e9 et le volume de l\u2019eau de refroidissement sont suffisants pour assurer une \u00e9vacuation efficace de chaleur sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, explique l\u2019AIEA sur Twitter.                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019impact majeur sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s la coupure de l\u2019ali...","dateModified":"2022-03-09T14:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:23:29+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a lanc\u00e9 une page Web pour informer les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine sur leurs droits dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), notamment sur le r\u00e9gime de protection temporaire accord\u00e9 par les Vingt-Sept. Le site est disponible en anglais et devrait l\u2019\u00eatre en ukrainien d\u2019ici \u00e0 jeudi, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de la Commission, Eric Mamer, lors d\u2019un point de presse, rappelant que plus de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s avaient d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine.                    Ce r\u00e9gime de protection temporaire est pr\u00e9vu pour une dur\u00e9e d\u2019un an, renouvelable en fonction de la situation jusqu\u2019en mars\u00a02025. Il permet aux Ukrainiens de r\u00e9sider dans l\u2019Union, d\u2019y travailler, d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 un h\u00e9bergement, aux services de sant\u00e9 et d\u2019\u00e9ducation pour les enfants en \u00e2ge scolaire. Il concerne les ressortissants ukrainiens et les membres de leur famille d\u00e9plac\u00e9s par le conflit, de m\u00eame que les personnes b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un statut de r\u00e9fugi\u00e9 en Ukraine.          En ce qui concerne les ressortissants de pays tiers r\u00e9sidant de fa\u00e7on permanente en Ukraine qui ne peuvent pas retourner dans leur pays d\u2019origine dans des conditions s\u00fbres, les pays de l\u2019UE peuvent leur appliquer la protection temporaire d\u00e9cid\u00e9e au niveau europ\u00e9en, ou une l\u00e9gislation nationale adopt\u00e9e sp\u00e9cifiquement dans le cadre de cette crise. Les autres peuvent recevoir une aide pour \u00eatre rapatri\u00e9s dans leur pays d\u2019origine, ou introduire une demande d\u2019asile dans l\u2019UE en suivant la proc\u00e9dure habituelle. Le site pr\u00e9cise aussi que les Ukrainiens peuvent circuler d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre de l\u2019UE et contient les adresses de sites officiels d\u2019Etats membres fournissant des informations \u00e0 destination des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une page Internet pour informer les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur leurs droits","dateModified":"2022-03-09T13:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T13:20:48+00:00","articleBody":"         Des accueils de secours et des convois de bus vers Kiev ont \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la limite administrative de la ville d\u2019Irpin, le 8\u00a0mars\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               - LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/be0db9e_1646831992477-v4b9194.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T12:28:51+00:00","articleBody":"     Plus de 140\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sont venus s\u2019ajouter aux deux millions de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine et les combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, selon le dernier d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 mercredi. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 2\u00a0155\u00a0271\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet. Ce sont 143\u00a0959 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage mardi.          La barre des deux millions a \u00e9t\u00e9 franchie la veille, seulement douze jours apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, faisant dire \u00e0 Filippo Grandi, le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, que c\u2019est le flux le plus rapide sur le continent europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale. Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie encore. Plusieurs tentatives d\u2019ouvertures de couloirs humanitaires ont \u00e9chou\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre, mais un nouvel accord a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 dans la matin\u00e9e de mercredi.          Selon l\u2019ONU, quatre millions de personnes pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre. Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell a de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 que l\u2019Europe pouvait s\u2019attendre \u00e0 recevoir cinq millions d\u2019exil\u00e9s, si le conflit se poursuit. Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, ni les zones sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 140\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ont continu\u00e9 d\u2019affluer d\u2019Ukraine en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-03-09T12:44:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T12:11:21+00:00","articleBody":"         Une femme allong\u00e9e sur une civi\u00e8re, \u00e0 Irpin, en Ukraine, le 9\u00a0mars 2022. MAKSIM LEVIN \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/cfedb0d_1646826939228-502653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T12:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:51:44+00:00","articleBody":"     La Chine, qui n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine, a envoy\u00e9 mercredi une aide humanitaire d\u2019une valeur de 720 000\u00a0euros \u00e0 ce pays, a annonc\u00e9 la diplomatie chinoise. Proche du r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, P\u00e9kin se refuse depuis l\u2019intervention du 24 f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb et rejette volontiers la responsabilit\u00e9 du conflit sur les Occidentaux et \u00ab\u00a0l\u2019expansion\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN. Dans un entretien avec les dirigeants fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a cependant appel\u00e9 mardi \u00e0 \u00ab\u00a0la plus grande retenue\u00a0\u00bb en Ukraine et annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019une aide humanitaire.          Le porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian, a pr\u00e9cis\u00e9 mercredi devant la presse que cette aide, adress\u00e9e par la Croix-Rouge chinoise, portait sur une valeur de 5 millions de yuans (720 000 euros). La cargaison, envoy\u00e9e mercredi, comprend des secours alimentaires et d\u2019autres produits d\u2019usage quotidien, a expliqu\u00e9 M. Zhao.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion augmente de jour en jour et est d\u00e9sormais estim\u00e9 entre\u00a0\u00ab\u00a02,1 et\u00a02,2 millions de personnes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine envoie une aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T12:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:31:26+00:00","articleBody":"     L\u2019alimentation \u00e9lectrique de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et de ses \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb coup\u00e9e en raison des combats, a annonc\u00e9 mercredi la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine (Energoatom) dans un message sur Telegram.          Energoatom rappelle que les combustibles entrepos\u00e9s \u00e0 Tchernobyl \u00ab\u00a0ont besoin d\u2019un refroidissement constant. Ce qui n\u2019est possible que s\u2019il y a de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si ce n\u2019est pas le cas, les pompes ne refroidiront pas\u00a0\u00bb. Energoatom met en garde contre le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019environnement\u00a0\u00bb et ajoute que \u00ab\u00a0le vent peut transf\u00e9rer le nuage radioactif vers d\u2019autres r\u00e9gions d\u2019Ukraine, de Bi\u00e9lorussie, de Russie et d\u2019Europe\u00a0\u00bb.          Mardi, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA) avait signal\u00e9 que les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl, \u00e0 l\u2019origine de la plus grave catastrophe nucl\u00e9aire civile, en\u00a01986, ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es.              Un monument devant le d\u00f4me de protection g\u00e9ant construit au-dessus du sarcophage du quatri\u00e8me r\u00e9acteur d\u00e9truit de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, le 8 d\u00e9cembre 2020. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/32e8593_1646825665022-247360.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale de Tchernobyl coup\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-03-09T14:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:11:43+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 sur Franceinfo mercredi, Alexis Corbi\u00e8re (La France insoumise), membre de la commission de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a d\u00e9clar\u00e9 que la France avait livr\u00e9 des missiles antichars \u00e0 l\u2019Ukraine, information normalement class\u00e9e secret-d\u00e9fense.          \u00ab\u00a0Il y en a tr\u00e8s peu. Vous parlez des armes fran\u00e7aises, franchement, ce n\u2019est que des gilets pare-balles et quelques missiles antichars\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9. Interpell\u00e9 sur le fait qu\u2019il pourrait avoir communiqu\u00e9 une information class\u00e9e secret-d\u00e9fense, le parlementaire a nuanc\u00e9 ses propos en r\u00e9torquant que \u00ab\u00a0cela pourrait ressembler \u00e0 cela\u00a0\u00bb et qu\u2019il appartenait au gouvernement de communiquer sur la nature des armes fournies par la France.          Contrairement \u00e0 certains pays, la France ne communique pas le d\u00e9tail de l\u2019aide militaire apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine. Le 26 f\u00e9vrier, la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique avait annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0la livraison additionnelle d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense aux autorit\u00e9s ukrainiennes, ainsi qu\u2019un soutien en carburant\u00a0\u00bb, sans en dire davantage.          Selon les informations du Monde, Paris a livr\u00e9, entre le 25 et le 28\u00a0f\u00e9vrier, des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles ainsi que des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Pr\u00e9lev\u00e9e sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, la quantit\u00e9 de missiles livr\u00e9s para\u00eet, pour l\u2019heure, \u00eatre rest\u00e9e modeste \u2013 \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 3\u00a0mars, selon une source diplomatique.                    Pour approfondir :  La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI Alexis Corbi\u00e8re d\u00e9clare que la France a livr\u00e9 des missiles antichar \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-09T14:00:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T11:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9. Quel est l'int\u00e9r\u00eat des pays occidentaux, je pense notamment \u00e0 la Pologne et la mise \u00e0 disposition pour l'OTAN de ses avions, de rendre publiques ces discussions ?    10questionsSansReponse         Bonjour, 10questionsSansReponse          Hier, la Pologne a pris les Am\u00e9ricains par surprise en se disant \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 d\u00e9placer sans d\u00e9lai et gratuitement tous ses avions Mig-29 sur la base de Ramstein [en Allemagne] et \u00e0 les mettre \u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb, pour que ces derniers les livrent \u00e0 l\u2019Ukraine, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais.          \u00ab\u00a0La perspective d\u2019avions de combat \u00ab\u00a0\u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb partant d\u2019une base Etats-Unis\/OTAN en Allemagne pour voler vers un espace a\u00e9rien disput\u00e9 avec la Russie au-dessus de l\u2019Ukraine suscite de s\u00e9rieuses pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole du Pentagone, John Kirby, dans un communiqu\u00e9.          En effet, les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un risque d\u2019accrochage entre l\u2019Alliance atlantique et des forces russes qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer si la Russie de Vladimir Poutine consid\u00e9rait une telle assistance militaire comme une implication directe de l\u2019OTAN dans la guerre avec l\u2019Ukraine. La vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, part mercredi pour la Pologne, o\u00f9 elle discutera de la mani\u00e8re de fournir une \u00ab\u00a0assistance militaire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.          Le Kremlin a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi la proposition de la Pologne\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un sc\u00e9nario tr\u00e8s ind\u00e9sirable et potentiellement dangereux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 trancher rapidement cette question\u00a0: \u00ab\u00a0Prenez une d\u00e9cision au plus vite, envoyez-nous des avions\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9 dans une vid\u00e9o sur sa cha\u00eene Telegram, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0traiter imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb la proposition polonaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:47:38+00:00","articleBody":"     L\u2019ouverture de couloirs humanitaires a permis les premi\u00e8res \u00e9vacuations de civils des villes vis\u00e9es ces derniers jours par les bombardements russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev accueille les rescap\u00e9s d\u2019Irpin et attend l\u2019assaut russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accueille les rescap\u00e9s d\u2019Irpin ","dateModified":"2022-03-09T10:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:27:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en cartes sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T10:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:18:41+00:00","articleBody":"     Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, dans le Sud-Est ukrainien, 300 000\u00a0personnes cherchent \u00e0 fuir depuis vendredi. Un couloir humanitaire est  pr\u00e9vu en direction de Zaporijia. Mais, selon les autorit\u00e9s ukraniennes, les Russes emp\u00eachent toujours l\u2019\u00e9vacuation par le couloir convenu.          \u00ab\u00a0Marioupol reste assi\u00e9g\u00e9e. Les Russes ont de nouveau emp\u00each\u00e9 les habitants de sortir et l\u2019aide humanitaire d\u2019arriver en ville\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, sur Facebook, mercredi.          Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuation des habitants de Marioupol ont \u00e9chou\u00e9 ces derniers jours, notamment mardi, Kiev et Moscou se rejetant mutuellement la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) sur place, \u00ab\u00a0la situation humanitaire est tr\u00e8s grave et les populations sont prises au pi\u00e8ge\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marioupol reste assi\u00e9g\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T10:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:14:22+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s du Mus\u00e9e national Andre\u00ef Cheptytsky descendent un fragment d\u2019une iconostase (cloison d\u00e9cor\u00e9e d\u2019ic\u00f4nes et de peintures orthodoxes) afin de le mettre \u00e0 l\u2019abri d\u2019\u00e9ventuels bombardements \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 7\u00a0mars 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/38bf05a_1646820834171-07032022-l2480531.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:12:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live !\r\n\r\nL'UNESCO a-t-elle pris position concernant la protection des sites class\u00e9s en Ukraine ?\r\n\r\nPlus largement, savez-vous quelles mesures sont mises en place pour prot\u00e9ger ces sites des risques de bombardement ?    Tom         Bonjour, Tom          oui, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco) a d\u00e9clar\u00e9 mardi avoir renforc\u00e9 ses mesures de protection du patrimoine en Ukraine, dont l\u2019invasion par la Russie a mis en p\u00e9ril la pr\u00e9servation des sites. \u00ab\u00a0Le premier d\u00e9fi est de marquer les sites et les monuments du patrimoine culturel, afin de rappeler leur statut sp\u00e9cial de zones prot\u00e9g\u00e9es en vertu du droit international\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco, Audrey Azoulay. L\u2019agence onusienne s\u2019applique \u00e0 marquer du \u00ab\u00a0Bouclier bleu\u00a0\u00bb \u2013 le signe distinctif de la Convention de La\u00a0Haye de 1954 pour la protection des biens culturels en cas de conflit arm\u00e9 \u2013 les sites et les monuments culturels concern\u00e9s afin d\u2019\u00e9viter tout dommage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ou accidentel.          Parmi les biens inscrits sur la liste du Patrimoine mondial, la cath\u00e9drale Saint-Sophie, \u00e0 Kiev, et les b\u00e2timents monastiques connexes sont consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Unesco dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que le processus de marquage avait d\u00e9but\u00e9 ce week-end dans l\u2019ensemble du centre historique de Lviv. Odessa, qui a obtenu le label \u00ab\u00a0ville cr\u00e9ative\u00a0\u00bb de l\u2019Unesco et pourrait \u00eatre la cible de nouveaux combats, est \u00e9galement surveill\u00e9e par l\u2019organisation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:06:10+00:00","articleBody":"         Des personnes fuyant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont attabl\u00e9es, \u00e0 l\u2019abri dans une \u00e9cole, \u00e0 Drohobytch, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 8\u00a0mars 2022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0ee997b_1646812243755-502316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:06:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous avez parl\u00e9 plus t\u00f4t de discussion entre l'Ukraine et la Russie en Turquie aujourd'hui, d'autres m\u00e9dias parlent de jeudi ou ne relayent pas l'info... Pouvez-vous nous en dire plus ?    ?         Bonjour,          une rencontre est annonc\u00e9e en Turquie jeudi entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien Dmytro Kuleba, avec comme m\u00e9diateur leur homologue turc, Mevl\u00fct Cavusoglu.          Cette premi\u00e8re rencontre entre les deux ministres depuis l\u2019invasion intervient alors que, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 ne plus insister quant \u00e0 une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions invoqu\u00e9es par Moscou pour justifier l\u2019invasion. M.\u00a0Zelensky s\u2019est aussi dit pr\u00eat \u00e0 faire un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb au sujet du statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.          La Russie a constat\u00e9 \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations men\u00e9es avec l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova. \u00ab\u00a0Certains progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin d\u00e8s que possible \u00e0 l\u2019effusion de sang insens\u00e9e et \u00e0 la r\u00e9sistance des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, affirmant que la Russie ne cherchait pas \u00e0 \u00ab\u00a0renverser le gouvernement\u00a0\u00bb ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T10:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T10:01:04+00:00","articleBody":"      L\u2019UE \u00e9largit ses sanctions contre Moscou et Minsk           Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9largir leurs sanctions contre Moscou et Minsk \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment en d\u00e9branchant trois banques bi\u00e9lorusses de la plateforme financi\u00e8re internationale Swift, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE.          R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les repr\u00e9sentants des Etats membres ont \u00e9galement adopt\u00e9 de nouvelles sanctions ciblant le secteur maritime et les cryptomonnaies, et ajout\u00e9 des dirigeants et oligarques russes \u00e0 leur liste noire, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, des mesures destin\u00e9es \u00e0 compl\u00e9ter les trois trains de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019UE ces deux derni\u00e8res semaines.         Des couloirs d\u2019\u00e9vacuation de civils           Russes et Ukrainiens sont tomb\u00e9s d\u2019accord mercredi matin pour respecter des cessez-le-feu autour d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires afin d\u2019\u00e9vacuer les civils. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk a confirm\u00e9 qu\u2019un accord avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec les Russes sur la mise en place entre 9\u00a0heures et 21\u00a0heures locales (8\u00a0heures et 20\u00a0heures \u00e0 Paris) de six couloirs humanitaires autour de zones frapp\u00e9es par les combats ces derniers jours, obligeant les civils \u00e0 rester parfois des jours cach\u00e9s dans des caves.          Des couloirs ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis pour \u00e9vacuer les civils depuis Energodar vers Zaporojie, de Izioum \u00e0 Lozova et de Soumy \u00e0 Poltava, o\u00f9 un corridor avait d\u00e9j\u00e0 permis l\u2019\u00e9vacuation de milliers de civils mardi.          Plusieurs couloirs doivent \u00e9galement \u00eatre instaur\u00e9s pour \u00e9vacuer vers Kiev les civils depuis plusieurs villes violemment bombard\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, dont Boutcha, Irpin et Gostomel.         Tirs et bombardements \u00e0 Severodonetsk et Malyn           Au moins 10 personnes sont mortes mardi dans des tirs russes sur la ville de Severodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le responsable de la r\u00e9gion administrative de Lougansk. Selon lui, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0ouvert le feu\u00a0\u00bb notamment sur des maisons d\u2019habitation.          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9galement bombard\u00e9 mardi soir la petite ville de Malyn, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, o\u00f9 cinq personnes dont deux b\u00e9b\u00e9s sont morts apr\u00e8s la destruction de sept maisons, selon les secours ukrainiens.         La question des Mig-29 polonais           Washington a rejet\u00e9 mardi la proposition de la Pologne de mettre ses avions Mig-29 \u00e0 la disposition des Etats-Unis pour, ensuite, les livrer \u00e0 l\u2019Ukraine afin de l\u2019aider \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0La perspective d\u2019avions de combat \u00ab\u00a0\u00e0 la disposition du gouvernement des Etats-Unis\u00a0\u00bb partant d\u2019une base Etats-Unis\/OTAN en Allemagne pour voler vers un espace a\u00e9rien disput\u00e9 avec la Russie au-dessus de l\u2019Ukraine suscite de s\u00e9rieuses pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble de l\u2019Otan\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Pentagone John Kirby dans un communiqu\u00e9.                   Craintes de retomb\u00e9es nucl\u00e9aires et biologiques           Les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl en Ukraine ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), a indiqu\u00e9 celle-ci. Les Etats-Unis ont dit par ailleurs redouter que les forces russes puissent \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le\u00a0\u00bb des structures de \u00ab\u00a0recherche biologique\u00a0\u00bb en Ukraine et s\u2019emparer de mat\u00e9riaux sensibles.                   Embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes, p\u00e9nuries en Russie           Le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 avoir ordonn\u00e9 un embargo sur les importations am\u00e9ricaines de p\u00e9trole et de gaz russes. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise \u00ab\u00a0en coordination \u00e9troite\u00a0\u00bb avec les alli\u00e9s des Etats-Unis, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Royaume-Uni va, quant \u00e0 lui, arr\u00eater d\u2019ici fin 2022 les importations de brut et produits p\u00e9troliers russes, a annonc\u00e9 le gouvernement.          La vente des devises \u00e9trang\u00e8res sera suspendue en Russie jusqu\u2019au 9\u00a0septembre, a annonc\u00e9 mercredi la Banque centrale Russe. L\u2019agence de notation Fitch a de nouveau abaiss\u00e9 la note qu\u2019elle accorde \u00e0 la dette de la Russie, une d\u00e9cision signifiant que le risque d\u2019un d\u00e9faut souverain est \u00e0 ses yeux \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb.          Les pharmacies russes manqueraient d\u00e9j\u00e0 d\u2019insuline et d\u2019autres produits pour le traitement du diab\u00e8te fabriqu\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, a indiqu\u00e9 mercredi le quotidien russe Kommersant, qui d\u00e9crit une p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res pour la fabrication de m\u00e9dicaments.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 11 heures","dateModified":"2022-03-09T10:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:43:44+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9largir leurs sanctions contre Moscou et Minsk \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment en d\u00e9branchant trois banques bi\u00e9lorusses de la plate-forme financi\u00e8re internationale Swift, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE.          R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, les repr\u00e9sentants des Etats membres ont \u00e9galement adopt\u00e9 de nouvelles sanctions ciblant le secteur maritime et les cryptomonnaies, et ajout\u00e9 des dirigeants et oligarques russes \u00e0 leur liste noire, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter, des mesures destin\u00e9es \u00e0 compl\u00e9ter les trois trains de sanctions adopt\u00e9s par l\u2019UE au cours des deux derni\u00e8res semaines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9largit ses sanctions contre Moscou et Minsk","dateModified":"2022-03-09T12:10:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:37:12+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSauf loup\u00e9 de ma part, on ne mentionne pas Amazon parmi les \"g\u00e9ants\" du Web ayant mis en place des restrictions envers l'\u00e9conomie russe.\r\nJe suppose qu'Amazon est pourtant bien implant\u00e9 en Russie ? La firme souhaite-t-elle rester discr\u00e8te quant \u00e0 d'\u00e9ventuelles sanctions ?\r\nEncore un grand merci \u00e0 toute votre \u00e9quipe pour ce pr\u00e9cieux travail d'information !    Humanity First         Bonjour, Humanity First,          Amazon, symbole du capitalisme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il avait bloqu\u00e9 tout nouvel acc\u00e8s \u00e0 ses services de \u00ab\u00a0cloud\u00a0\u00bb (d\u00e9signe un large \u00e9ventail de services fournis \u00e0 la demande sur Internet aux entreprises et aux clients) en Russie et en Bi\u00e9lorussie, a fait savoir la soci\u00e9t\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi.          \u00ab\u00a0Compte tenu des circonstances, de l\u2019incertitude et du manque de cr\u00e9dit disponible en Russie \u00e0 l\u2019heure actuelle, nous n\u2019accepterons pas de nouveaux clients russes pour le moment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Drew Herdener, un porte-parole de la soci\u00e9t\u00e9, dans un communiqu\u00e9. La soci\u00e9t\u00e9 Amazon Web Services (AWS) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait pas de bureaux ou de centres de donn\u00e9es en Russie et que ses principaux clients \u00e9taient des multinationales ayant des \u00e9quipes locales \u00e9tablies dans le pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:26:36+00:00","articleBody":"         Lioudmyla et son fils, volontaire \u00e0 la d\u00e9fense territoriale, bless\u00e9 par une grenade. Dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 8\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               - LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/fc6ea4e_1646817853223-lgeai-mikolaev-8mars-15.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T11:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:22:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que le Maire d'Hostomel avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors d'une distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments, selon une information ukrainienne. Avez-vous pu avoir une confirmation de cette information, si tant est que cela soit possible  ?    Maire d\u00e9pit\u00e9          Bonjour Maire d\u00e9pit\u00e9,          Iouri Prylypko, le maire d\u2019Hostomel, ville qui accueille une base militaire au nord-ouest de Kiev, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0alors qu\u2019il distribuait du pain et des m\u00e9dicaments aux malades, et r\u00e9confortait les bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la mairie lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:14:18+00:00","articleBody":"     Le brasseur n\u00e9erlandais Heineken a annonc\u00e9 mercredi l\u2019arr\u00eat, \u00e0 cause de la guerre \u00ab\u00a0compl\u00e8tement injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, de la production et de la vente de sa bi\u00e8re en Russie, o\u00f9 il a 1\u00a0800 employ\u00e9s. Le groupe, deuxi\u00e8me plus gros brasseur mondial, derri\u00e8re AB InBev, avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la suspension des exportations vers la Russie et celle de nouveaux investissements dans le pays.          \u00ab\u00a0En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019escalade continue de la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Heineken va arr\u00eater la production, la promotion et la vente de sa marque en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le PDG du groupe, Dolf van den Brink, dans un communiqu\u00e9. Selon l\u2019agence de presse n\u00e9erlandaise ANP, le march\u00e9 russe repr\u00e9sente moins de 2\u00a0% des ventes mondiales de Heineken. Avec environ 1\u00a0800 employ\u00e9s, l\u2019entreprise pr\u00e9tend \u00eatre le troisi\u00e8me plus grand brasseur du pays, o\u00f9 elle fabrique les bi\u00e8res Zhigulevskoe et Oxota pour le march\u00e9 local.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Heineken arr\u00eate la production et la vente de bi\u00e8re en Russie","dateModified":"2022-03-09T09:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:12:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a pouss\u00e9 les tensions entre la Russie et l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 un \u00ab\u00a0point de rupture\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Zhao Lijian, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un point quotidien avec la presse.          Il a exhort\u00e9 les Etats-Unis \u00e0 prendre au s\u00e9rieux les pr\u00e9occupations de la Chine et \u00e0 \u00e9viter de porter atteinte \u00e0 ses droits ou \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats dans la gestion de la crise en Ukraine et des liens avec la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN a pouss\u00e9 la Russie et l\u2019Ukraine au \u00ab\u00a0point de rupture\u00a0\u00bb, accuse P\u00e9kin","dateModified":"2022-03-09T09:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:06:54+00:00","articleBody":"     Joachim Son-Forget, le d\u00e9put\u00e9 de la 6e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France (Suisse et Liechstenstein), m\u00e9decin radiologue et neuroscientifique de formation, est parti pour l\u2019Ukraine, rapporte Le Parisien.          L\u2019\u00e9lu qui a rejoint Eric Zemmour a publi\u00e9 une photo de lui, dans sa voiture, expliquant qu\u2019il venait d\u2019arriver en Ukraine. Une autre image montrait un panneau de circulation, indiquant qu\u2019il se trouvait alors \u00e0 772 kilom\u00e8tres de Kiev.                    Sollicit\u00e9 par Le Parisien, il affirme qu\u2019il ne fera pas \u00ab\u00a0conna\u00eetre [s]on programme exact\u00a0!\u00a0\u00a0\u00bb, et promet des gestes \u00ab\u00a0symboliques\u00a0\u00bb, des actions \u00ab\u00a0concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour aider le peuple ukrainien.                    Lire aussi :  Joachim Son-Forget, le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0en marge\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 Joachim Son-Forget est parti en Ukraine","dateModified":"2022-03-09T09:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#257011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T09:04:18+00:00","articleBody":"         Une femme dans une station de m\u00e9tro souterraine utilis\u00e9e comme abri contre les bombes \u00e0 Kiev, le 8 mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/50f4292_1646816617738-247128.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T09:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:53:25+00:00","articleBody":"     Russes et Ukrainiens sont tomb\u00e9s d\u2019accord mercredi matin pour respecter des cessez-le-feu autour d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires afin d\u2019\u00e9vacuer les civils, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Selon elle, Moscou a confirm\u00e9 son accord pour respecter une tr\u00eave de 9\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures \u00e0 20\u00a0heures, heure de Paris) autour de six zones frapp\u00e9es par les combats\u00a0: des couloirs ont notamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis pour \u00e9vacuer les civils depuis Enerhodar vers Zaporojia (sud), d\u2019Izioum \u00e0 Lozova (est) et de Soumy \u00e0 Poltava (nord-est), o\u00f9 un corridor avait d\u00e9j\u00e0 permis l\u2019\u00e9vacuation de milliers de civils mardi.          Plusieurs couloirs doivent \u00e9galement \u00eatre instaur\u00e9s pour \u00e9vacuer vers Kiev les civils depuis plusieurs villes violemment bombard\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest de la capitale, dont Boutcha, Irpin et Hostomel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord russo-ukrainien sur une s\u00e9rie de couloirs d\u2019\u00e9vacuation des civils mercredi","dateModified":"2022-03-09T09:18:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:45:20+00:00","articleBody":"     La Grande-Bretagne a d\u00e9voil\u00e9 mercredi de nouvelles sanctions contre le secteur a\u00e9ronautique russe qui lui donnent le droit de retenir tout avion et d\u2019interdire les exportations de biens li\u00e9s \u00e0 l\u2019aviation ou \u00e0 l\u2019espace vers la Russie. La Grande-Bretagne va aussi renforcer son interdiction de vol pour les avions russes, en \u00e9rigeant en infraction p\u00e9nale tout vol ou atterrissage au Royaume-Uni.          L\u2019interdiction porte sur tout a\u00e9ronef d\u00e9tenu, exploit\u00e9 ou affr\u00e9t\u00e9 par toute personne li\u00e9e \u00e0 la Russie ou \u00e0 des individus ou entit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9s et comprendra le droit de d\u00e9tenir tout a\u00e9ronef appartenant \u00e0 des personnes li\u00e9es \u00e0 la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Le fait d\u2019interdire aux avions battant pavillon russe d\u2019entrer au Royaume-Uni et faire de leur utilisation une infraction p\u00e9nale infligera davantage de souffrance \u00e9conomique \u00e0 la Russie et aux personnes proches du Kremlin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss. Le minist\u00e8re britannique a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9senterait mercredi une nouvelle l\u00e9gislation pour mettre en \u0153uvre ces mesures, qui pr\u00e9voient \u00e9galement le droit de retirer du registre tout a\u00e9ronef appartenant \u00e0 des personnes et entit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es.          Les nouvelles mesures emp\u00eacheraient \u00e9galement les exportations li\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation et \u00e0 l\u2019espace, y compris les services d\u2019assurance ou de r\u00e9assurance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne annonce de nouvelles sanctions contre le secteur a\u00e9ronautique russe","dateModified":"2022-03-09T08:45:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:24:18+00:00","articleBody":"     La crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle marqu\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix est \u00ab\u00a0comparable en intensit\u00e9, en brutalit\u00e9, au choc p\u00e9trolier de 1973\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire.          Un deuxi\u00e8me plan massif d\u2019aides publiques, sur le mod\u00e8le de celui \u00e0 l\u2019oeuvre pendant la crise du Covid-19, \u00ab\u00a0ne ferait qu\u2019alimenter l\u2019augmentation des prix\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Le Maire en pr\u00e9ambule d\u2019une conf\u00e9rence sur l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, notamment face \u00e0 la Russie, qui r\u00e9unit des responsables politiques, des patrons d\u2019entreprises, des sp\u00e9cialistes de l\u2019\u00e9nergie et des \u00e9conomistes. \u00ab\u00a0Cela reviendrait \u00e0 jeter de l\u2019essence sur l\u2019incendie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le Maire, prenant \u00e9galement exemple sur la strat\u00e9gie face au choc p\u00e9trolier de 1973.          \u00ab\u00a0En 1973, cette r\u00e9ponse a provoqu\u00e9 le choc inflationniste que vous connaissez, conduit les banques centrales \u00e0 augmenter massivement les taux, ce qui avait tu\u00e9 la croissance\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Cela porte un nom, la stagflation, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous ne voulons pas revivre en 2022\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          L\u2019Europe est actuellement extr\u00eamement d\u00e9pendante de l\u2019\u00e9nergie russe et tente de trouver la parade pour les prochains mois, au moment o\u00f9 les cours grimpent et que l\u2019invasion en Ukraine a compl\u00e8tement rebattu les r\u00e8gles des \u00e9changes commerciaux avec Moscou, sur fond de sanctions \u00e9conomiques massives.          \u00ab\u00a0La bonne r\u00e9ponse que nous connaissons c\u2019est l\u2019ind\u00e9pendance totale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Bruno Le Maire mercredi, en \u00e9grenant les pistes fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes passant notamment par davantage de r\u00e9serves de gaz pour l\u2019hiver prochain, la diversification des approvisionnements, et la protection des m\u00e9nages modestes et des entreprises touch\u00e9es.          Sur le dernier point, le gel des prix du gaz en France qui va \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 la totalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, co\u00fbtera \u00ab\u00a0au moins\u00a0\u00bb 10 milliards d\u2019euros a dit le ministre, tandis que la facture totale du soutien \u00e0 l\u2019\u00e9nergie cette ann\u00e9e sera d\u2019au moins 20 milliards bien qu\u2019\u00ab\u00a0il y a fort \u00e0 parier qu\u2019elle sera plus \u00e9lev\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat ne peut pas \u00eatre l\u2019assureur en dernier recours de l\u2019augmentation tous les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a toutefois pr\u00e9venu le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00ab\u00a0comparable\u00a0\u00bb au choc p\u00e9trolier de 1973, selon Bruno Le Maire","dateModified":"2022-03-09T09:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:19:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, nous entendons beaucoup de nouvelles inqui\u00e9tantes concernant la centrale de Tchernobyl\u2026qu\u2019en est-il ?     Psychose         Bonjour Psychose,          Les syst\u00e8mes permettant de contr\u00f4ler \u00e0 distance les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl, en Ukraine, ont cess\u00e9 de transmettre des donn\u00e9es \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AEIA), a-t-elle rapport\u00e9 mardi. Rafael Grossi, le chef de l\u2019AIEA \u2013 organisme de surveillance des Nations unies dans le domaine du nucl\u00e9aire \u2013 \u00ab\u00a0a annonc\u00e9 que la transmission \u00e0 distance des donn\u00e9es des syst\u00e8mes de contr\u00f4le des garanties install\u00e9s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019AIEA qu\u2019il devenait de plus en plus urgent et important, pour la gestion s\u00fbre de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, de relayer les quelque 210\u00a0techniciens et gardes qui y travaillent depuis que les forces russes ont pris le contr\u00f4le du site, il y a pr\u00e8s de deux semaines.          Contrairement au personnel des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes en exploitation, qui effectue actuellement un roulement r\u00e9gulier, la m\u00eame \u00e9quipe est en service \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, veille de l\u2019entr\u00e9e des militaires russes sur le site de l\u2019accident de 1986, et y vit en fait depuis treize jours, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organisme de r\u00e9glementation.          L\u2019organisme de r\u00e9glementation ukrainien a ajout\u00e9 que le personnel avait acc\u00e8s \u00e0 de la nourriture et \u00e0 de l\u2019eau, ainsi qu\u2019\u00e0 des m\u00e9dicaments dans une moindre mesure, mais que la situation se d\u00e9t\u00e9riorait.                    Lire aussi :  Petro Kotin, pr\u00e9sident de l\u2019entreprise qui exploite la centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que font les Russes rel\u00e8ve du terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T08:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:05:40+00:00","articleBody":"     Le constructeur ferroviaire Alstom a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il suspendait ses livraisons vers la Russie et ses investissements futurs dans le pays, pr\u00e9cisant que la valeur de sa participation dans l\u2019entreprise du fournisseur de locomotives et d\u2019\u00e9quipements Transmashholding (20\u00a0%) serait r\u00e9\u00e9valu\u00e9e dans ses comptes sur son exercice 2021-2022.          Alstom a aussi annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la suspension des discussions autour du d\u00e9veloppement d\u2019un projet de partenariat avec UZ, l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien, pour la fourniture de locomotives et pour les services de maintenance associ\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alstom suspend ses livraisons vers la Russie","dateModified":"2022-03-09T08:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T08:05:32+00:00","articleBody":"         La radio d\u2019un \u00e9clat dans le cerveau d\u2019une Ukrainienne, \u00e0 la suite du bombardement de sa maison par les forces russes. Dans un h\u00f4pital de Nicola\u00efev, le 8 mars 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un bombardement a eu lieu la veille. Une femme regarde les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s. Nikolai\u00ebv, le 8 mars 2022. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une infirmi\u00e8re change le pansement d\u2019un jeune soldat ukrainien. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/df4b43e_1646812756596-lgeai-mikolaev-8mars-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements sur des civils \u00e0 Nicola\u00efev hier","dateModified":"2022-03-09T08:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:56:09+00:00","articleBody":"     Au moins 10 personnes sont mortes mardi lors de tirs russes sur la ville de Severodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 mercredi le responsable de la r\u00e9gion administrative de Lougansk, dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          Selon Sergu\u00efi Ga\u00efda\u00ef, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0ouvert le feu\u00a0\u00bb sur des maisons d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents. Le communiqu\u00e9 ne pr\u00e9cisait pas imm\u00e9diatement s\u2019il s\u2019agissait de tirs d\u2019artillerie. Cette r\u00e9gion est le th\u00e9\u00e2tre de violents combats depuis plusieurs jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 10 morts dans des tirs sur Severodonestk, selon un responsable local","dateModified":"2022-03-09T08:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:42:19+00:00","articleBody":"     Le groupe d\u2019\u00e9dition am\u00e9ricain Cond\u00e9 Nast a annonc\u00e9 l\u2019arr\u00eat de ses op\u00e9rations en Russie, o\u00f9 il publiait notamment l\u2019\u00e9dition russe du c\u00e9l\u00e8bre magazine de mode Vogue depuis plus de vingt ans, en raison de la situation en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 de suspendre toutes nos op\u00e9rations d\u2019\u00e9dition avec Cond\u00e9 Nast Russie pour le moment\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le patron du groupe, Roger Lynch, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site.          \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019\u00eatre choqu\u00e9s et horrifi\u00e9s par la violence insens\u00e9e et la crise humanitaire tragique en Ukraine (\u2026). Il est primordial que nous soyons en mesure de produire notre contenu sans risque pour la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de notre personnel\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019adoption r\u00e9cente par le gouvernement russe de nouvelles lois sur la censure qui nous emp\u00eachent d\u00e9sormais de le faire\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9dition russe du magazine Vogue sort en Russie depuis 1998. Dans le pays, le groupe publie \u00e9galement GQ, GQ Style, Tatler, Glamour et AD.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe d\u2019\u00e9dition am\u00e9ricain Cond\u00e9 Nast arr\u00eate ses op\u00e9rations en Russie","dateModified":"2022-03-09T08:15:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:39:15+00:00","articleBody":"    Quelques informations un peu plus \u00ab\u00a0rassurantes\u00a0\u00bb entendues ces derni\u00e8res heures comme les compromis \u00e9voqu\u00e9s par Zelensky mais aussi les nouvelles exigences de Moscou qui ne parlerait plus de d\u00e9militarisation\u2026 Peu de relais en France alors que c\u2019est un peu moins inqui\u00e9tant que ce que l\u2019on nous ass\u00e8ne depuis des jours. Qu\u2019en est il ?     Sylvain69         Bonjour Sylvain69,          Dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine de t\u00e9l\u00e9vision ABC, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 ne plus insister sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions invoqu\u00e9es par Moscou pour justifier l\u2019invasion.          M. Zelensky s\u2019est aussi dit pr\u00eat \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur le statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:15:47+00:00","articleBody":"     Entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ont \u00e9cout\u00e9 le poignant appel \u00e0 l\u2019aide de Volodymyr Zelensky, et l\u2019annonce d\u2019une aide europ\u00e9enne pour l\u2019armement de Kiev, le 27\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a v\u00e9cu un tournant dans son histoire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il fallait faire vite\u00a0\u00bb\u00a0: des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-09T07:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T07:00:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, \u00e0 d\u00e9faut de livrer des avions de combats, des pays vont-ils livrer des drones \u00e0 l\u2019Ukraine ? Ce type d\u2019arme semble tr\u00e8s efficace contre les Russes.    Hello          Bonjour, Hello,          une nouvelle cargaison de drones TB2 par la Turquie \u00e9tait attendue \u00e0 Kiev, au d\u00e9but de mars, avait annonc\u00e9 le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, le 2\u00a0mars.          L\u2019Ukraine a achet\u00e9 des drones Bayraktar TB2 et devait en produire sur son sol. La soci\u00e9t\u00e9 mixte cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet entre Baykar, le producteur des TB2, et l\u2019entreprise ukrainienne Ukrspetsexport venait tout juste d\u2019acqu\u00e9rir un terrain situ\u00e9 non loin de la base a\u00e9rienne de Vassylkiv, \u00e0 53 kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 se trouve un centre de contr\u00f4le des drones. Aprement d\u00e9fendue par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, la base a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 la fin f\u00e9vrier par des missiles russes, qui ont atteint les d\u00e9p\u00f4ts de carburant, causant un \u00e9norme incendie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie verrouille les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles aux navires russes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:12:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:45:54+00:00","articleBody":"    On n\u2019entend plus parler des \u00e9vacuations de Kyiv par train, ont-elles toujours lieu?     Coco                    Mercredi, une nouvelle tr\u00eave doit entrer en vigueur pour permettre l\u2019\u00e9vacuation d\u2019autres civils, a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. Les \u00e9vacuations se poursuivaient dans la r\u00e9gion de Kiev, malgr\u00e9 des tirs sur des couloirs humanitaires, d\u2019apr\u00e8s le chef de l\u2019administration locale, Oleksi\u00ef Kouleba.          Kiev , avec ses trois millions d\u2019habitants, est coup\u00e9 du reste du pays sur trois flancs\u00a0: les combats font rage dans ses faubourgs du nord et de l\u2019ouest, et les routes vers l\u2019est sont bloqu\u00e9es par des chars russes et des champs de mines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:14:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:23:18+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre livrer des armes \u00e0 l'Ukraine comme le fait presque tout l'OTAN et leur livrer des avions Mig-29 ? Pourquoi les \u00c9tats-Unis s'y opposent-ils ?     Confuse         Bonjour, Confuse,          Les Etats-Unis s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un risque d\u2019accrochage entre l\u2019Alliance atlantique (OTAN) et des forces russes, qui pourrait d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer si la Russie consid\u00e9rait une telle assistance militaire comme une implication directe de l\u2019OTAN dans la guerre avec l\u2019Ukraine.          Cet article aborde cette question.                    Lire aussi :  Sollicit\u00e9s par la Pologne, les Etats-Unis refusent de\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer des avions de\u00a0chasse polonais au\u00a0b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T07:16:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T06:17:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, exerce un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire pour emp\u00eacher le monde d\u2019aider l\u2019Ukraine, un exercice \u00ab\u00a0extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi la responsable d\u2019ICAN (acronyme d\u2019International Campaign to Abolish Nuclear Weapons \u2013 \u00ab\u00a0Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb), une ONG r\u00e9compens\u00e9e du prix Nobel de la paix en 2017 pour avoir \u0153uvr\u00e9 sans rel\u00e2che au trait\u00e9 d\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires, qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par 59\u00a0pays, mais aucune des puissances nucl\u00e9aires.          \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est un des moments les plus effrayants en termes d\u2019armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 B\u00e9atrice Fihn, qui dirige l\u2019ICAN, dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Pour cette Su\u00e9doise de 40 ans, le niveau de menace nucl\u00e9aire n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 et elle avoue que \u00ab\u00a0c\u2019est incroyablement inqui\u00e9tant et pesant\u00a0\u00bb.          Quelques jours seulement apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 ses troupes contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe a mis en alerte toutes les composantes de la force de dissuasion. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0extr\u00eamement inhabituelle\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la cheffe du renseignement am\u00e9ricain, Avril Haines, devant le Congr\u00e8s mardi, pr\u00e9cisant que cela ne s\u2019\u00e9tait pas produit \u00ab\u00a0depuis les ann\u00e9es 60\u00a0\u00bb.          Pour Mme Fihn, M.\u00a0Poutine a chang\u00e9 le paradigme de la dissuasion. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019arsenal nucl\u00e9aire devait emp\u00eacher un conflit, Moscou l\u2019utilise pour le faciliter au contraire. \u00ab\u00a0La Russie, l\u2019utilise quasiment pour faire du chantage pour pouvoir envahir l\u2019Ukraine et personne ne peut intervenir\u00a0\u00bb, analyse Mme Fihn et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0La menace nucl\u00e9aire est maintenant utilis\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement malveillante et mauvaise, pour envahir ill\u00e9galement un autre pays qui n\u2019est pas dot\u00e9 de l\u2019arme nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb Mais pour l\u2019instant elle pense qu\u2019il est peu probable que le pr\u00e9sident russe ait recours \u00e0 l\u2019arme ultime.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de Poutine est \u00ab\u00a0extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-09T07:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:48:52+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, se rend aujourd\u2019hui en Turquie afin de participer \u00e0 des discussions avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, rapporte l\u2019agence de presse russe TASS citant le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des discussions entre Russes et Ukrainiens aujourd\u2019hui en Turquie","dateModified":"2022-03-09T07:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:39:34+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci beaucoup pour votre live.\r\nQu\u2019en est-il de l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France ?\r\nCombien y en a- t-il environ ?\r\nQuelles dispositions sont prises pour eux ?     Kumquat          Bonjour Kumquat,          cet article publi\u00e9 hier aborde la question des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France, dont l\u2019afflux est pour l\u2019instant limit\u00e9.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: en France, \u00ab\u00a0pour le moment, la mobilisation est sup\u00e9rieure aux besoins\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T05:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:29:51+00:00","articleBody":"     Depuis samedi, les manifestations se multiplient dans cette grande ville du sud, prise par Moscou le 2\u00a0mars. Les prorusses locaux ont eux aussi vacill\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, la population ne c\u00e8de pas face \u00e0 l\u2019occupation russe","dateModified":"2022-03-09T05:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:18:53+00:00","articleBody":"     Une alerte a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e dans et autour de Kiev, les habitants \u00e9tant invit\u00e9s \u00e0 se rendre le plus rapidement possible dans les abris anti-bombes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alerte a\u00e9rienne \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-09T05:18:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:15:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019exprimait hier par lien vid\u00e9o, lors d\u2019une intervention devant le Parlement britannique, visant \u00e0 obtenir plus de soutien pour son pays. \u00ab\u00a0Nous nous battrons jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Dans un entretien diffus\u00e9 par la cha\u00eene am\u00e9ricaine ABC, Volodymyr Zelensky a par ailleurs affirm\u00e9 ne plus vouloir insister pour obtenir l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, une des questions qui ont officiellement motiv\u00e9 l\u2019invasion russe.          Il se dit pr\u00eat \u00e0 un \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb sur le statut des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine (Donbass) dont le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a reconnu unilat\u00e9ralement l\u2019ind\u00e9pendance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky promet de se battre \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, mais \u00e9voque un compromis possible sur les territoi...","dateModified":"2022-03-09T09:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:13:10+00:00","articleBody":"     Entre le 24\u00a0f\u00e9vrier, lorsque les chefs d\u2019Etat et de gouvernement, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ont \u00e9cout\u00e9 le poignant appel \u00e0 l\u2019aide de Volodymyr Zelensky, et l\u2019annonce d\u2019une aide europ\u00e9enne pour l\u2019armement de Kiev, le 27\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019UE a v\u00e9cu un tournant dans son histoire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il fallait faire vite\u00a0\u00bb\u00a0: des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des sanctions contre la Russie \u00e0 l\u2019armement de l\u2019Ukraine, les quatre jours qui ont boulevers\u00e9 l\u2019U...","dateModified":"2022-03-09T05:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:09:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour votre live \r\nPourrions-nous avoir acc\u00e8s au live d\u2019hier \r\nMerci     Dan        Bonjour et MERCI. O\u00f9 peut-on trouver le Live d'hier    Yves         Bonjour,                    le live d\u2019hier est accessible sur ce lien, mais \u00e9galement dans la colonne \u00ab\u00a0Contexte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une maternit\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, la Russie accus\u00e9e d\u2019emp\u00eacher les \u00e9vacua...","dateModified":"2022-03-09T05:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T05:07:53+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont rejet\u00e9, hier, la proposition de la Pologne de stationner tous ses avions de chasse MIG-29 sur une base militaire allemande, pour les mettre \u00e0 la disposition de Washington.          La perspective de voir des avions s\u2019envoler d\u2019une base des Etats-Unis et de l\u2019Otan en Allemagne vers la zone de conflit \u00ab\u00a0soul\u00e8ve de graves pr\u00e9occupations pour l\u2019ensemble des pays de l\u2019Alliance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Pentagone.                    Lire aussi :  Sollicit\u00e9s par la Pologne, les Etats-Unis refusent de\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer des avions de\u00a0chasse polonais au\u00a0b\u00e9n\u00e9fice de\u00a0l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington ne livrera pas d\u2019avions polonais aux Ukrainiens","dateModified":"2022-03-09T05:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T04:58:28+00:00","articleBody":"     Plus de 5\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es \u00e0 ce jour de la ville de Soumy, situ\u00e9e \u00e0 350\u00a0km au nord-est de Kiev, a fait savoir ce matin l\u2019adjoint au chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Kyrylo Timochenko, cit\u00e9 par des m\u00e9dias ukrainiens. Les autorit\u00e9s locales n\u2019ont toutefois pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019\u00e9vacuer des civils de la ville de Marioupol, dans le sud du pays.          Une nouvelle tr\u00eave doit entrer en vigueur \u00e0 8\u00a0heures (heure de Paris) pour permettre l\u2019\u00e9vacuation d\u2019autres civils dans la journ\u00e9e la capitale Kiev et quatre autres villes du pays (Tchernihiv, Soumy, Kharkiv et Marioupol), a assur\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe.              Des bus attendent de partir pour \u00e9vacuer des civils de la ville de Soumy, le 8 mars 2022. DEPUTY HEAD FOR PRESIDENT'S OFFI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/2374f55_gdn-ukraine-crisis-evacuations-0308-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des milliers de personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9vacu\u00e9es de la ville de Soumy","dateModified":"2022-03-09T12:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html#256517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/09/guerre-en-ukraine-une-maternite-bombardee-a-marioupol-la-russie-accusee-d-empecher-les-evacuations-de-civils-dans-des-villes-assiegees_6116697_3210.html","datePublished":"2022-03-09T04:54:11+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 au quatorzi\u00e8me jour de combats en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour","dateModified":"2022-03-09T04:58:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/0/0/5000/3334/1342/696/3/0/f8398ab_8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-8199d2829ea144a9a9c0f14a9357d603-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/09/19-11">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La société de commerce en ligne américaine est la dernière grande entreprise des technologies à prendre des sanctions contre la Russie et la Biélorussie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             En Russie, Amazon suspend ses livraisons et bloque les inscriptions à son service de cloud      La société de commerce en ligne américaine est la dernière grande entreprise des technologies à prendre des sanctions contre la Russie et la Biélorussie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Amazon a annoncé, mardi 8 mars, une série de limitations visant la Russie et la Biélorussie et qui concernent l’ensemble de ses services. « Nous avons suspendu les expéditions de produits aux clients établis en Russie et en Biélorussie, et nous n’accepterons plus de nouveaux clients dans ces pays pour nos services Amazon Web Services [AWS] ni de nouveaux revendeurs tiers. Nous suspendons également l’accès à Amazon Prime Video en Russie », écrit l’entreprise dans un communiqué.            Amazon est beaucoup moins présent en Russie qu’au sein de l’Union européenne – elle ne dispose pas de site en Russie mais livrait dans le pays des produits commandés sur ses autres sites. Les consommateurs russes utilisent plus massivement des concurrents locaux, Wildberries ou Ozon ; des taxes importantes à l’importation rendent les produits d’Amazon peu compétitifs en Russie.            Peu de clients            AWS, dont les services sont utilisés par beaucoup d’entreprises de toutes tailles dans le monde entier, est également peu présente en Russie et en Biélorussie. « Nous n’avons aucun data center, aucune infrastructure ni aucun bureau en Russie. Notre politique est, depuis longtemps, de ne pas travailler avec le gouvernement russe », écrit Amazon. La société affirme que ses principaux clients en Russie sont des filiales locales de groupes internationaux.              Le 5 mars, le vice-premier ministre ukrainien, Mykhaïlo Fedorov, avait demandé à Amazon de « suspendre l’accès aux services d’AWS » en Russie, pour « soutenir un mouvement mondial de gouvernements et de grandes entreprises » opposés à l’invasion de l’Ukraine.            Deux grandes entreprises fournissant une connectivité aux dorsales d’Internet, Lucent et Cogent, ont par ailleurs annoncé la suspension de leurs services en Russie. Lucent n’a qu’un nombre très limité de clients dans le pays ; en revanche, Cogent est un partenaire important de plusieurs fournisseurs d’accès à Internet russes, dont Rostelecom.            Rectificatif le 9 mars à 14 h 30 : correction de l’importance de Cogent en Russie.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                                                 Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Certideal       Codes Promo Dyson       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Samsung       Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/09/en-russie-amazon-suspend-ses-livraisons-et-bloque-les-inscriptions-a-son-service-de-cloud_6116782_4408996.html"},"headline":"En Russie, Amazon suspend ses livraisons et bloque les inscriptions \u00e0 son service de cloud","dateCreated":"2022-03-09T14:19:00+01:00","datePublished":"2022-03-09T14:19:00+01:00","dateModified":"2022-03-09T14:50:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 de commerce en ligne am\u00e9ricaine est la derni\u00e8re grande entreprise des technologies \u00e0 prendre des sanctions contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/666/0/7974/3987/1342/696/60/0/5b9842b_5665012-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-12">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au « Monde », que continuer à commercer avec la Russie revient non seulement à abandonner l’Ukraine à son sort, mais en plus à aider « cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « En coupant le gaz et le pétrole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte »   Tribune        Serge Haroche  Professeur émérite au Collège de France et Prix Nobel de physique en 2012        Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au « Monde », que continuer à commercer avec la Russie revient non seulement à abandonner l’Ukraine à son sort, mais en plus à aider « cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser ».   Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ? » s’interrogeait Le Monde hier. La vraie question est : « Comment peut-on encore se poser la question ? » Nous assistons depuis deux semaines à une guerre implacable à nos portes qui a déjà fait des milliers de morts, des dizaines de milliers de blessés et des millions de personnes fuyant leur pays dévasté.          Face à cela, nous, les Européens, les membres de l’OTAN, avons déclaré que bien entendu nous ne pouvons intervenir militairement, qu’il n’est pas question de faire la guerre à la Russie ni même de la provoquer en empêchant l’aviation russe d’accéder au ciel ukrainien. Cela nous pose déjà un grave problème éthique et moral.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le recours à l’embargo énergétique divise les Européens                 Nous avons certes engagé des sanctions financières, mais elles ne touchent pas le secteur essentiel de l’énergie parce que, disent nos experts économiques et certains de nos dirigeants, nous ne pouvons pas nous passer du gaz et du pétrole russes. Alors posons-nous la question symétrique : pourquoi la Russie continue-t-elle à nous livrer ce gaz et ce pétrole ? Puisque nous la sanctionnons si sévèrement, ne devrait-elle pas, en représailles, nous couper de ces ressources pour nous vitales ?          Le besoin de devises de Poutine          La réponse à cette question est limpide : Poutine a besoin des devises de ce commerce pour financer sa sale guerre qui lui coûte très cher en armes et en dépenses logistiques. Il est évident qu’en continuant à commercer ainsi avec la Russie, non seulement nous abandonnons l’Ukraine à son sort, mais en plus nous aidons effectivement, cyniquement et objectivement son bourreau à la martyriser.          Oui, nous avons besoin du gaz russe, ce qui pose par ailleurs la question de l’imprévoyance et des erreurs passées de pays qui n’ont pas su ou voulu assurer leur indépendance énergétique avant cette tragédie. Mais la question n’est plus là. En tergiversant à propos de l’embargo sur le gaz et le pétrole, nous disons aux Ukrainiens : nous n’allons pas risquer de mourir pour vous en vous envoyant des soldats ou même en protégeant votre ciel et, pour tout vous dire, nous ne voulons pas même risquer d’avoir froid l’hiver prochain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie de l’UE, prône « une politique de croissance en temps de guerre »                 Confrontés au tragique de l’histoire, nous devrions au contraire accepter pour nous, sinon le sang dont parlait Churchill en 1940, mais au moins les larmes d’un renoncement relatif à notre confort. Oui, en coupant le robinet du gaz et du pétrole russes immédiatement (pas en y réfléchissant pour la fin de l’année ou pour plus tard encore), nous allons avoir plus froid, nous paierons notre essence plus cher, nous devrons restreindre nos déplacements et nos voyages, en un mot accepter de souffrir un peu, mais nous pourrons peut-être nous regarder en face avec moins de honte.        Il vous reste 4.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/ukraine-en-coupant-le-gaz-et-le-petrole-russes-nous-allons-avoir-froid-mais-nous-pourrons-nous-regarder-en-face-avec-moins-de-honte_6116779_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En coupant le gaz et le p\u00e9trole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T14:09:12+01:00","datePublished":"2022-03-09T14:09:12+01:00","dateModified":"2022-03-09T17:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Europe","Russie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le Prix Nobel de physique (2012) Serge Haroche estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que continuer \u00e0 commercer avec la Russie revient non seulement \u00e0 abandonner l\u2019Ukraine \u00e0 son sort, mais en plus \u00e0 aider \u00ab\u00a0cyniquement et objectivement son bourreau \u00e0 la martyriser\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Haroche","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite au Coll\u00e8ge de France et Prix Nobel de physique en 2012"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/268/0/3500/1750/1342/696/60/0/0136d57_gggnic04-france-energy-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-13">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Alors que plus de 2 millions de personnes ont fui le pays en douze jours, selon l’ONU, les Vingt-Sept débloquent des fonds pour leur accueil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Union européenne se mobilise pour accueillir les réfugiés      Alors que plus de 2 millions de personnes ont fui le pays en douze jours, selon l’ONU, les Vingt-Sept débloquent des fonds pour leur accueil.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h38, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Julia et Zlata, dont les deux parents, soldats, sont restés en Ukraine, quittent leur pays dans un train humanitaire en direction de Prague avec leur chat, Kinki, le 4 mars 2022.  PHILEMON BARBIER POUR « LE MONDE »               Les Vingt-Sept vont devoir déployer des efforts considérables pour affronter ce que Filippo Grandi, haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, décrit comme « l’exode le plus rapide qu’a connu l’Europe depuis la seconde guerre mondiale ». Mardi 8 mars, la Commission européenne a annoncé un effort financier important afin, dit-elle, de « soutenir et protéger ceux qui fuient l’agression russe, quelle que soit leur nationalité ou leur origine ». Et, s’il le faut, l’Europe fera davantage encore, promet Margaritis Schinas, vice-président de la Commission notamment chargé de la politique migratoire.          Mardi, l’Organisation des Nations unies recensait 2 011 312 réfugiés venus d’Ukraine, 276 000 de plus que la veille. Le nombre de personnes fuyant la guerre pourrait rapidement atteindre de 4 à 5 millions, selon Josep Borrell, le haut représentant de l’Union pour les affaires étrangères. En douze jours, l’UE a vu arriver autant d’exilés à ses frontières que lors de la vague de 2015-2016, souligne Ylva Johansson, la commissaire européenne chargée des affaires intérieures. Qui relève que la proportion d’enfants parmi les réfugiés ukrainiens atteint, selon des premières estimations, 50 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il fallait faire vite » : des sanctions contre la Russie à l’armement de l’Ukraine, les quatre jours qui ont bouleversé l’Union européenne                 La Commission propose un plan en quatre chapitres. Le premier consiste en une aide humanitaire d’urgence de 500 millions d’euros, dont une partie (85 millions pour l’Ukraine, 5 millions pour la Moldavie) a déjà été affectée à une aide alimentaire et médicale d’urgence. Des biens de première nécessité ont par ailleurs été envoyés en Ukraine et dans les pays limitrophes.          Faciliter la demande d’asile          Des montants prélevés sur le fonds de cohésion – destiné aux pays les moins riches de l’UE – devraient permettre des investissements dans les domaines de l’éducation, du logement, de l’emploi ou encore de l’aide à l’enfance. L’initiative React-EU, décidée dans le cadre du plan de relance post-Covid et censée renforcer la cohésion des territoires, permettrait, elle, de débloquer jusqu’à 10 milliards d’euros pour le soutien aux réfugiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La minorité grecque d’Ukraine se réfugie à Athènes                 D’autres ressources, soit 420 millions d’euros du budget des affaires intérieures, pourraient être mobilisées pour aider les pays membres à organiser les procédures d’asile. La directive sur la protection temporaire, dont bénéficient les Ukrainiens et ceux qui possédaient un titre de séjour de longue durée dans ce pays, offre en effet la possibilité à ces personnes d’introduire une demande d’asile dans l’Union. Du moins si la directive est appliquée partout, car certains Etats membres, notamment la Pologne et la Hongrie, lui préfèrent des législations nationales plus restrictives.        Il vous reste 33.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/guerre-en-ukraine-l-union-europeenne-se-mobilise-pour-accueillir-les-refugies_6116771_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne se mobilise pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s","dateCreated":"2022-03-09T12:38:45+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:38:45+01:00","dateModified":"2022-03-09T13:33:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que plus de 2 millions de personnes ont fui le pays en douze jours, selon l\u2019ONU, les Vingt-Sept d\u00e9bloquent des fonds pour leur accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/548/0/5027/2513/1342/696/60/0/8abab49_811033423-2022-03-04-pb-train-bohumin-tchop-lemonde-46.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-14">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La déclaration de l’état d’urgence, qui avait également été mis en place lors des vastes incendies qui ont touché le pays, en 2019, permet de réduire les formalités administratives et d’accélérer l’aide aux victimes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Australie             Inondations en Australie : l’état d’urgence national déclaré      La déclaration de l’état d’urgence, qui avait également été mis en place lors des vastes incendies qui ont touché le pays, en 2019, permet de réduire les formalités administratives et d’accélérer l’aide aux victimes.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Windsor, dans la banlieue de Sydney, mercredi 9 mars 2022.  SAEED KHAN / AFP                 L’Australie a déclaré, mercredi 9 mars, l’état d’urgence nationale pour faire face aux inondations qui ravagent la côte est du pays et qui ont fait au moins 21 morts.            « L’Australie devient un pays où il est de plus en plus difficile de vivre à cause de ces catastrophes naturelles », a déclaré le premier ministre, Scott Morrison, après avoir visité la région sinistrée des Rivières du Nord, dans l’Etat de Nouvelle-Galles du Sud.              Les habitants de cette région, privés d’électricité et d’accès à Internet depuis plusieurs jours, reprochent aux autorités la lenteur des opérations de secours. La déclaration de l’état d’urgence, qui avait également été mis en place lors des vastes incendies qui ont touché le pays, en 2019, permet de réduire les formalités administratives et d’accélérer l’aide aux victimes.                              Lire aussi   En Australie, d’importantes inondations tuent au moins 20 personnes, une partie de Sydney évacuée                   Mesures d’atténuation des inondations            Le gouvernement a déjà versé 385 millions de dollars australiens (257 millions d’euros) aux victimes des inondations au niveau national. M. Morrison a déclaré que l’aide serait accrue à Lismore, l’une des villes les plus durement touchées, et ses alentours, afin de fournir de la nourriture et des abris, un soutien en matière de santé mentale et un soutien juridique et commercial.            Le premier ministre, à la traîne dans les sondages alors qu’approchent les élections législatives, en mai, a tenu les médias à l’écart de ses rencontres avec les victimes des inondations, afin, selon lui, de protéger leur vie privée.              S’adressant aux journalistes, le dirigeant conservateur a fait le lien entre les inondations et le changement climatique, pour lui également à l’origine de récents incendies, tout en évoquant la responsabilité des autres pays dans la réduction des émissions de carbone. Selon M. Morrison, des mesures d’atténuation des inondations permettraient de sauver des vies, plutôt que des restrictions plus strictes des émissions polluantes de l’Australie.            Le pays s’est engagé à un objectif de zéro émission nette de carbone d’ici à 2050, mais les militants écologistes plaident pour des mesures plus agressives.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                       Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 10 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Monarchie à l’anglaise  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/inondations-en-australie-l-etat-d-urgence-national-declare_6116770_3210.html"},"headline":"Inondations en Australie\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence national d\u00e9clar\u00e9","dateCreated":"2022-03-09T12:28:13+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:28:13+01:00","dateModified":"2022-03-09T12:43:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Australie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"La d\u00e9claration de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, qui avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en place lors des vastes incendies qui ont touch\u00e9 le pays, en\u00a02019, permet de r\u00e9duire les formalit\u00e9s administratives et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019aide aux victimes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/410/0/4926/2463/1342/696/60/0/fb4bf4c_64584647-australie.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/09/19-15">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les feux, attisés par une sécheresse persistante et des vents violents, ont menacé une usine de gaz naturel liquéfié, une centrale nucléaire et désormais des arbres pluriséculaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    06:50    International Une semaine de conflit en vidéo                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Biodiversité             La côte est de la Corée du Sud confrontée à des incendies d’une ampleur exceptionnelle      Les feux, attisés par une sécheresse persistante et des vents violents, ont menacé une usine de gaz naturel liquéfié, une centrale nucléaire et désormais des arbres pluriséculaires.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un feu de forêt brûle des forêts de montagne dans la ville balnéaire d’Uljin, le 5 mars 2022, alors qu’un important incendie de forêt déchire la région côtière orientale du pays.  YONHAP / AFP               Provoqués par une sécheresse persistante et des vents violents, des incendies de forêt d’une ampleur exceptionnelle ravagent les régions montagneuses de la côte est de la Corée du Sud, désignées, mardi 8 mars, zone de catastrophe par le président, Moon Jae-in. Déjà, 22 000 hectares ont été consumés à Uljin, dans la province de Gyeongsang du Nord, et dans le sud de la province voisine de Gangwon.          Le feu continue à se propager alors que la pluie se fait désirer et que les rafales de vent atteignent 110 km/h. Sa virulence a contraint le gouvernement à mobiliser l’armée qui a déployé 2 000 soldats, 48 hélicoptères et un drone équipé d’une caméra thermique en renfort des pompiers.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les forêts, grandes absentes du projet de loi climat et résilience                 L’incendie serait parti le matin du 4 mars à Uljin. Selon la police, il aurait été provoqué par un mégot jeté par un automobiliste. Par ailleurs, dans le Gangwon, un homme est soupçonné d’avoir tenté de mettre le feu à sa maison le 5 mars, déclenchant un sinistre qui s’est rapidement propagé au voisinage forestier.          Aucune victime n’a été signalée, mais 570 bâtiments ont été détruits ou endommagées et plus de 7 300 personnes ont été évacuées. Pendant le week-end, les pompiers ont lutté pour empêcher l’incendie d’atteindre l’usine de production de gaz naturel liquéfié (GNL) de Samcheok, au nord d’Uljin. Ils ont aussi dû protéger la centrale nucléaire de Hanul, construite sur le littoral d’Uljin. La menace du feu a contraint l’exploitant Korea Hydro & Nuclear Power (KHNP) à réduire de 50 % la production des six réacteurs et à couper l’alimentation de plusieurs lignes électriques. Le vent ayant tourné, la menace s’est éloignée.          Multiplication des épisodes de sécheresse          Les secours s’efforcent désormais de préserver la célèbre forêt de Kumgang, toujours à Uljin. Couvrant 2 250 hectares, cette zone abrite plus de 12 millions d’arbres, dont 80 000 cyprès vieux de plusieurs siècles. Ces arbres au bois réputé pour sa beauté et sa régularité sont prisés des spécialistes du patrimoine architectural, qui apprécient leur qualité pour la restauration des bâtiments traditionnels. « Les flammes ont légèrement dépassé la crête proche de la plantation de pins de Geumgang, mais les efforts de protection sont en cours. Jusqu’à présent, la zone n’a subi aucun dommage », a fait savoir Choi Byeong-am, ministre du service forestier coréen (KFS).          Les dégâts causés par les incendies approchent rapidement du record établi en 2000, lorsqu’un feu de forêt dans la même région avait brûlé 24 000 hectares de forêt. « Il avait duré dix jours, jusqu’à l’arrivée de la pluie. Il est difficile de prédire quand les feux seront éteints cette fois. Nous faisons tout pour maîtriser les principaux foyers avant les pluies attendues le 13 mars », a ajouté M. Choi.        Il vous reste 39.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/09/la-cote-est-de-la-coree-du-sud-confrontee-a-des-incendies-d-une-ampleur-exceptionnelle_6116767_3244.html"},"headline":"La c\u00f4te est de la Cor\u00e9e du Sud confront\u00e9e \u00e0 des incendies d\u2019une ampleur exceptionnelle","dateCreated":"2022-03-09T12:26:37+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:26:37+01:00","dateModified":"2022-03-09T15:31:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Cor\u00e9e du Sud","Biodiversit\u00e9","Climat"],"description":"Les feux, attis\u00e9s par une s\u00e9cheresse persistante et des vents violents, ont menac\u00e9 une usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, une centrale nucl\u00e9aire et d\u00e9sormais des arbres pluris\u00e9culaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/253/0/4320/2160/1342/696/60/0/906a321_1646822744624-227953.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-16">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le pouvoir chinois, qui ne veut pas se mettre en avant, s’inquiète de l’effet des livraisons d’armes à Kiev ainsi que des sanctions infligées à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Chine rechigne à endosser le rôle de médiateur      Le pouvoir chinois, qui ne veut pas se mettre en avant, s’inquiète de l’effet des livraisons d’armes à Kiev ainsi que des sanctions infligées à Moscou.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lors de la visioconférence entre le président chinois, Xi Jinping, son homologue français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, le 8 mars 2022.  BENOIT TESSIER / AFP               La Chine n’entend pas pour le moment jouer un rôle de premier plan dans la résolution de ce qu’elle continue d’appeler « la crise ukrainienne ». En témoigne le – long – communiqué publié par Pékin après l’entretien téléphonique que le président Xi Jinping a eu, mardi 8 mars, avec le président français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz. Xi n’avait jusque-là évoqué le sujet qu’avec un seul dirigeant étranger : Vladimir Poutine, le 25 février, au lendemain du début de « l’opération militaire spéciale », comme Moscou désigne la guerre qu’il mène actuellement en Ukraine. Deux coups de téléphone en treize jours et aucun pour le président ukrainien. Dans le même temps, le président américain, Joe Biden, a eu sept entretiens téléphoniques avec les Européens et a rencontré le président finlandais, Sauli Niinistö, à la Maison Blanche.          Selon le communiqué, Xi « déplore profondément le retour de la guerre en Europe ». La Chine a offert son aide, mais celle-ci repose en grande partie sur les « couloirs humanitaires » qui sont souvent, selon les Européens, un piège tendu par Vladimir Poutine aux populations civiles. Xi Jinping a rappelé la position constante de la Chine depuis le début du conflit : « la souveraineté et l’intégrité territoriale de tous les pays doivent être respectées » – en se gardant de condamner l’invasion de l’Ukraine – et « les préoccupations sécuritaires légitimes de tous les pays doivent être prises au sérieux ». Si « la Chine apprécie les efforts de bons offices déployés par la France et l’Allemagne », elle n’entend manifestement pas prendre le leadership, ce que confirme le communiqué de l’Elysée : « Le président Xi a apporté son soutien à l’action de la France et de l’Allemagne pour un cessez-le-feu. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les « couloirs humanitaires », une arme de guerre pour Vladimir Poutine                 La Chine entend d’autant moins se mettre en avant qu’elle est en désaccord sur plusieurs points avec les Européens. Ainsi, elle estime « nécessaire d’appeler à la plus grande retenue pour éviter une crise humanitaire de grande ampleur ». Une façon indirecte de critiquer les livraisons d’armes occidentales à l’Ukraine. Encore plus explicite, Pékin s’inquiète des conséquences des sanctions occidentales, sans mettre en cause la guerre, car elles « produiront des impacts sur la stabilité de la finance, de l’énergie, du transport et des chaînes d’approvisionnement dans le monde et pèseront lourd sur l’économie mondiale (…) ce qui n’est bénéfique pour personne », poursuit le communiqué.          « Trop tôt » pour s’engager          Pour la Chine, l’Europe doit « poursuivre son autonomie stratégique et promouvoir un cadre de sécurité européenne équilibré, effectif et durable ». Comment ? « En menant un dialogue d’égal à égal entre l’Union européenne, la Russie, les Etats-Unis et l’OTAN », juge Xi.        Il vous reste 47.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/guerre-en-ukraine-pekin-rechigne-a-endosser-le-role-de-mediateur_6116766_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine rechigne \u00e0 endosser le r\u00f4le de m\u00e9diateur","dateCreated":"2022-03-09T12:18:35+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:18:35+01:00","dateModified":"2022-03-09T16:18:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pouvoir chinois, qui ne veut pas se mettre en avant, s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019effet des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev ainsi que des sanctions inflig\u00e9es \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/437/0/5239/2619/1342/696/60/0/e758f4d_5701701-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-17">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les images des bombardements de Kharkiv et du siège de Marioupol ravivent le souvenir de la guerre menée en Syrie par la Russie en soutien à Bachar Al-Assad.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine rappelle « les méthodes que l’on a subies à Alep », témoignent des Syriens      Les images des bombardements de Kharkiv et du siège de Marioupol ravivent le souvenir de la guerre menée en Syrie par la Russie en soutien à Bachar Al-Assad.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h01, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo non datée, fournie par le ministère russe de la défense, du ministre Sergueï Choïgou au côté du président syrien, Bachar Al-Assad, à Damas.  AP               Les images de Kharkiv soumise à un déluge de feu, de Marioupol assiégée, des civils cherchant à fuir sous la menace des bombardements : l’invasion russe en Ukraine ravive, chez les Syriens, les souvenirs de la guerre que Moscou a menée dans leur pays à partir de 2015, en soutien au régime de Bachar Al-Assad. « Les sièges, les couloirs humanitaires, les négociations de paix menées au son des canons : ce sont les mêmes méthodes que l’on a subies durant les six mois de siège à Alep, les mêmes stratégies pour gagner du temps, infliger le plus de dommages possible aux civils et aux infrastructures, et faire payer le prix fort à ceux qui se défendent », accuse le docteur Hamza Al-Khatib, évacué d’Alep, le 21 décembre 2016, avec les derniers civils et combattants rebelles.                           Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Le martyre d’Alep, la capitale économique du Nord syrien, porte à jamais l’empreinte russe, comme Grozny, en Tchétchénie, avant elle. D’avril à décembre 2016, les quartiers est de la ville, aux mains de l’opposition syrienne depuis 2012, et leurs 300 000 habitants ont été soumis à un siège impitoyable et aux bombardements indiscriminés de l’aviation russe pour appuyer l’avancée des forces prorégime et obtenir la capitulation des rebelles. Selon l’Observatoire syrien des droits de l’homme, 2 872 civils ont été tués, dont 330 femmes et 630 enfants, et plus de 16 000 autres blessés en six mois. Les Nations unies ont répertorié 33 000 structures gravement endommagées dans la ville, en majorité à l’est.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les « couloirs humanitaires », une arme de guerre pour Vladimir Poutine                 Alep est devenue le symbole de la campagne dévastatrice menée par Moscou pour sauver, coûte que coûte, le président Bachar Al-Assad. Sous couvert de combattre l’organisation Etat islamique (EI) et le terrorisme, la Russie est intervenue, en septembre 2015, à l’appel du dictateur syrien qui, quatre ans après le début de la révolution, avait perdu le contrôle de pans entiers du pays. La campagne syrienne était aussi pour Vladimir Poutine, échaudé par le soutien occidental aux « printemps arabes » et l’intervention en Libye en 2011, l’occasion rêvée de reprendre pied au Moyen-Orient et d’offrir à son armée un terrain d’entraînement militaire.          En six ans de guerre, plus de 63 000 soldats ont été engagés en Syrie, depuis la base aérienne de Hmeimim et la base navale du port de Tartous, et près de 320 armements modernes testés, selon Moscou. Des mercenaires de la société de sécurité privée Wagner ont été déployés auprès des forces loyalistes et des milices chiites pro-iraniennes. « La Syrie leur a permis de mener des tests en conditions réelles, de moderniser leur doctrine et son application tactico-opérationnelle. Ça a été important en matière de retour d’expérience », analyse Mathieu Boulègue, chercheur associé au centre de réflexion Chatham House.        Il vous reste 60.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/la-guerre-en-ukraine-rappelle-les-methodes-que-l-on-a-subies-a-alep-temoignent-des-syriens_6116763_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine rappelle \u00ab\u00a0les m\u00e9thodes que l\u2019on a subies \u00e0 Alep\u00a0\u00bb, t\u00e9moignent des Syriens","dateCreated":"2022-03-09T12:01:16+01:00","datePublished":"2022-03-09T12:01:16+01:00","dateModified":"2022-03-09T16:13:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Russie","Proche-Orient","Syrie","International","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les images des bombardements de Kharkiv et du si\u00e8ge de Marioupol ravivent le souvenir de la guerre men\u00e9e en Syrie par la Russie en soutien \u00e0 Bachar Al-Assad.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/362/0/5376/2688/1342/696/60/0/e534e78_600614817-000-1ox74r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-18">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ De nouveaux moyens militaires « défensifs » ont été déployés par l’Alliance atlantique ces dernières semaines afin de « réassurer » les pays proches des frontières russe et ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       OTAN             Guerre en Ukraine : l’OTAN muscle ses positions sur le flanc est de l’Europe      De nouveaux moyens militaires « défensifs » ont été déployés par l’Alliance atlantique ces dernières semaines afin de « réassurer » les pays proches des frontières russe et ukrainienne.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen) et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le secrétaire général de l'OTAN, M. Jens Stoltenberg (deuxième à droite), et le président polonais, M. Andrzej Duda, s'adressent aux médias à la base aérienne de Lask, en Pologne, le 1er mars 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               La perspective de la guerre, ces dernières semaines, puis le déclenchement du conflit en Ukraine, le 24 février, ont engendré une mobilisation conséquente des Etats membres de l’OTAN, avec l’envoi de renforts terrestres, aériens et maritimes sur le flanc est de l’Alliance.          Ces renforts se veulent, à ce stade, seulement « défensifs » et ne représentent qu’une partie limitée des capacités des trente Etats membres, mais ils viennent donner corps à un face-à-face militaire de plus en plus palpable entre la Russie et l’OTAN, même si l’Alliance ne cesse d’indiquer qu’elle ne souhaite pas entrer en guerre.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : une maternité bombardée à Marioupol, la Russie accusée d’empêcher les évacuations de civils dans des villes assiégées                 Les principaux pays de déploiement de ces moyens militaires sont, sans surprise, ceux qui sont les plus proches des frontières russes et de l’Ukraine : soit les pays Baltes, la Pologne, la Roumanie, la Slovaquie, la Bulgarie et la Hongrie. Mais ces nouveaux moyens militaires se répartissent aussi en mer Baltique et en Méditerranée. Un ensemble qui forme un vaste arc de sécurité d’environ 1 200 kilomètres de long destiné à la fois à « réassurer » les pays exposés et à dissuader les éventuelles velléités de débordements russes au-delà de l’Ukraine. « Ce renforcement s’intègre dans les procédures de réassurance actées en 2016 suite à l’annexion de la Crimée, en 2014 », commente Amélie Zima, chercheuse spécialiste de l’OTAN rattachée notamment à l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, une offensive déstabilisatrice pour l’ensemble du continent européen                 Les chiffres de ces renforts sont généraux, l’OTAN ne souhaitant pas donner une visibilité trop grande à son dispositif. Mais selon nos évaluations, environ 22 000 hommes sont déployés au sol sous commandement militaire otanien, depuis février. Une grande majorité sont américains. Sur le plan maritime, une vingtaine de navires sont aussi en mer sous commandement de l’OTAN. Une flotte à laquelle il faut ajouter environ 180 navires des alliés, dont trois porte-avions. Ces 180 bâtiments restent sous le commandement de leur pays respectif mais peuvent contribuer à des missions de réassurance de l’OTAN. C’est le cas, par exemple, du porte-avions Charles-de-Gaulle, depuis le 5 mars, qui met notamment à disposition ses Rafale pour assurer des patrouilles aériennes.          « Barrière aérienne » russe          Sur le plan aérien, au cours des dernières semaines, l’Alliance a déployé plus de 130 avions sur son flanc est, en particulier dans les pays baltes (Estonie, Lituanie, Lettonie). « Nous sommes passés d’une posture d’alerte basée au sol à une patrouille active dans l’espace aérien allié. Cela signifie que nous maintenons des patrouilles vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept dans le ciel le long de nos frontières orientales », détaille un fonctionnaire otanien. Depuis le 24 février, « les avions de l’OTAN se sont précipités à plusieurs reprises en réponse aux avions militaires russes qui n’avaient pas suivi les règles de l’aviation internationale. Mais à aucun moment, l’avion russe n’est entré dans l’espace aérien allié et toutes les interactions ont été sûres et professionnelles. Le nombre d’interceptions n’a pas augmenté depuis l’invasion », poursuit-il.        Il vous reste 20.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/sur-le-flanc-est-de-l-europe-l-otan-muscle-ses-positions_6116760_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019OTAN muscle ses positions sur le flanc est de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-03-09T11:53:00+01:00","datePublished":"2022-03-09T11:53:00+01:00","dateModified":"2022-03-09T15:17:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nouveaux moyens militaires \u00ab\u00a0d\u00e9fensifs\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019Alliance atlantique ces derni\u00e8res semaines afin de \u00ab\u00a0r\u00e9assurer\u00a0\u00bb les pays proches des fronti\u00e8res russe et ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/220/0/3220/1610/1342/696/60/0/9adc6b5_1646133947606-126856.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-19">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Si la situation dramatique des citoyens ukrainiens mérite « toute notre sollicitude », l’instauration par les Etats d’une « hiérarchie dans le palmarès des drames » répond souvent à un agenda politico-médiatique, analyse dans une tribune au « Monde » le médecin et chercheur en relations internationales Jean-François Corty.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les démarches humanitaires des Etats relèvent aussi de stratégies de communication et de guerre »   Tribune        Jean-François Corty  Médecin, chercheur associé à l’Institut de relations internationales et stratégiques/IRIS        Si la situation dramatique des citoyens ukrainiens mérite « toute notre sollicitude », l’instauration par les Etats d’une « hiérarchie dans le palmarès des drames » répond souvent à un agenda politico-médiatique, analyse dans une tribune au « Monde » le médecin et chercheur en relations internationales Jean-François Corty.   Publié aujourd’hui à 11h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’heure est toujours à la sidération plus d’une semaine après le début de la guerre en Ukraine, et une avalanche de chiffres et d’indicateurs décrivent déjà les contours d’une crise humanitaire d’ampleur.          Plusieurs milliers de blessés, des centaines de morts civils et militaires probablement sous-estimés, et près de 2 millions de réfugiés, sans compter les nombreux déplacés internes, qui ont déjà franchi les frontières vers les pays limitrophes, majoritairement en Pologne.          Leviers dramaturgiques          En écho au drame vécu par les Ukrainiens s’affichent les annonces politiques à caractère humanitaire dont les principes et la faisabilité font débat. En effet, le droit humanitaire international, dont l’objectif majeur est de protéger les civils et les aidants dans une tentative périlleuse d’humanisation de la guerre, peine à être respecté dans de nombreux conflits.          L’intérêt de chiffres sanitaires délivrés quotidiennement lors d’une crise pose question, que celle-ci soit secondaire à un conflit armée ou pas, au-delà des déterminants classiques nécessaires à la planification des interventions humanitaires et des enjeux de viabilité des données. Il s’agit d’illustrer l’inhumanité du conflit et d’objectiver les conditions d’existence dramatiques des civils en pointant la responsabilité des belligérants.          Selon les points de vue et les dynamiques de propagande, on comptabilisera les morts occasionnés par l’adversaire, relevant de fait ses fragilités en quantifiant aussi ceux de ses propres rangs. Les chiffres peuvent ainsi activer les leviers dramaturgiques pour capter l’indignation et, par là même, la solidarité et le soutien d’acteurs extérieurs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bertrand Badie : « La mondialisation conduit à des jeux diplomatiques opportunistes »                 Or l’exercice de comptabilité régulier des morts tel qu’il a pu être mené dans le conflit syrien n’a pas eu d’impact flagrant sur le déroulé de la guerre et l’atténuation de ses conséquences délétères. Les soignants et les lieux de soins étaient des cibles délibérées dans une stratégie de guerre totale de terreur, où le respect du droit humanitaire international passait en second plan. De fait, connaître le nombre de morts au quotidien dans un conflit n’est pas forcement bénéfique à la population et ses victimes. Il en sera probablement de même en Ukraine.          Mécanique compassionnelle          Dans le conflit yéménite, les discours officiels ont recensé pendant plusieurs années le même nombre de morts civils, environ 10 000, alors qu’il est maintenant reconnu que ce chiffre était sous-évalué.          Cet indicateur des morts violentes ne tient pas compte des décès consécutifs à la perte de chances de soins à la suite de l’effondrement d’un système de santé, ni de l’accentuation de la précarité liée à la situation de guerre. Pourtant, dans ce cas aussi, le fait de connaître le nombre des victimes n’a pas eu d’impact réel sur le déroulé de la guerre et ses atrocités et n’a pas amélioré le sort des survivants.        Il vous reste 56.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/09/guerre-en-ukraine-les-demarches-humanitaires-des-etats-relevent-aussi-de-strategies-de-communication-et-de-guerre_6116759_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9marches humanitaires des Etats rel\u00e8vent aussi de strat\u00e9gies de communication et de guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-09T11:45:07+01:00","datePublished":"2022-03-09T11:45:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Si la situation dramatique des citoyens ukrainiens m\u00e9rite \u00ab\u00a0toute notre sollicitude\u00a0\u00bb, l\u2019instauration par les Etats d\u2019une \u00ab\u00a0hi\u00e9rarchie dans le palmar\u00e8s des drames\u00a0\u00bb r\u00e9pond souvent \u00e0 un agenda politico-m\u00e9diatique, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le m\u00e9decin et chercheur en relations internationales Jean-Fran\u00e7ois Corty.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Corty","description":"M\u00e9decin, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques\/IRIS"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/832/0/5000/2496/1342/696/60/0/111bde1_5be25056ba604e02a011c4916c2e09b1-889773054f9d4e679bcf791cfa3f875b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/09/19-20">
<filnamedate="20220309"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220309"><AAMMJJHH="2022030919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Outre des équipements de protection, Paris a fourni à Kiev « quelques dizaines » de ces armes, utilisées par les troupes d’infanterie contre les tanks et les véhicules blindés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Jeux paralympiques 2022    Mali    Suisse Secrets    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Xavier Bertrand souhaite qu’Emmanuel Macron débatte avec les candidats qui peuvent être au second tour                   Politique Le député Alexis Corbière se défend d’avoir révélé des informations « secret-défense » en évoquant le contenu des livraisons d’armes françaises à l’Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pour Eric Zemmour, une Journée des droits des femmes entre accusations d’agression sexuelle et mesures natalistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan de la Commission européenne pour se passer du gaz et du pétrole russes                   Économie Amazon ferme ses librairies « en dur » aux Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Cours du nickel : « Un coup de chaud qui restera dans les annales du London Metal Exchange »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La déconnexion des banques russes de Swift n’est peut-être pas aussi efficace qu’on le dit »   Barbara Casu Professeure de finance à la Bayes Business School et directrice du Centre de recherche bancaire, City University, Londres              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    02:01    International Américains, Britanniques, Mexicains : ils ont quitté les leurs pour se battre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pétrole, gaz : se dégager d’une emprise toxique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour Renault, les conséquences de la guerre en Ukraine pourraient être la crise de trop »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’apocalypse nucléaire reste possible tant que le monde ne coopérera pas au désarmement nucléaire »   Alain Lipietz Membre du parti Europe Ecologie-Les Verts, ancien député européen Vert              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Théo et les métamorphoses » : le tourbillon de folie de Damien Odoul autour d’un trisomique                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Souvenirs de la Kolyma », de Varlam Chalamov : de Staline à Poutine, les fantômes du goulag                   Culture « Le Siècle des couturières », sur France 3 : les petites mains sacrifiées sur l’autel de la mondialisation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « La Campagne de France », « Petite nature », « Sans frapper »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple » : le journal de bord de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Marta Ortega Pérez, une révolution de velours à la tête de Zara                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes Compote de saison : la recette de Nathalie Rykiel             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La France livre des missiles antichars Milan à l’Ukraine      Outre des équipements de protection, Paris a fourni à Kiev « quelques dizaines » de ces armes, utilisées par les troupes d’infanterie contre les tanks et les véhicules blindés.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis le début du conflit en Ukraine, la France, qui a condamné sans réserve l’agression russe, est en revanche restée très discrète sur ses livraisons d’armes aux Ukrainiens. Le chef de l’Etat et le gouvernement – dont le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, le 6 mars – jurent qu’ils se sont limités à « des équipements défensifs et à un soutien en carburant ».                           Le direct du 9 mars :  Les dernières informations sur la guerre en Ukraine                 Entre le 25 et le 28 février, Paris, comme d’autres capitales européennes, a en effet fourni des équipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France livre, selon nos informations, des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Prélevée sur les stocks de l’armée française, la quantité paraît, pour l’heure, être restée modeste – « quelques dizaines », entre le 28 février et le 3 mars, selon une source diplomatique.          Ce matériel a été remis à l’armée ukrainienne à la frontière polonaise. Les premières opérations de transfert de matériels ont été supervisées, côté français, par des membres des forces spéciales rattachés au commandement des opérations spéciales, placé sous les ordres du chef d’Etat-major des armées et sous l’autorité du président de la République, Emmanuel Macron.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des livraisons d’armes à l’Ukraine importantes mais ciblées                 La France n’est pas la seule à fournir des missiles Milan aux soldats ukrainiens. Le 28 février, l’Italie a indiqué officiellement avoir décidé de leur livrer ce même matériel parmi d’autres armements. Toutes les nations européennes de l’OTAN sont équipées de ce type d’arme antichar de fabrication franco-allemande et celles-ci sont de fait prélevées sur les stocks achetés aux Français. Outre l’Italie et l’Allemagne, on relève d’autres clients, comme l’Espagne ou le Royaume-Uni.          Missile précis et puissant          Le Milan est une arme très précise et puissante, adaptée à la lutte contre les tanks, les véhicules blindés et des bâtiments. C’est un missile léger sol-sol très apprécié par les troupes d’infanterie, capable de tirer de jour comme de nuit grâce à un système infrarouge. Le Milan 2, qui serait la version donnée par les Italiens aux Ukrainiens, peut atteindre des cibles à 2 500 mètres grâce à un système de guidage semi-automatique, dit « filoguidé ». Ce missile peut être embarqué sur un véhicule et fixé sur une griffe ou débarqué, à pied, et utilisé grâce à un poste de tir installé sur un trépied.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’OTAN muscle ses positions sur le flanc est de l’Europe                 C’est la grande différence du missile par rapport à un lance-roquette sans technologie, dont le tube lanceur est jeté après chaque usage et qui ne dispose ni de sa précision ni de sa puissance. Enfin, quand une roquette antichar vaut environ 800 euros, il faudra débourser entre 5 000 et 6 000 euros pour un Milan. Pour ce dernier, il faut aussi prendre en compte le coût d’un poste de tir, estimé entre 23 000 et 24 000 euros. On ne sait pas combien de ces postes ont été livrés à l’Ukraine. En France, pour une section d’infanterie dotée de ce type d’armement, il faut en compter deux.        Il vous reste 21.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/09/la-france-livre-des-missiles-antichars-milan-a-l-ukraine_6116758_3210.html"},"headline":"La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-03-09T11:43:06+01:00","datePublished":"2022-03-09T11:43:06+01:00","dateModified":"2022-03-09T15:02:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Arm\u00e9e","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Outre des \u00e9quipements de protection, Paris a fourni \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb de ces armes, utilis\u00e9es par les troupes d\u2019infanterie contre les tanks et les v\u00e9hicules blind\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/46/0/3500/1750/1342/696/60/0/399d4a6_ggg-gar04-ukraine-crisis-sumy-0307-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
