<FILE-date="2022/02/10/19">

<article-nb="2022/02/10/19-1">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤ A son arrivée à l’Elysée, en 2017, Emmanuel Macron évoquait son ambition de réduire drastiquement la part du nucléaire dans le mix électrique français. Cinq ans plus tard, il prône le retour dans « la grande aventure du nucléaire civil ». Extraits vidéo de ces positions changeantes.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Planète       Nucléaire             De 2017 à 2022, comment Emmanuel Macron a changé de position sur le nucléaire      vidéo   A son arrivée à l’Elysée, en 2017, Emmanuel Macron évoquait son ambition de réduire drastiquement la part du nucléaire dans le mix électrique français. Cinq ans plus tard, il prône le retour dans « la grande aventure du nucléaire civil ». Extraits vidéo de ces positions changeantes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h56        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              En déplacement à Belfort, jeudi 10 février, Emmanuel Macron a dit sa volonté de « reprendre le fil de la grande aventure du nucléaire civil ». Dans le cadre du plan d’investissement France 2030, le président de la République a annoncé la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2.            Cette plongée dans le nucléaire, en parallèle du développement des énergies renouvelables, constitue un changement de discours radical pour Emmanuel Macron. En 2017, celui qui était alors candidat à la présidentielle, avait déclaré qu’il n’était « pas bon » pour la France de trop s’appuyer sur l’énergie nucléaire.                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                         Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/02/10/de-2017-a-2022-comment-emmanuel-macron-a-change-de-position-sur-le-nucleaire_6113173_3244.html"},"headline":"De 2017 \u00e0 2022, comment Emmanuel Macron a chang\u00e9 de position sur le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-02-10T18:56:57+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:56:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"A son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, en 2017, Emmanuel Macron \u00e9voquait son ambition de r\u00e9duire drastiquement la part du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique fran\u00e7ais. Cinq ans plus tard, il pr\u00f4ne le retour dans \u00ab\u00a0la grande aventure du nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb. Extraits vid\u00e9o de ces positions changeantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"De 2017 \u00e0 2022, comment Emmanuel Macron a chang\u00e9 de position sur le nucl\u00e9aire","uploadDate":"2022-02-10T18:56:57+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x87skbx?pubtool=oembed","duration":"02:47"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-2">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤ Le chef de l’Etat a annoncé, jeudi, la construction de six nouveaux réacteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l’éolien marin et l’énergie solaire.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Politique       Énergies             Nucléaire, éoliennes… Ce qu’il faut retenir de l’intervention d’Emmanuel Macron      Le chef de l’Etat a annoncé, jeudi, la construction de six nouveaux réacteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l’éolien marin et l’énergie solaire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron lors de son discours sur le site de General Electric Steam Power à Belfort, le 10 février 2022 .  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 En visite à Belfort (Territoire de Belfort), Emmanuel Macron a annoncé, jeudi 10 février, un vaste plan de relance nucléaire, notamment avec l’objectif pour 2050 de construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2.            Au total, ces décisions à très long terme devraient aboutir à la mise en service de « vingt-cinq gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici à 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins d’électricité. Ce sera une nette hausse par rapport aux soixante et un gigawatts du parc nucléaire français actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l’énergie de 2020 prévoyait la fermeture d’une douzaine des réacteurs les plus anciens.                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                    « Il nous faut reprendre le fil de la grande aventure du nucléaire civil en France », a lancé le quasi-candidat à l’élection présidentielle, en ironisant sur ses adversaires qui « affirment que nous n’aurions pas besoin de nucléaire ». « La décennie passée a été marquée par un doute international sur le nucléaire, une période de glaciation suite évidemment au terrible événement à Fukushima », a-t-il reconnu. « Certaines nations ont fait des choix radicaux dans cette période de tourner le dos au nucléaire. La France n’a pas fait ce choix, elle a résisté mais elle n’a pas réinvesti parce que ce doute était là ». Mais désormais, « il y a rupture du temps passé », les conditions sont maintenant réunies pour la « renaissance nucléaire ».            Voici les principales annonces faites par le chef de l’Etat.            Six nouveaux réacteurs EPR2 d’ici 2050            M. Macron veut faire construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 d’ici 2050, avec une mise en service du premier réacteur vers 2035. Il a en outre envisagé la perspective de huit EPR2 supplémentaires, un projet qui fera l’objet d’études. Pour ces nouveaux réacteurs, « nous procéderons par palier », a-t-il expliqué.              EDF avait remis au printemps dernier à l’exécutif sa proposition pour construire 6 EPR2 sur des sites existants, par paire : d’abord à Penly (Seine-Maritime), près de Dieppe, puis à Gravelines (Nord) et enfin à Bugey (Ain) ou bien au Tricastin (Drôme).            Par rapport à l’unique EPR en construction en France à Flamanville (Manche), qui a accumulé retards et surcoûts, l’EPR2 est censé être « plus simple à construire », bénéficiant d’un effet de série (construction par paires) et de préfabrications en usine ou modularisation, selon EDF.            La Cour des comptes a souligné l’enjeu financier « majeur » que représenterait ce programme, avec un coût de construction de trois paires d’EPR2 estimé à 46 milliards d’euros. Les magistrats ont aussi souligné récemment « une incertitude en termes de capacité à construire un nouveau parc de réacteurs dans des délais et à des coûts raisonnables. »              Ces EPR2, a aussi annoncé M. Macron, seront complétés par de petits réacteurs modulables (SMR, pour small modular reactors) et des réacteurs « innovants » produisant moins de déchets, avec l’objectif de « vingt-cinq gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins en électricité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : les mini-centrales SMR, un projet d’exportation pour la France                   Prolongation au-delà de cinquante ans de « tous les réacteurs qui peuvent l’être »            Le chef de l’Etat a annoncé vouloir « prolonger tous les réacteurs qui peuvent l’être », au-delà de cinquante ans si possible, une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d’en fermer quatorze d’ici à 2035. « J’ai pris deux décisions fortes : prolonger tous les réacteurs nucléaires qui peuvent l’être, sans rien céder sur la sûreté » et « qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir (…) sauf raison de sûreté », a-t-il dit, précisant avoir demandé à EDF « d’étudier les conditions de prolongation au-delà de cinquante ans ».            Sur la vente des turbines à GE en 2015            « C’était ça ou l’arrêt » : M. Macron s’est longuement justifié au sujet de la vente en 2015 à l’américain General Electric (GE) de l’usine Alstom de Belfort produisant des turbines équipant les centrales nucléaires. Alors que le rachat du site par EDF a été officialisé jeudi, le chef de l’Etat est revenu sur les conditions qui ont conduit à la cession des activités, enclenchée quand M. Macron était secrétaire général adjoint de l’Elysée (2012-2014) et achevée lorsqu’il était ministre de l’économie (2014-2016).              « J’étais collaborateur (de François Hollande) à l’époque », a-t-il rappelé, « et ce n’était pas l’Etat qui était à la tête d’Alstom ». « C’était le choix d’une entreprise privée », a martelé M. Macron. Soulignant que le ministre de l’économie de l’époque, Arnaud Montebourg, avait été mis au courant de la transaction « très tard » et alors que « les documents étaient signés », M. Macron a insisté sur la volonté du gouvernement d’alors de trouver des « alternatives », sans succès. « Malgré tout cela, avec une certaine amertume, l’opération s’est faite », a-t-il dit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                   Le président de la République a ensuite évoqué la période où il était ministre de l’économie : « C’était ça ou l’arrêt. J’ai défendu que c’était mieux que la suppression complète des activités ou le choix de désinvestir. C’est la vie industrielle ».            M. Macron a aussi argué que cette vente avait « évité » à Alstom « de s’effondrer ». « Cette aventure n’aurait pas été possible s’il n’y avait pas eu à ce moment-là ce qui était quasiment un sauvetage », a-t-il dit, affirmant que « la viabilité » du groupe était à l’époque mise en péril.            Implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050            M. Macron a annoncé l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser quarante gigawatts en service en 2050 », un seuil très ambitieux. Autre objectif : multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre, une augmentation plus lente que prévu.              Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici 2030, il a aussi appelé à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser cent gigawatts ». « Il nous faut développer massivement les énergies renouvelables », a-t-il dit, « tout simplement parce que c’est le seul moyen de répondre à nos besoins immédiats en électricité là où il faut quinze ans pour construire un réacteur nucléaire ».            Il faut « avoir l’honnêteté de reconnaître que nous avons pris du retard », a ajouté le chef de l’Etat. M. Macron a notamment mis en cause la multiplication « des couches réglementaires » qui ont « retardé les projets », évoquant « cinq ans de procédures » pour faire naître un parc solaire. Il a également dit vouloir lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/10/nucleaire-eoliennes-ce-qu-il-faut-retenir-de-l-intervention-d-emmanuel-macron_6113168_823448.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire, \u00e9oliennes\u2026 Ce qu\u2019il faut retenir de l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-02-10T18:27:13+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:27:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9, jeudi, la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l\u2019\u00e9olien marin et l\u2019\u00e9nergie solaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-3">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤ L’Institut français d’exploitation de la mer soumet les bivalves à des augmentations de température et à un PH plus faible, et étudie les moyens de lutter contre la fragilisation des coquilles.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Biodiversité             En Bretagne, les conséquences de l’acidification des océans évaluées sur des huîtres      L’Institut français d’exploitation de la mer soumet les bivalves à des augmentations de température et à un PH plus faible, et étudie les moyens de lutter contre la fragilisation des coquilles.          Par Martine Valo(Lampaul-Plouarzel, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le bassin du laboratoire d’observation des huîtres de l’Ifremer, à l’intérieur d’un conteneur, à Lampaul-Plouarzel (Bretagne), le 7 février 2022.  STÉPHANE LESBAT / IFREMER               Le laboratoire expérimental est logé dans un conteneur blanc, à l’entrée de l’aber Ildut, à Lampaul-Plouarzel, dans l’ouest du Finistère. Dans ce site digne d’une carte postale, la modeste installation est révélatrice des préoccupations scientifiques à l’égard d’un milieu marin, soumis à de multiples bouleversements. Celui-ci absorbe en effet un tiers du dioxyde de carbone émis par les activités humaines. Et le CO2 atmosphérique a augmenté de près de 40 % au cours des deux cents dernières années au rythme de la consommation des combustibles fossiles, de la déforestation et de la destruction de zones humides. Conséquence : l’océan global se réchauffe et il s’acidifie.          A Brest, où se tient, du 9 au 11 février, le One Ocean Summit, l’amiral Bernard Rogel a prévenu en ouverture : « L’environnement des océans est en danger. L’effondrement des ressources halieutiques, le changement climatique fondent les crises futures. » L’acidification représente un des stress principaux auxquels les mers sont soumises et l’un des thèmes de ces rencontres internationales.          Réseau de suivi unique au monde          « Avec le temps, le CO2 absorbé se transforme en acide carbonique et cela change toute la chimie de l’eau de mer », explique Fabrice Pernet, biologiste marin à l’Institut français pour l’exploitation de la mer (Ifremer). A l’entrée du conteneur expérimental, il détaille : « L’océan est légèrement basique : son PH moyen est d’environ 8,1, mais il est prévu qu’en s’acidifiant il passe à 7,8 à l’horizon 2100. Cela va réduire de 60 % la disponibilité en carbonates nécessaires à la constitution des coquilles. » L’impact va être considérable sur certains planctons à la base de la chaîne alimentaire de toute la faune océanique, pour les coraux, les coquillages. C’est pourquoi l’Ifremer a fait de quelques dizaines d’huîtres des spécimens de laboratoire – tout en se montrant soucieux du sort de ces animaux, précise Alexandre Dousset, l’un des ingénieurs de recherche qui veillent sur elles nuit et jour.                        Alexandre Dousset devant le bassin où sont observées quelques dizaines d’huîtres,  Lampaul-Plouarzel (Bretagne), le 7 février 2022.  STÉPHANE LESBAT / IFREMER               Depuis 2017, l’Ifremer a installé six sondes consacrées à l’étude de l’évolution de l’acidification de la Méditerranée jusqu’au nord de la Bretagne. « Ce réseau de suivi en haute résolution, qui nécessite des allers-retours quotidiens en bateau, est unique au monde, car il n’est pas destiné à de pures observations océanographiques mais à de la recherche appliquée, résume Fabrice Pernet. Il mesure les modifications, très variables, qui se produisent dans les zones de production conchylicole. » A Lampaul-Plouarzel, l’Ifremer a posé son conteneur sur un terrain du comité régional de la conchyliculture de Bretagne-Nord.        Il vous reste 53.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/10/en-bretagne-les-consequences-de-l-acidification-des-oceans-evaluees-sur-des-huitres_6113141_3244.html"},"headline":"En Bretagne, les cons\u00e9quences de l\u2019acidification des oc\u00e9ans \u00e9valu\u00e9es sur des hu\u00eetres","dateCreated":"2022-02-10T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-10T15:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019exploitation de la mer soumet les bivalves \u00e0 des augmentations de temp\u00e9rature et \u00e0 un PH plus faible, et \u00e9tudie les moyens de lutter contre la fragilisation des coquilles.","author":[{"@type":"Person","name":"Martine Valo","description":"Lampaul-Plouarzel, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/151/0/3999/1997/1342/696/60/0/3a2f830_713229791-ifr-1549.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-4">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤ Alors que le One Ocean Summit, consacré à la préservation des océans, se déroule à Brest jusqu’au 11 février, le spécialiste de droit de la mer et du littoral Jean-Paul Pancracio estime, dans une tribune au « Monde », que les instances internationales doivent porter leur attention sur le déferlement de plastiques et de déchets chimiques venant des continents, et le déversement direct des eaux usées sur d’immenses linéaires côtiers et par les fleuves.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Planète         « Une gouvernance efficiente de l’espace maritime mondial doit se préoccuper de ce qui se passe sur les littoraux et le proche arrière-pays »   Tribune        Jean-Paul Pancracio  Professeur émérite à l’université de Poitiers        Alors que le One Ocean Summit, consacré à la préservation des océans, se déroule à Brest jusqu’au 11 février, le spécialiste de droit de la mer et du littoral Jean-Paul Pancracio estime, dans une tribune au « Monde », que les instances internationales doivent porter leur attention sur le déferlement de plastiques et de déchets chimiques venant des continents, et le déversement direct des eaux usées sur d’immenses linéaires côtiers et par les fleuves.   Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’océan pris dans sa globalité en tant qu’océan mondial n’est évidemment pas un espace exempt de normes juridiques. Mais il est en ce domaine caractérisé par son cloisonnement en une pluralité de zones maritimes dotées d’un statut particulier d’où découlent un régime juridique et des normes spécifiques pour chacune d’entre elles.          Ainsi l’océan mondial n’est-il pas appréhendé par le droit international comme un espace naturel global, dans sa dimension planétaire. Et c’est tout le problème que doit affronter le One Ocean Summit, qui se réunit à Brest jusqu’au 11 février.          S’il y a un processus qui caractérise l’évolution du droit international de la mer contemporain, c’est celui du cloisonnement et de l’extension des emprises étatiques : emprises spatiales, emprises sur les ressources.          Un « bien commun de l’humanité »          Ajoutons à cela qu’en son sein, l’espace maritime le plus étendu qu’est la haute mer (60 % de sa superficie) est celui où la liberté des activités humaines s’affirme de façon maximale en termes de navigation, de pêche, de pose de câbles. Considéré dans son unité et son intégralité physique, cet espace essentiel à la survie de l’humanité n’existe pas en tant qu’entité juridique, il n’a pas de statut.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous attendons du One Ocean Summit des avancées significatives pour la santé de l’océan mondial »                 Et bien qu’il soit l’acteur majeur du climat planétaire, un régulateur de notre atmosphère, un pourvoyeur essentiel de ressources alimentaires, un réservoir considérable de ressources non biologiques, rien ou presque, d’un point de vue institutionnel, ne vient organiser une gouvernance globale de sa protection environnementale.          Ce constat doit nous pousser à changer de paradigme, à envisager l’océan dans son unité géophysique et à faire produire à cette orientation les normes juridiques concrètes, pragmatiques dont notre planète, parce qu’elle est une planète océanique, a besoin.          Depuis maintenant plusieurs années, les institutions françaises ayant compétence à traiter de questions maritimes, comme le ministère de l’écologie, le secrétariat d’Etat à la mer, y compris dernièrement le chef d’état-major de la marine nationale, s’emploient à promouvoir à défaut d’autre chose le concept d’un « océan bien commun de l’humanité ».          Placebo juridique          Toutes empreintes d’une solennité officielle, de telles déclarations ne sont qu’un placebo juridique, paravent d’impuissance face à une situation qui ne cesse de se dégrader. Clamer de façon incantatoire que l’océan est un bien commun de l’humanité est une pétition de principe d’autant plus étonnante que cela revient pratiquement à conférer cette qualité à la planète tout entière dans la mesure où les espaces maritimes en constituent près des trois quarts (70 %) de la superficie. On en arrive ainsi à une belle lapalissade : la Terre, serait le bien commun de l’humanité ? Que d’audace !        Il vous reste 50.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/une-gouvernance-efficiente-de-l-espace-maritime-mondial-doit-se-preoccuper-de-ce-qui-se-passe-sur-les-littoraux-et-le-proche-arriere-pays_6113137_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une gouvernance efficiente de l\u2019espace maritime mondial doit se pr\u00e9occuper de ce qui se passe sur les littoraux et le proche arri\u00e8re-pays\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T14:30:11+01:00","datePublished":"2022-02-10T14:30:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Pollutions","International","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que le One Ocean Summit, consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9servation des oc\u00e9ans, se d\u00e9roule \u00e0 Brest jusqu\u2019au 11\u00a0f\u00e9vrier, le sp\u00e9cialiste de droit de la mer et du littoral Jean-Paul Pancracio estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les instances internationales doivent porter leur attention sur le d\u00e9ferlement de plastiques et de d\u00e9chets chimiques venant des continents, et le d\u00e9versement direct des eaux us\u00e9es sur d\u2019immenses lin\u00e9aires c\u00f4tiers et par les fleuves.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Paul Pancracio","description":"Professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Poitiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/5424/2712/1342/696/60/0/67816cc_5505425-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-5">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤ Selon une source proche du dossier, EDF va débourser environ 200 millions de dollars (175 millions d’euros) pour cette transaction, une fois prises en compte les liquidités et dettes de l’activité rachetée.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Économie       Nucléaire             EDF confirme son projet de rachat d’une partie de l’activité nucléaire de GE Steam Power      Selon une source proche du dossier, EDF va débourser environ 200 millions de dollars (175 millions d’euros) pour cette transaction, une fois prises en compte les liquidités et dettes de l’activité rachetée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La centrale nucléaire du Bugey, le 25 janvier 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 L’annonce était attendue depuis plusieurs jours. Jeudi 10 février, Electricité de France (EDF) et General Electric (GE) ont annoncé dans un communiqué commun le projet de rachat par la compagnie d’électricité française d’une partie de l’activité nucléaire de GE Steam Power.            Cette annonce coïncide avec la visite du président Emmanuel Macron à Belfort, sur le site même de fabrication des turbines Arabelle équipant les centrales nucléaires françaises, vendu en 2015 à l’américain General Electric lorsqu’il était ministre de l’économie. Ce choix de vendre à GE la branche énergie d’Alstom lui a régulièrement été reproché, notamment du fait de l’annonce de la suppression de plus d’un millier d’emplois par GE en 2019.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                   175 millions d’euros            Selon une source proche du dossier, EDF va débourser environ 200 millions de dollars (175 millions d’euros) pour cette transaction, une fois prises en compte les liquidités et dettes de l’activité rachetée. L’activité qui sera acquise par EDF est valorisée à 1,2 milliard de dollars (1 milliard d’euros), du fait d’une trésorerie importante.              L’opération envisagée porte sur « les équipements d’îlots conventionnels de GE Steam Power pour les nouvelles centrales nucléaires, dont les turbines Arabelle – les plus puissantes au monde – ainsi que sur la maintenance et les mises à niveau des centrales nucléaires existantes », détaillent les deux groupes.            Ces turbines à vapeur sont un actif stratégique pour la filière nucléaire. GE revendique la moitié du marché mondial face à des concurrents comme Mitsubishi ou Siemens. Elles pourront notamment équiper les réacteurs de technologie EPR et EPR2 ainsi que les SMR (Small Modular Reactor), est-il précisé dans le communiqué.            Les EPR, qui seront au cœur des annonces d’Emmanuel Macron à Belfort jeudi, ont pourtant multiplié les déboires. Au début de janvier, EDF annonçait une nouvelle fois un retard sur la construction du premier EPR français, celui de Flamanville, lancée en 2006. Cet EPR, censé être connecté au réseau en 2012, devait coûter 3,3 milliards d’euros. Il devrait finalement démarrer au second trimestre 2023, soit avec onze ans de retard sur le calendrier initial et coûter, selon EDF, 12,4 milliards d’euros. La Cour des comptes, elle, estime que la facture totale serait plutôt de 19,1 milliards d’euros.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : « Les enjeux du programme de réacteurs EPR méritent d’être discutés démocratiquement »                   70 % de l’activité en France            Les activités nucléaires et les équipes concernées par l’opération envisagée sont situées à « près de 70 % en France, notamment sur des sites industriels comme Belfort et La Courneuve », et concernent une quinzaine de pays au total.              Ce projet d’acquisition « va permettre à EDF de renforcer davantage sa maîtrise des technologies et compétences-clés pour le parc en exploitation et pour les projets de nouveaux réacteurs nucléaires en France et au-delà », a commenté le président-directeur général d’EDF Jean-Bernard Lévy, cité dans le communiqué.            Côté GE, le groupe continuerait à fournir ses services « pour plus de 100 GW d’îlots de turbines nucléaires sur son marché américain » et conserverait GE-Hitachi Nuclear Energy, « un fournisseur de premier plan dans le domaine du cycle de vie des réacteurs, qui déploiera le premier SMR commercial, connecté au réseau, au Canada ».            « L’énergie nucléaire a également un rôle important à jouer dans la transition énergétique et GE continuera à soutenir cette industrie », a affirmé, de son côté, son président-directeur général, Larry Culp, également cité.                             Retrouvez le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Coût, gestion des déchets et sécurité : huit questions que pose le retour annoncé du nucléaire en France                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                            Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Pandora       Codes Promo Amazon       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/10/edf-annonce-son-projet-de-rachat-d-une-partie-de-l-activite-nucleaire-de-ge-steam-power_6113115_3234.html"},"headline":"EDF confirme son projet de rachat d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power","dateCreated":"2022-02-10T11:26:24+01:00","datePublished":"2022-02-10T11:26:24+01:00","dateModified":"2022-02-10T12:50:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Selon une source proche du dossier, EDF va d\u00e9bourser environ 200\u00a0millions de dollars (175\u00a0millions d\u2019euros) pour cette transaction, une fois prises en compte les liquidit\u00e9s et dettes de l\u2019activit\u00e9 rachet\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/493/0/5500/2750/1342/696/60/0/22a9a45_5496318-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-6">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤ Le bilan officiel est de 92 morts, 112 000 sinistrés et plus de 60 000 déplacés, mais il pourrait s’alourdir à mesure que les secours atteignent les zones les plus isolées.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                   Le Monde Afrique               A Madagascar, la riposte humanitaire s’organise après le passage du cyclone Batsirai      Le bilan officiel est de 92 morts, 112 000 sinistrés et plus de 60 000 déplacés, mais il pourrait s’alourdir à mesure que les secours atteignent les zones les plus isolées.          Par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 10h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Des maisons détruites dans la ville malgache de Mananjary, le 8 février 2022, après le passage du cyclone Batsirai.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Cinq jours après le passage du cyclone Batsirai sur la côte est de Madagascar et dans la région centrale de Fianarantsoa, l’aide humanitaire d’urgence se met en place pour porter secours aux victimes. Leur nombre de cesse d’augmenter au fur et à mesure que les équipes d’intervention parviennent à atteindre les zones les plus isolées. Mercredi 9 février au soir, le bilan provisoire s’établissait à 92 morts, 112 000 sinistrés et plus de 60 000 déplacés.              Les évaluations définitives, tant en pertes humaines qu’en dégâts matériels, ne devraient pas être rendues publiques avant la fin de la semaine. « Il reste encore à couvrir des communes très difficiles d’accès à l’intérieur des terres. C’est un vrai défi », a averti le colonel Aritiana Fabien Faly, directeur du Bureau national de gestion des risques et des catastrophes (BNGRC).                              Lire aussi   A Madagascar, le bilan officiel du cyclone Batsirai passe à au moins 92 morts                   Les deux villes côtières les plus touchées par le cyclone, Manakara et Mananjary, sont de nouveau joignables par la route, levant ainsi la plus grosse contrainte pour acheminer les convois de matériels depuis la capitale, Antananarivo. Le petit aéroport de Mananjary, qui n’a subi aucun dommage, permet de transférer les équipes de protection civile étrangères qui commencent à affluer pour renforcer les effectifs locaux. Environ 200 sauveteurs et experts provenant du service humanitaire européen ECHO, d’Allemagne, de France ou de Suisse ont été mobilisés.            Des infrastructures de santé dévastées            Un avion-cargo de l’Union européenne (UE) est arrivé avec des produits jugés prioritaires par les autorités malgaches dans leur demande d’assistance internationale. Des machines de purification de l’eau ont été livrées pour permettre aux populations d’avoir de nouveau accès à de l’eau potable. « Nous devons à tout prix éviter l’apparition de maladies liées à la consommation d’eau contaminée, comme le choléra », explique Marcellin Nimpa Mengouo, représentant de l’Organisation mondiale de la santé (OMS).              Les infrastructures de santé ont été dévastées par la catastrophe. « Entre 300 000 et 400 000 personnes n’ont plus accès aux soins. Nous devons rétablir d’urgence un minimum de services pour prendre en charge ne serait-ce que les accouchements, les personnes qui se blessent… », poursuit M. Nimpa Mengouo. Des tentes médicales doivent être installées à proximité des sites d’hébergement. Car l’autre crainte est de voir la promiscuité déclencher une flambée de Covid-19, comme cela a été observé dans les centres d’accueil ouverts à Antananarivo pour accueillir les personnes sans toit après le passage de la tempête Ana, fin janvier. Plus de 50 000 personnes avaient dû être déplacées.                                                Seulement 3 % de la population est vaccinée contre le SARS-CoV-2 à Madagascar. Et dans les zones rurales comme la région de Mananjary, quasiment personne ne l’est. Des masques sont distribués et des tests de dépistage sont organisés. « Nous proposons la vaccination, mais auprès de personnes qui ont tout perdu, nous n’avons pas beaucoup de volontaires », constate M. Nimpa Mengouo. Une équipe d’épidémiologistes devait arriver en renfort jeudi.            Plus de 1 200 salles de classe détruites            Le Programme alimentaire mondial (PAM), qui avait prépositionné 25 tonnes de vivres à Mananjary, va rapatrier un stock identique depuis le port de Tamatave, où le cyclone Batsirai n’est finalement pas passé. « Nous allons aussi puiser dans une partie des stocks prévus pour répondre à la crise alimentaire dans le sud du pays, en attendant d’avoir une évaluation plus précise des besoins et de procéder à un réapprovisionnement », explique Pasqualina Di Sirio, la responsable du PAM à Madagascar. Plus d’un million de personnes dépendent encore de l’aide alimentaire internationale dans le Grand Sud, après deux années consécutives de graves sécheresses.              L’agence des Nations unies anticipe un programme compris entre trois et six mois. « Il ne faut pas imaginer que le retour à la normale sera rapide. Une partie des récoltes de riz, qui est la principale culture dans la région, seront perdues. Elles devaient avoir lieu dans quelques semaines », avertit la représentante du PAM. L’organisation spécialisée dans la gestion des urgences prévoit un appui aux familles sinistrées sous forme de dons en nature et de transfert d’argent contre la participation au travail de reconstruction.                              Lire aussi   A Madagascar, des dizaines de milliers de sinistrés après le passage du cyclone Batsirai                   Dans les prochains jours, le défi va être de parvenir à déployer l’assistance sur l’ensemble des zones détruites. « Nous devons veiller à assurer un équilibre et éviter l’embouteillage qui est en train de se former sur la ville de Mananjary avec l’arrivée de tous les acteurs humanitaires », prévient Jean-François Basse, représentant de l’Agence des Nations unies pour l’enfance (Unicef), chargée de coordonner l’acheminement des produits médicaux et du matériel de traitement de l’eau. L’Unicef redoute aussi une déscolarisation prolongée après la destruction de plus de 1 200 salles de classe, selon un bilan encore provisoire.            Alors que la mécanique huilée mais toujours complexe d’une nouvelle opération humanitaire s’est mise en mouvement, les familles qui le peuvent ont commencé sans attendre à déblayer les décombres et à reconstruire leurs maisons.                 Laurence Caramel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/10/a-madagascar-la-riposte-humanitaire-s-organise-apres-le-passage-du-cyclone-batsirai_6113098_3212.html"},"headline":"A Madagascar, la riposte humanitaire s\u2019organise apr\u00e8s le passage du cyclone Batsirai","dateCreated":"2022-02-10T10:02:46+01:00","datePublished":"2022-02-10T10:02:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["Plan\u00e8te","D\u00e9veloppement Afrique","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Le bilan officiel est de 92\u00a0morts, 112\u00a0000\u00a0sinistr\u00e9s et plus de 60\u00a0000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s, mais il pourrait s\u2019alourdir \u00e0 mesure que les secours atteignent les zones les plus isol\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/8/6991/3491/1342/696/60/0/23e988d_905305875-2022-02-08t121914z-1376347403-rc2hfs9ft6mx-rtrmadp-3-africa-cyclone.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-7">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤ La multinationale pétrolière et gazière a réalisé un bénéfice record de 16 milliards de dollars en 2021.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             TotalEnergies : les mégaprofits relancent le débat sur la répartition des richesses      La multinationale pétrolière et gazière a réalisé un bénéfice record de 16 milliards de dollars en 2021.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 09h18, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               Comment redistribuer les richesses ? Bien au-delà de la Bourse de Paris, le débat est reparti de plus belle avec la publication, jeudi 10 février, du résultat net 2021 du groupe TotalEnergies (ex-Total). Sur un chiffre d’affaires de 205 milliards de dollars (179,4 milliards d’euros), la multinationale pétrolière et gazière a réalisé un bénéfice de 16 milliards de dollars en 2021. Une somme record, après la perte de 7 milliards de dollars en 2020, année marquée par la récession due au Covid-19 et par des dépréciations d’actifs.          Les autres majors tirent aussi un gigantesque profit du rebond pétrolier (+ 82 %, fin 2021, pour le baril de brent, par rapport à fin 2020) et de la surenchère encore supérieure du gaz. En particulier, l’américaine ExxonMobil et l’anglo-néerlandaise Shell, avec 23 milliards et 20,1 milliards de dollars de bénéfices respectifs. Mais aussi l’américaine Chevron (15,6 milliards) et la britannique BP (7,6 milliards).          Le 9 février, comme s’il s’agissait de parer à toute polémique sur ses mégaprofits en pleine flambée des prix à la pompe, TotalEnergies annonçait deux petits gestes commerciaux à destination des ménages français. Il s’agira d’une ristourne dans ses stations rurales et d’un « chèque gaz » de 100 euros pour ses clients en précarité énergétique. Coût de la « solidarité », selon le groupe : environ 50 millions d’euros.          La moitié des profits iront rémunérer les actionnaires          A deux mois de l’élection présidentielle, le candidat écologiste Yannick Jadot a ironisé, mercredi 9 février, sur LCI, sur « la charité de Total vis-à-vis de ses consommateurs ». « Comme au Moyen Age, ces nouveaux seigneurs du quartier de la Défense balancent leurs miettes depuis leur gratte-ciel », a raillé le communiste Fabien Roussel, dans un communiqué, à propos des dirigeants de l’entreprise. Avant de proposer surtout autre chose, afin de faire « baisser le prix du litre d’essence pour tous les Français » : ne pas verser de dividendes cette année.                            Lire aussi   TotalEnergies promet des remises sur les carburants dans 1 150 stations-service en zone rurale                 Au titre de l’exercice 2021, au moins la moitié (8 milliards de dollars) des profits de TotalEnergies iront rémunérer ses actionnaires en dividendes. En complément, le groupe compte dépenser 2 milliards de dollars en rachats d’actions au seul premier semestre 2022. Une pratique censée soutenir le cours du titre en Bourse. Déjà, en 2020, même au plus fort de la crise sanitaire, et malgré un baril de brent au plus bas, l’entreprise avait tenu à les choyer. A l’inverse, Shell avait réduit les dividendes pour la première fois depuis la seconde guerre mondiale.        Il vous reste 59.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/10/totalenergies-les-megaprofits-relancent-le-debat-sur-la-repartition-des-richesses_6113091_3234.html"},"headline":"TotalEnergies\u00a0: les m\u00e9gaprofits relancent le d\u00e9bat sur la r\u00e9partition des richesses","dateCreated":"2022-02-10T09:18:36+01:00","datePublished":"2022-02-10T09:18:36+01:00","dateModified":"2022-02-10T10:34:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"La multinationale p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice record de 16\u00a0milliards de dollars en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/919/0/1654/825/1342/696/60/0/6620ec4_378896780-totalbenef.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-8">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤ Lors de sa visite à Belfort, le président de la République a également fait part, jeudi, de son souhait d’implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron annonce la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2 Lors de sa visite à Belfort, le président de la République a également fait part, jeudi, de son souhait d’implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           16:25   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR        Le président de la République annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l’objet d’études.          « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».           « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger nos réacteurs actuels. »                     16:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050        Le président de la République évoque l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », et de multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre.          Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici à 2030, le chef de l’Etat a également appelé, à Belfort (Territoire de Belfort), à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser 100 gigawatts ».           « Dès cette année, nous mettrons en activité le premier parc éolien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, là aussi, ce que nous avons commencé de faire, c’est de recréer et déployer une filière industrielle française : les usines du Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les équipements nécessaires et nous allons continuer de développer l’emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l’éolien en mer soient accompagnés de créations d’emplois partout sur notre territoire. »                     15:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »        Dialoguant avec les ouvriers de GE Steam Power à Belfort, le président de la République dit souhaiter une entrée en service de la nouvelle génération des EPR « à horizon 2035 ».          « En donnant de la visibilité avec des entrées en fonction en 2035, puis un deuxième palier qui ira même au-delà, on se donne une profondeur de champ qui permet de donner du plan de charge, de développer et de planifier le développement, dont on a besoin, et aussi préparer et monter les compétences », dit Emmanuel Macron, accompagné par l’ancien ministre socialiste et ancien maire de Belfort Jean-Pierre Chevènement.                 Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le candidat Emmanuel Macron fait le choix du fiasco du nucléaire », selon l’ONG Greenpeace France        Pour Greenpeace France, les annonces d’Emmanuel Macron sur le nucléaire « ne sont pas celles d’un président soucieux de l’urgence climatique et de la transition énergétique mais celles d’un président en campagne pour sa réélection ».          « Emmanuel Macron tente de marquer l’agenda politique en s’alignant sur la surenchère des candidat.es de droite et d’extrême droite sur le nucléaire », estime encore l’ONG.          « S’engager sur la construction de 6 voire 14 EPR à deux mois de l’élection présidentielle est totalement insensé ! Alors que l’avenir de l’EPR de Flamanville reste incertain, ces premiers réacteurs, s’ils sont un jour construits, ne rentreront pas en service avant 2040 au mieux, avec un coût exorbitant. Une décision unilatérale, un calendrier aberrant, un financement absent, le tout sur une technologie incertaine, voilà le résumé de cette annonce irresponsable », commente Nicolas Nace, chargé de campagne transition énergétique à Greenpeace France.          « Quant aux déclarations sur les renouvelables et les économies d’énergie, quel crédit accorder aux paroles du président ? », poursuit-il. « A l’heure de l’urgence environnementale et climatique, Emmanuel Macron achève de manière tragique un quinquennat d’inaction environnementale en misant sur une énergie obsolète et dangereuse, à contre-courant de l’histoire et des tendances internationales », estime encore Nicolas Nace.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir des annonces d’Emmanuel Macron depuis Belfort        En visite à Belfort (Territoire de Belfort), le chef de l’Etat a annoncé un vaste plan de relance nucléaire, notamment avec l’objectif pour 2050 de construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2.          Au total, ces décisions à très long terme devraient aboutir à la mise en service de « 25 gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici à 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins d’électricité. Ce sera une nette hausse par rapport aux 61 gigawatts du parc nucléaire français actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l’énergie de 2020 prévoyait la fermeture d’une douzaine des réacteurs les plus anciens.                    Lire aussi :  Nucléaire, éoliennes… Ce qu’il faut retenir de l’intervention d’Emmanuel Macron                       18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup de frein sur les éoliennes terrestres        Emmanuel Macron a annoncé cet après-midi un vaste plan de relance du nucléaire civil, avec la construction de six à quatorze réacteurs pour 2050, et l’essor de l’éolien marin, mais aussi un coup de frein sur les éoliennes terrestres.          Le président a demandé à EDF la construction de six réacteurs de nouvelle génération EPR2, pour une première mise en service à l’horizon de 2035. A cela s’ajoute l’étude de la mise en service de huit autres réacteurs pour la fin de la décennie 2040.          Le président de la République a fixé l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », un seuil très ambitieux alors que le tout premier site doit commencer à fonctionner en avril, avec dix ans de retard.          D’ici à 2050, il veut multiplier par près de dix la puissance solaire installée pour dépasser 100 gigawatts (GW). Le pays compte au total plus de 13,2 GW aujourd’hui disponibles.          En revanche, sur les éoliennes terrestres, il souhaite multiplier par deux la capacité actuelle en trente ans, plutôt qu’en dix ans comme prévu jusqu’à présent.                    17:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Emmanuel Macron, président de la République, prononce un discours sur le site de GE Steam Power System à Belfort, jeudi 10 février 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                     17:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?                  Election présidentielle 2022 :   explorez les parrainages obtenus par les candidats                       17:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidentielle : les parrainages reçus au 10 février 2022 par candidat        Au jeudi 10 février 2022, voici l’état d’avancement des signatures accordées par les élus aux candidats à l’élection présidentielle, par ordre décroissant :           Valérie Pécresse, candidate des Républicains, a reçu 1 249 parrainages.        Emmanuel Macron, président de la République sortant (non encore déclaré candidat), soutenu par La République en marche, a recueilli 1 050 parrainages (il avait dépassé la semaine précédente les 500 signatures).        Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a recueilli 790 parrainages.        Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvrière, a obtenu 419 parrainages.        Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu 382 parrainages.        Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, a récolté 381 parrainages.        Yannick Jadot, candidat d’Europe Ecologie-Les Verts, a reçu 325 parrainages.        Nicolas Dupont-Aignan, candidat de Debout la France, a recueilli 280 parrainages.        Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a récolté 274 parrainages.        Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise, a obtenu 258 parrainages.        François Asselineau, candidat de l’Union populaire républicaine, a réuni 193 parrainages.        Eric Zemmour, candidat de Reconquête !, a obtenu 181 parrainages.        Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, a collecté 146 parrainages.        Anasse Kazib, candidat de Révolution permanente, a récolté 99 parrainages.        Hélène Thouy, candidate du Parti animaliste, a obtenu 56 parrainages.        Christiane Taubira, candidate soutenue par la Primaire populaire et le Parti radical de gauche, a recueilli 47 parrainages.        Et quelques autres parrainages en nombre inférieurs à retrouver ici.           A la fin de la période de recueil des parrainages, ces derniers ne seront validés pour chaque candidat que s’ils sont au moins au nombre de 500, proviennent d’au moins trente départements différents et sans que plus de 10 % des signatures proviennent d’un même territoire.                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron estime que « le temps de la renaissance nucléaire est là »        « Se noue ici quelque chose de la France que nous voulons pour 2030 », a terminé Emmanuel Macron, après un discours d’une cinquantaine de minutes donné depuis Belfort. « Une France sur le terreau de son passé, sur ces terres qui ont porté notre histoire industrielle, sur la force de ces savoir-faire que nous avons su construire et transmettre », a dit le chef de l’Etat.          « Une France qui renoue avec sa grande histoire industrielle regarde l’avenir et montre le chemin. Oui, le temps de la renaissance nucléaire est là », a encore déclaré Emmanuel Macron, avant d’ajouter :           La France fait le choix du climat : en se donnant les moyens d’atteindre ses objectifs de réduction d’émissions de gaz à effet de serre, c’est d’être l’une des plus grandes nations à sortir de sa dépendance aux énergies fossiles.            La France fait le choix de l’industrie et de l’emploi, et nous parlons là uniquement au sujet de l’EPR : de 220 000 emplois préservés, poursuivis, renouvelés et de plusieurs dizaines de milliers d’emplois créés.            La France fait le choix aussi du pouvoir d’achat avec une vraie stratégie, car, à terme, le nucléaire et les énergies renouvelables fourniront une énergie moins chère et à l’abri des turbulences du marché.                     17:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les sites de construction des nouveaux EPR sont-ils déjà choisis ?    Joe         Bonjour Joe,          Emmanuel Macron n’a pas annoncé les sites de construction. « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          M. Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».          « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger [la durée de vie de] nos réacteurs actuels », a-t-il completé.                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour celles et ceux qui veulent comparer ce qu’Emmanuel Macron avait annoncé lors de son discours sur le plan d’investissement France 2030        Face à la concurrence mondiale pour la maîtrise des technologies d’avenir, ce plan d’investissement de 30 milliards d’euros annoncé en octobre 2021 vise à créer les champions français de demain dans les technologies d’avenir, en particulier en faveur de la lutte contre le réchauffement climatique.                    Lire aussi :  France 2030 : ce qu’il faut retenir des annonces d’Emmanuel Macron pour refaire de la France une « grande nation d’innovation »                       17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président annonce « un appel à projets de 1 milliard d’euros » pour « faire émerger » les petits réacteurs modulaires        Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « un appel à projets soutenu à hauteur de 1 milliard d’euros par [le plan d’investissement] France 2030 » qui « sera lancé pour faire émerger des petits réacteurs modulaires, les fameux SMR [de l’anglais small modular reactors] ».          Le président de la République a estimé que ces « réacteurs innovants » permettraient « de fermer le cycle du combustible et de produire moins de déchets ».                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le solaire, Emmanuel Macron veut lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement »        Le président de la République a également dénoncé la multiplication « des couches réglementaires » qui ont « retardé les projets », évoquant « cinq ans de procédure » pour faire naître un parc solaire, et a dit vouloir lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement ».          « Un effort particulier » sera consacré au solaire, « parce qu’il est moins cher et s’intègre plus facilement dans le paysage », a-t-il détaillé, « en veillant à un juste équilibre entre les installations en toiture et celles aux sols ».          Il a dit également « comprendre les réticences » liées aux installations éoliennes terrestres, car « personne ne souhaite voir [les] paysages remarquables [de la France] ou [les] sites classés abîmés par des grandes pales blanches ».                    16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La prolongation de la durée de vie des réacteurs nucléaires au-delà de cinquante ans est une nouveauté pour Emmanuel Macron        L’annonce de M. Macron concernant la prolongation de la durée de vie de « tous les réacteurs qui peuvent l’être », au-delà de cinquante ans si possible, apparaît comme une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d’en fermer une douzaine.                    Lire aussi :  Nucléaire, renouvelables... le détail du plan du gouvernement en matière d’énergie                       16:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de la République lors de ses annonces sur le nucléaire, à Belfort            Le président de la République, Emmanuel Macron, présente ses annonces sur le nucléaire, sur le site de General Electric Steam Power de Belfort, jeudi 10 février 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     16:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut « qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir » et demande d’étudier les conditions de prolongation « au-delà de cinquante ans »        Vantant « deux décisions fortes », Emmanuel Macron annonce la prolongation de la durée de vie de « tous les réacteurs nucléaires qui peuvent l’être sans rien céder sur la sûreté ». « Ce sont des choix éclairés par l’expertise et par la science », défend le président de la République.          « S’il est nécessaire d’être prudent sur la capacité à prolonger [la durée de vie de] nos réacteurs, je souhaite qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir, compte tenu de la hausse très importante de nos besoins électriques. Sauf, évidemment, si des raisons de sûreté s’imposaient », dit encore le chef de l’Etat.          « Si les premières prolongations au-delà de quarante ans ont pu être effectuées avec succès depuis 2017, je demande à EDF d’étudier les conditions de prolongation au-delà de cinquante ans en lien avec l’Autorité de sûreté nucléaire », ajoute encore M. Macron.                    16:25   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR        Le président de la République annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l’objet d’études.          « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».           « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger nos réacteurs actuels. »                     16:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050        Le président de la République évoque l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », et de multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre.          Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici à 2030, le chef de l’Etat a également appelé, à Belfort (Territoire de Belfort), à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser 100 gigawatts ».           « Dès cette année, nous mettrons en activité le premier parc éolien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, là aussi, ce que nous avons commencé de faire, c’est de recréer et déployer une filière industrielle française : les usines du Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les équipements nécessaires et nous allons continuer de développer l’emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l’éolien en mer soient accompagnés de créations d’emplois partout sur notre territoire. »                     16:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Electricité : entre le nucléaire et les énergies renouvelables, six scénarios pour 2050                       16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président défend « deux piliers » : le nucléaire et les énergies renouvelables        Emmanuel Macron critique ceux qui veulent développer « uniquement le solaire et l’éolien », ainsi que ceux « qui prétendent qu’il faut miser à 100 % sur l’énergie nucléaire et qu’on pourrait arrêter tous les projets [d’énergie] solaire et d’éolien en France ». « Aucun expert ne dit que ces deux schémas sont réalistes, sérieux, possibles pour la nation », estime le chef de l’Etat.          « La réalité, et ce que nous montre au contraire l’étude de RTE [Réseau de transport d’électricité], c’est que nous n’avons d’autre choix que de miser en même temps sur ces deux piliers [le nucléaire et les énergies renouvelables]. C’est le choix le plus pertinent d’un point de vue écologique et le plus opportun d’un point de vue économique. Enfin, le moins coûteux d’un point de vue financier. C’est donc pour cela que c’est le choix que nous allons poursuivre », dit Emmanuel Macron.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut que la France produise « davantage d’électricité décarbonée » dans les décennies à venir        Le chef de l’Etat estime qu’il faut « produire davantage d’électricité décarbonée » dans les décennies à venir. Il s’agit du « deuxième chantier structurant du siècle », selon lui.          « Même si nous baissons de 40 % nos consommations d’énergie, la sortie du pétrole et du gaz à l’horizon de trente ans implique que nous remplacions une part de la consommation d’énergie fossile par de l’électricité », juge M. Macron.           « Nous devrons être en mesure de produire jusqu’à 60 % d’électricité de plus qu’aujourd’hui et donc, quand bien même nous allons réduire notre consommation, nous devons réussir les innovations et les changements évoqués parce que nous allons vers une électrification de toutes nos pratiques, nos manières de produire, de nous déplacer et de transporter l’énergie. Nous aurons besoin de produire beaucoup plus d’électricité et la clé pour produire cette électricité la plus décarbonée, la plus sûre, la plus souveraine, est justement, d’avoir une stratégie plurielle. »                     16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président défend une « innovation » au service de l’emploi et du « pouvoir d’achat »        « Notre grand enjeu, aujourd’hui, est de poursuivre ce mouvement de réduction de nos consommations par l’innovation », explique M. Macron. Ce mouvement doit se faire « par ces grandes filières et [il s’agit] d’intensifier les efforts qui permettent tout à la fois de construire des filières industrielles et, donc, de l’emploi, et de consolider pour nos compatriotes des gains de pouvoir d’achat ».                                     Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR         Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050         Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A deux mois et deux jours de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme du jeudi 10 février :         Réacteurs. Emmanuel Macron se rend à Belfort pour y parler d’énergie, sujet majeur dans la campagne présidentielle et pour le portefeuille des Français. Le chef de l’Etat est notamment attendu sur le dossier du nucléaire. Dans son allocution du 9 novembre 2021, il avait dit vouloir « relancer la construction de réacteurs nucléaires dans [le] pays », sans plus de précisions depuis.Galons. Après Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon ou encore Valérie Pécresse, c’est au tour de Marine Le Pen de se porter à la rencontre des troupes : la candidate du Rassemblement national s’entretiendra avec le chef d’état-major de l’armée de terre, Pierre Schill. Le soir, le premier ministre, Jean Castex, doit voir, lui, le chef d’état-major des armées, Thierry Burkhard.Tours de France. Yannick Jadot poursuit à Montpellier sa « tournée des possibles », en compagnie de l’ex-eurodéputé José Bové. Il doit répondre aux lecteurs du Midi libre dans un direct à suivre sur le site de nos confrères. De son côté, le candidat communiste, Fabien Roussel, profite encore un peu des douceurs de la Corse, où il doit conclure sa visite.         Nos articles pour approfondir :         Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel MacronValérie Pécresse : une campagne à bas bruit qui ne décolle pas encoreMarine Le Pen : les cinq années où la candidate RN a tenté de faire oublier son échec de 2017Election présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 9 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR         Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050         Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","coverageStartTime":"2022-02-10T16:42:48+00:00","coverageEndTime":"2022-02-11T04:42:48+00:00","headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","description":"Lors de sa visite \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement fait part, jeudi, de son souhait d\u2019implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron annonce la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors de sa visite \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement fait part, jeudi, de son souhait d\u2019implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-02-10T16:42:48+00:00"
,"endDate":"2022-02-11T04:42:48+00:00"
  Pour Greenpeace France, les annonces d\u2019Emmanuel Macron sur le nucl\u00e9aire \u00ab\u202fne sont pas celles d\u2019un pr\u00e9sident soucieux de l\u2019urgence climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais celles d\u2019un pr\u00e9sident en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fEmmanuel Macron tente de marquer l\u2019agenda politique en s\u2019alignant sur la surench\u00e8re des candidat.es de droite et d\u2019extr\u00eame droite sur le nucl\u00e9aire\u202f\u00bb, estime encore l\u2019ONG.          \u00ab\u202fS\u2019engager sur la construction de 6 voire 14 EPR \u00e0 deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est totalement insens\u00e9\u202f! Alors que l\u2019avenir de l\u2019EPR de Flamanville reste incertain, ces premiers r\u00e9acteurs, s\u2019ils sont un jour construits, ne rentreront pas en service avant 2040 au mieux, avec un co\u00fbt exorbitant. Une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, un calendrier aberrant, un financement absent, le tout sur une technologie incertaine, voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 de cette annonce irresponsable\u202f\u00bb, commente Nicolas Nace, charg\u00e9 de campagne transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Greenpeace France.          \u00ab\u202fQuant aux d\u00e9clarations sur les renouvelables et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, quel cr\u00e9dit accorder aux paroles du pr\u00e9sident\u202f?\u202f\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u202fA l\u2019heure de l\u2019urgence environnementale et climatique, Emmanuel Macron ach\u00e8ve de mani\u00e8re tragique un quinquennat d\u2019inaction environnementale en misant sur une \u00e9nergie obsol\u00e8te et dangereuse, \u00e0 contre-courant de l\u2019histoire et des tendances internationales\u202f\u00bb, estime encore Nicolas Nace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe candidat Emmanuel Macron fait le choix du fiasco du nucl\u00e9aire\u202f\u00bb, selon l\u2019ONG Greenpeace Fra...","dateModified":"2022-02-10T17:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T17:30:27+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Belfort (Territoire de Belfort), le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 un vaste plan de relance nucl\u00e9aire, notamment avec l\u2019objectif pour 2050 de construire six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2.          Au total, ces d\u00e9cisions \u00e0 tr\u00e8s long terme devraient aboutir \u00e0 la mise en service de \u00ab\u00a025\u00a0gigawatts de nouvelles capacit\u00e9s nucl\u00e9aires d\u2019ici \u00e0 2050\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb justifi\u00e9e par la hausse des besoins d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Ce sera une nette hausse par rapport aux 61\u00a0gigawatts du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie de 2020 pr\u00e9voyait la fermeture d\u2019une douzaine des r\u00e9acteurs les plus anciens.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire, \u00e9oliennes\u2026 Ce qu\u2019il faut retenir de l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Emmanuel Macron depuis Belfort","dateModified":"2022-02-10T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T17:12:12+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi un vaste plan de relance du nucl\u00e9aire civil, avec la construction de six \u00e0 quatorze r\u00e9acteurs pour 2050, et l\u2019essor de l\u2019\u00e9olien marin, mais aussi un coup de frein sur les \u00e9oliennes terrestres.          Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u00e0 EDF la construction de six r\u00e9acteurs de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration EPR2, pour une premi\u00e8re mise en service \u00e0 l\u2019horizon de 2035. A cela s\u2019ajoute l\u2019\u00e9tude de la mise en service de huit autres r\u00e9acteurs pour la fin de la d\u00e9cennie 2040.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 l\u2019objectif de doter la France d\u2019une cinquantaine de parcs \u00e9oliens en mer pour \u00ab\u00a0viser 40\u00a0gigawatts en service en\u00a02050\u00a0\u00bb, un seuil tr\u00e8s ambitieux alors que le tout premier site doit commencer \u00e0 fonctionner en avril, avec dix ans de retard.          D\u2019ici \u00e0 2050, il veut multiplier par pr\u00e8s de dix la puissance solaire install\u00e9e pour d\u00e9passer 100\u00a0gigawatts (GW). Le pays compte au total plus de 13,2\u00a0GW aujourd\u2019hui disponibles.          En revanche, sur les \u00e9oliennes terrestres, il souhaite multiplier par deux la capacit\u00e9 actuelle en trente ans, plut\u00f4t qu\u2019en dix ans comme pr\u00e9vu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup de frein sur les \u00e9oliennes terrestres","dateModified":"2022-02-10T17:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:50:50+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, prononce un discours sur le site de GE Steam Power System \u00e0 Belfort, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \" LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/c509037_408476475-img-0161.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T16:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:46:28+00:00","articleBody":"               Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   explorez les parrainages obtenus par les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en sont les candidats dans la course aux parrainages\u00a0?","dateModified":"2022-02-10T16:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:36:42+00:00","articleBody":"     Au jeudi\u00a010\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, voici l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des signatures accord\u00e9es par les \u00e9lus aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, par ordre d\u00e9croissant\u00a0:         Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate des R\u00e9publicains, a re\u00e7u 1\u00a0249 parrainages.          Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant (non encore d\u00e9clar\u00e9 candidat), soutenu par La R\u00e9publique en marche, a recueilli 1\u00a0050 parrainages (il avait d\u00e9pass\u00e9 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente les 500\u00a0signatures).          Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a recueilli\u00a0790 parrainages.          Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvri\u00e8re, a obtenu\u00a0419 parrainages.          Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu\u00a0382 parrainages.          Fabien Roussel, candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, a r\u00e9colt\u00e9\u00a0381 parrainages.          Yannick Jadot, candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, a re\u00e7u\u00a0325 parrainages.          Nicolas Dupont-Aignan, candidat de Debout la France, a recueilli\u00a0280 parrainages.          Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a r\u00e9colt\u00e9\u00a0274 parrainages.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat de La France insoumise, a obtenu\u00a0258 parrainages.          Fran\u00e7ois Asselineau, candidat de l\u2019Union populaire r\u00e9publicaine, a r\u00e9uni\u00a0193 parrainages.          Eric Zemmour, candidat de Reconqu\u00eate\u00a0!, a obtenu\u00a0181 parrainages.          Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, a collect\u00e9\u00a0146 parrainages.          Anasse Kazib, candidat de R\u00e9volution permanente, a r\u00e9colt\u00e9\u00a099 parrainages.          H\u00e9l\u00e8ne Thouy, candidate du Parti animaliste, a obtenu\u00a056 parrainages.          Christiane Taubira, candidate soutenue par la Primaire populaire et le Parti radical de gauche, a recueilli\u00a047 parrainages.          Et quelques autres parrainages en nombre inf\u00e9rieurs\u00a0\u00e0 retrouver ici.           A la fin de la p\u00e9riode de recueil des parrainages, ces derniers ne seront valid\u00e9s pour chaque candidat que s\u2019ils sont au moins au nombre de 500, proviennent d\u2019au moins trente d\u00e9partements diff\u00e9rents et sans que plus de 10\u00a0% des signatures proviennent d\u2019un m\u00eame territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: les parrainages re\u00e7us au 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 par candidat","dateModified":"2022-02-10T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:19:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Se noue ici quelque chose de la France que nous voulons pour 2030\u00a0\u00bb, a termin\u00e9 Emmanuel Macron, apr\u00e8s un discours d\u2019une cinquantaine de minutes donn\u00e9 depuis Belfort. \u00ab\u00a0Une France sur le terreau de son pass\u00e9, sur ces terres qui ont port\u00e9 notre histoire industrielle, sur la force de ces savoir-faire que nous avons su construire et transmettre\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Une France qui renoue avec sa grande histoire industrielle regarde l\u2019avenir et montre le chemin. Oui, le temps de la renaissance nucl\u00e9aire est l\u00e0\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, avant d\u2019ajouter\u00a0:           La France fait le choix du climat\u00a0: en se donnant les moyens d\u2019atteindre ses objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c\u2019est d\u2019\u00eatre l\u2019une des plus grandes nations \u00e0 sortir de sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.            La France fait le choix de l\u2019industrie et de l\u2019emploi, et nous parlons l\u00e0 uniquement au sujet de l\u2019EPR\u00a0: de 220\u00a0000\u00a0emplois pr\u00e9serv\u00e9s, poursuivis, renouvel\u00e9s et de plusieurs dizaines de milliers d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s.            La France fait le choix aussi du pouvoir d\u2019achat avec une vraie strat\u00e9gie, car, \u00e0 terme, le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables fourniront une \u00e9nergie moins ch\u00e8re et \u00e0 l\u2019abri des turbulences du march\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron estime que \u00ab\u00a0le temps de la renaissance nucl\u00e9aire est l\u00e0\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T16:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:14:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, les sites de construction des nouveaux EPR sont-ils d\u00e9j\u00e0 choisis ?    Joe         Bonjour Joe,          Emmanuel Macron n\u2019a pas annonc\u00e9 les sites de construction. \u00ab\u00a0Nous avancerons ainsi par paliers\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu le chef de l\u2019Etat, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons engager d\u00e8s les semaines \u00e0 venir les chantiers pr\u00e9paratoires\u00a0: finalisation des \u00e9tudes de conception, saisine de la Commission nationale du d\u00e9bat public, d\u00e9finition des lieux d\u2019implantation de trois paires d\u2019EPR, mont\u00e9e en charge de la fili\u00e8re.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u00a0une large concertation du public\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0aura lieu au second semestre 2022 sur l\u2019\u00e9nergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en\u00a02023 pour r\u00e9viser la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous visons le d\u00e9but du chantier \u00e0 l\u2019horizon 2028, pour une mise en service du premier r\u00e9acteur \u00e0 l\u2019horizon 2035. Ce d\u00e9lai de mise en \u0153uvre justifie la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger [la dur\u00e9e de vie de] nos r\u00e9acteurs actuels\u00a0\u00bb, a-t-il complet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:10:28+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la concurrence mondiale pour la ma\u00eetrise des technologies d\u2019avenir, ce plan d\u2019investissement de 30\u00a0milliards d\u2019euros annonc\u00e9 en octobre 2021 vise \u00e0 cr\u00e9er les champions fran\u00e7ais de demain dans les technologies d\u2019avenir, en particulier en faveur de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.                    Lire aussi :  France 2030\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Emmanuel Macron pour refaire de la France une \u00ab\u00a0grande nation d\u2019innovation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour celles et ceux qui veulent comparer ce qu\u2019Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 lors de son discours sur ...","dateModified":"2022-02-10T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:07:57+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u00a0un appel \u00e0 projets soutenu \u00e0 hauteur de 1 milliard d\u2019euros par [le plan d\u2019investissement] France\u00a02030\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0sera lanc\u00e9 pour faire \u00e9merger des petits r\u00e9acteurs modulaires, les fameux SMR\u00a0[de l\u2019anglais small modular reactors]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a estim\u00e9 que ces \u00ab\u00a0r\u00e9acteurs innovants\u00a0\u00bb permettraient \u00ab\u00a0de fermer le cycle du combustible et de produire moins de d\u00e9chets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident annonce \u00ab\u00a0un appel \u00e0 projets de 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire \u00e9merger\u00a0\u00bb les...","dateModified":"2022-02-10T16:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:01:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la multiplication \u00ab\u00a0des couches r\u00e9glementaires\u00a0\u00bb qui ont \u00ab\u00a0retard\u00e9 les projets\u00a0\u00bb, \u00e9voquant \u00ab\u00a0cinq ans de proc\u00e9dure \u00bb pour faire na\u00eetre un parc solaire, et a dit vouloir lever \u00ab\u00a0toutes les barri\u00e8res r\u00e9glementaires \u00e0 partir du moment o\u00f9 les projets seront accept\u00e9s localement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un effort particulier\u00a0\u00bb sera consacr\u00e9 au solaire, \u00ab\u00a0parce qu\u2019il est moins cher et s\u2019int\u00e8gre plus facilement dans le paysage\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, \u00ab\u00a0en veillant \u00e0 un juste \u00e9quilibre entre les installations en toiture et celles aux sols\u00a0\u00bb.          Il a dit \u00e9galement \u00ab\u00a0comprendre les r\u00e9ticences\u00a0\u00bb li\u00e9es aux installations \u00e9oliennes terrestres, car \u00ab\u00a0personne ne souhaite voir [les] paysages remarquables [de la France] ou [les] sites class\u00e9s ab\u00eem\u00e9s par des grandes pales blanches\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le solaire, Emmanuel Macron veut lever \u00ab\u00a0toutes les barri\u00e8res r\u00e9glementaires \u00e0 partir du moment ...","dateModified":"2022-02-10T16:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:50:26+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce de M.\u00a0Macron concernant la prolongation de la dur\u00e9e de vie de \u00ab\u00a0tous les r\u00e9acteurs qui peuvent l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 de cinquante ans si possible, appara\u00eet comme une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d\u2019en fermer une douzaine.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire, renouvelables... le d\u00e9tail du plan du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prolongation de la dur\u00e9e de vie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires au-del\u00e0 de cinquante ans est une nouveaut...","dateModified":"2022-02-10T16:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:47:00+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, pr\u00e9sente ses annonces sur le nucl\u00e9aire, sur le site de General Electric Steam Power de Belfort, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0123e76_929216818-macronbelfort.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de ses annonces sur le nucl\u00e9aire, \u00e0 Belfort","dateModified":"2022-02-10T15:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:36:22+00:00","articleBody":"     Vantant \u00ab\u00a0deux d\u00e9cisions fortes\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron annonce la prolongation de la dur\u00e9e de vie de \u00ab\u00a0tous les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui peuvent l\u2019\u00eatre sans rien c\u00e9der sur la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des choix \u00e9clair\u00e9s par l\u2019expertise et par la science\u00a0\u00bb, d\u00e9fend le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0S\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019\u00eatre prudent sur la capacit\u00e9 \u00e0 prolonger [la dur\u00e9e de vie de] nos r\u00e9acteurs, je souhaite qu\u2019aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en \u00e9tat de produire ne soit ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019avenir, compte tenu de la hausse tr\u00e8s importante de nos besoins \u00e9lectriques. Sauf, \u00e9videmment, si des raisons de s\u00fbret\u00e9 s\u2019imposaient\u00a0\u00bb, dit encore le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Si les premi\u00e8res prolongations au-del\u00e0 de quarante ans ont pu \u00eatre effectu\u00e9es avec succ\u00e8s depuis 2017, je demande \u00e0 EDF d\u2019\u00e9tudier les conditions de prolongation au-del\u00e0 de cinquante ans en lien avec l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, ajoute encore M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0qu\u2019aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en \u00e9tat de produire ne soit ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019aveni...","dateModified":"2022-02-10T16:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:25:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annonce la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l\u2019objet d\u2019\u00e9tudes.          \u00ab\u202fNous avancerons ainsi par paliers\u202f\u00bb, a d\u00e9fendu le chef de l\u2019Etat, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u202fNous allons engager d\u00e8s les semaines \u00e0 venir les chantiers pr\u00e9paratoires\u00a0: finalisation des \u00e9tudes de conception, saisine de la Commission nationale du d\u00e9bat public, d\u00e9finition des lieux d\u2019implantation de trois paires d\u2019EPR, mont\u00e9e en charge de la fili\u00e8re.\u202f\u00bb          Emmanuel Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u202fune large concertation du public\u202f\u00bb qui \u00ab\u202faura lieu au second semestre 2022 sur l\u2019\u00e9nergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour r\u00e9viser la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie\u202f\u00bb.           \u00ab\u202fNous visons le d\u00e9but du chantier \u00e0 l\u2019horizon 2028, pour une mise en service du premier r\u00e9acteur \u00e0 l\u2019horizon 2035. Ce d\u00e9lai de mise en \u0153uvre justifie la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger nos r\u00e9acteurs actuels. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR","dateModified":"2022-02-10T15:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:24:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voque l\u2019objectif de doter la France d\u2019une cinquantaine de parcs \u00e9oliens en mer pour \u00ab\u00a0viser 40 gigawatts en service en\u00a02050\u00a0\u00bb, et de multiplier par deux la capacit\u00e9 de l\u2019\u00e9olien terrestre.          Afin de doubler la production issue des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques d\u2019ici \u00e0 2030, le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement appel\u00e9, \u00e0 Belfort (Territoire de Belfort), \u00e0 multiplier \u00ab\u00a0par pr\u00e8s de dix la puissance install\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie solaire \u00ab\u00a0pour d\u00e9passer 100 gigawatts\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0D\u00e8s cette ann\u00e9e, nous mettrons en activit\u00e9 le premier parc \u00e9olien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, l\u00e0 aussi, ce que nous avons commenc\u00e9 de faire, c\u2019est de recr\u00e9er et d\u00e9ployer une fili\u00e8re industrielle fran\u00e7aise\u00a0: les usines du\u00a0Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires et nous allons continuer de d\u00e9velopper l\u2019emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l\u2019\u00e9olien en mer soient accompagn\u00e9s de cr\u00e9ations d\u2019emplois partout sur notre territoire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050","dateModified":"2022-02-10T15:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:21:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Electricit\u00e9\u00a0: entre le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables, six sc\u00e9narios pour 2050         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T15:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:20:36+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron critique ceux qui veulent d\u00e9velopper \u00ab\u00a0uniquement le solaire et l\u2019\u00e9olien\u00a0\u00bb, ainsi que ceux \u00ab\u00a0qui pr\u00e9tendent qu\u2019il faut miser \u00e0 100\u00a0% sur l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et qu\u2019on pourrait arr\u00eater tous les projets [d\u2019\u00e9nergie] solaire et d\u2019\u00e9olien en France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucun expert ne dit que ces deux sch\u00e9mas sont r\u00e9alistes, s\u00e9rieux, possibles pour la nation\u00a0\u00bb, estime le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, et ce que nous montre au contraire l\u2019\u00e9tude de RTE [R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9], c\u2019est que nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de miser en m\u00eame temps sur ces deux piliers [le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables]. C\u2019est le choix le plus pertinent d\u2019un point de vue \u00e9cologique et le plus opportun d\u2019un point de vue \u00e9conomique. Enfin, le moins co\u00fbteux d\u2019un point de vue financier. C\u2019est donc pour cela que c\u2019est le choix que nous allons poursuivre\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident d\u00e9fend \u00ab\u00a0deux piliers\u00a0\u00bb\u00a0: le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables","dateModified":"2022-02-10T15:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:15:04+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat estime qu\u2019il faut \u00ab\u00a0produire davantage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0\u00bb dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Il s\u2019agit du \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me chantier structurant du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous baissons de 40\u00a0% nos consommations d\u2019\u00e9nergie, la sortie du p\u00e9trole et du gaz \u00e0 l\u2019horizon de trente ans implique que nous remplacions une part de la consommation d\u2019\u00e9nergie fossile par de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, juge M.\u00a0Macron.           \u00ab\u00a0Nous devrons \u00eatre en mesure de produire jusqu\u2019\u00e0 60\u00a0% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de plus qu\u2019aujourd\u2019hui et donc, quand bien m\u00eame nous allons r\u00e9duire notre consommation, nous devons r\u00e9ussir les innovations et les changements \u00e9voqu\u00e9s parce que nous allons vers une \u00e9lectrification de toutes nos pratiques, nos mani\u00e8res de produire, de nous d\u00e9placer et de transporter l\u2019\u00e9nergie. Nous aurons besoin de produire beaucoup plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et la cl\u00e9 pour produire cette \u00e9lectricit\u00e9 la plus d\u00e9carbon\u00e9e, la plus s\u00fbre, la plus souveraine, est justement, d\u2019avoir une strat\u00e9gie plurielle.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut que la France produise \u00ab\u00a0davantage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0\u00bb dans les d\u00e9...","dateModified":"2022-02-10T15:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:10:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre grand enjeu, aujourd\u2019hui, est de poursuivre ce mouvement de r\u00e9duction de nos consommations par l\u2019innovation\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Macron. Ce mouvement doit se faire \u00ab\u00a0par ces grandes fili\u00e8res et [il s\u2019agit] d\u2019intensifier les efforts qui permettent tout \u00e0 la fois de construire des fili\u00e8res industrielles et, donc, de l\u2019emploi, et de consolider pour nos compatriotes des gains de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident d\u00e9fend une \u00ab\u00a0innovation\u00a0\u00bb au service de l\u2019emploi et du \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T15:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:05:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique confirme le projet de \u00ab\u00a0gigafactory [usine g\u00e9ante] d\u2019\u00e9lectrolyseurs, d\u00e9velopp\u00e9 par McPhy\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiera bien d\u2019un soutien de l\u2019Etat \u00e0 hauteur de 114\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous accompagnerons l\u2019entreprise Faurecia, \u00e0 hauteur de 246\u00a0millions d\u2019euros, permettant de construire une usine de r\u00e9servoirs \u00e0 hydrog\u00e8ne n\u00e9cessaires dans bien d\u2019autres lieux, car la fili\u00e8re hydrog\u00e8ne est nationale\u00a0\u00bb, a encore annonc\u00e9 le chef de l\u2019Etat, alors qu\u2019il n\u2019est toujours pas officiellement candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous allons ainsi accompagner des projets port\u00e9s par nos industriels et b\u00e2tir en France une grande fili\u00e8re hydrog\u00e8ne, parce que nous avons aussi cette force\u00a0\u00bb, a encore vant\u00e9 M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0projet de gigafactory d\u2019\u00e9lectrolyseurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T15:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:57:52+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron entame son discours \u00e0 Belfort\u00a0: vous pouvez l\u2019\u00e9couter en direct en vid\u00e9o \u00e0 partir du lien ci-dessous, mais nous allons \u00e9videmment en rendre compte ici par \u00e9crit dans notre direct.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident commence son discours et s\u2019exprime sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-02-10T15:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:47:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0est en train de condamner la France \u00e0 un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot, alors que le chef de l\u2019Etat vient d\u2019annoncer qu\u2019il souhaite une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0\u00bb.          Cette d\u00e9cision, \u00ab\u00a0sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, condamnerait la France \u00e0 \u00ab\u00a0un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0les EPR qu\u2019il nous promet, c\u2019est au mieux 2040-2045\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Yannick Jadot, en d\u00e9placement \u00e0 Montpellier au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ancien leader syndical paysan et ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Jos\u00e9 Bov\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est des EPR qui dureront jusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui surinvestit sur le nucl\u00e9aire, qui est un fiasco\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, en pointant le surco\u00fbt de l\u2019EPR de Flamanville\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous avez 17\u00a0milliards de surco\u00fbt, la le\u00e7on, ce n\u2019est pas d\u2019arr\u00eater, c\u2019est d\u2019en faire six ou dix\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, estimant que \u00ab\u00a0c\u2019est proprement irresponsable\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Qui soutient le nucl\u00e9aire dans cette campagne \u00e9lectorale\u00a0? Toute l\u2019extr\u00eame droite. Qui soutient le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire dans le monde\u00a0? Les dictateurs de la Chine et de la Russie\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Jadot\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron est parfaitement align\u00e9 avec Zemmour, avec Le Pen, avec Poutine, avec Xi Jinping\u2026 Chacun son camp, nous, on pr\u00e9f\u00e8re le camp des d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Le candidat EELV a \u00e9galement battu en br\u00e8che l\u2019argument selon lequel le nucl\u00e9aire serait synonyme d\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne m\u2019a pas sembl\u00e9 qu\u2019on avait encore des mines d\u2019uranium dans notre pays, l\u2019uranium, on va l\u2019extraire au Niger, au Kazakhstan, en Ouzb\u00e9kistan\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0condamne la France \u00e0 un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, accuse Yannick Jadot","dateModified":"2022-02-10T14:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:38:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les annonces que va annoncer le pr\u00e9sident tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019est-\u00e0-dire la commande de six r\u00e9acteurs nouveaux, c\u2019est la grande nouvelle\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Pierre Chev\u00e8nement, l\u2019ancien ministre socialiste, d\u00e9fenseur du souverainisme, pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Le dernier r\u00e9acteur command\u00e9, j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019industrie en\u00a01981-1982, c\u2019est la centrale de Civaux qui a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e en\u00a01999. Donc l\u00e0, on va se donner de l\u2019air, l\u2019horizon 2035-2040-2045, \u00e7a peut para\u00eetre loin, mais c\u2019est le temps long et c\u2019est ce qui justifie l\u2019intervention de l\u2019Etat et des grandes entreprises publiques comme EDF\u00a0\u00bb, a encore ajout\u00e9 Jean-Pierre Chev\u00e8nement qui a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un proc\u00e8s un peu injuste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019ancien ministre Jean-Pierre Chev\u00e8nement annonce \u00ab\u00a0la commande de ...","dateModified":"2022-02-10T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:30:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La grande difficult\u00e9 avec l\u2019EPR de Flamanville, c\u2019est que, d\u2019abord, c\u2019\u00e9tait un d\u00e9fi industriel colossal sur lequel on a fait plusieurs prototypes successifs\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, alors qu\u2019il discute avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort. \u00ab\u00a0On a fait un peu cette erreur de ne pas consolider le savoir, en ayant des vraies ruptures entre les trois prototypes\u00a0\u00bb, dit encore le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a fait cette erreur de ne pas consolider le savoir, en ayant des vraies ruptures entre les trois p...","dateModified":"2022-02-10T14:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:24:12+00:00","articleBody":"     Dialoguant avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit souhaiter une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En donnant de la visibilit\u00e9 avec des entr\u00e9es en fonction en\u00a02035, puis un deuxi\u00e8me palier qui ira m\u00eame au-del\u00e0, on se donne une profondeur de champ qui permet de donner du plan de charge, de d\u00e9velopper et de planifier le d\u00e9veloppement, dont on a besoin, et aussi pr\u00e9parer et monter les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 par l\u2019ancien ministre socialiste et ancien maire de Belfort Jean-Pierre Chev\u00e8nement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0...","dateModified":"2022-02-10T14:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:14:59+00:00","articleBody":"     Pour le chef de l\u2019Etat, la transaction rev\u00eat une grande port\u00e9e symbolique. Elle porte sur un p\u00e9rim\u00e8tre bien plus restreint que celui de la vente de la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom fin 2014, puisque les actifs d\u00e9passaient alors douze\u00a0milliards d\u2019euros, tandis que les montants \u00e9voqu\u00e9s, ces jours-ci, sont un peu inf\u00e9rieurs \u00e0 un milliard d\u2019euros.          Mais rapatrier sous pavillon fran\u00e7ais la fabrication des turbines entrant dans la construction des centrales nucl\u00e9aires, c\u2019est r\u00e9parer une d\u00e9cision politique qui n\u2019a cess\u00e9 de lui \u00eatre reproch\u00e9e, d\u2019abord en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e, puis comme ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 partir de l\u2019\u00e9t\u00e9 2014. \u00ab\u00a0Alstom, c\u2019est le p\u00e9ch\u00e9 originel dans l\u2019aventure macronienne\u00a0\u00bb, estimait il y a quelques mois J\u00e9r\u00f4me Sainte-Marie, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tudes PollingVox.          Une op\u00e9ration v\u00e9cue comme un abandon de souverainet\u00e9 et qui \u00ab\u00a0a donn\u00e9 l\u2019impression que l\u2019int\u00e9r\u00eat national \u00e9tait mal d\u00e9fendu\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix, qui avait pr\u00e9sid\u00e9 la commission d\u2019enqu\u00eate sur la vente d\u2019Alstom \u00e0 GE en\u00a02018, y voit, lui, un \u00ab\u00a0sparadrap du capitaine Haddock\u00a0\u00bb, dont Emmanuel Macron voudrait se d\u00e9faire.                    Lire aussi :  Le rachat par EDF des anciennes turbines d\u2019Alstom r\u00e9pare un \u00ab\u00a0p\u00e9ch\u00e9 originel\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rachat qui a une grande port\u00e9e symbolique pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-10T14:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:10:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, \u00e9change avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort, avant son discours attendu dans une dizaine de minutes. Il est possible de suivre ce dialogue \u00e0 travers une vid\u00e9o diffus\u00e9e en direct sur le compte officiel de l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant son discours, Emmanuel Macron \u00e9change avec les ouvriers de GE\u00a0Steam Power \u00e0 Belfort","dateModified":"2022-02-10T14:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:59:04+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait attendue depuis plusieurs jours. Jeudi matin, Electricit\u00e9 de France (EDF) et General Electric (GE) ont annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 commun le projet de rachat par la compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power.          Cette annonce co\u00efncide avec la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Belfort, sur le site m\u00eame de fabrication des turbines Arabelle \u00e9quipant les centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises, vendu en\u00a02015 \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain General Electric, lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie. Ce choix de vendre \u00e0 GE la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom lui a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, notamment du fait de l\u2019annonce de la suppression de plus d\u2019un millier d\u2019emplois par GE en\u00a02019.                    Lire aussi :  EDF confirme son projet de rachat d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite d\u2019Emmanuel Macron co\u00efncide avec l\u2019annonce d\u2019EDF, qui confirme son projet de rachat d\u2019u...","dateModified":"2022-02-10T14:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:43:32+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur LR C\u00e9dric Perrin d\u00e9nonce, dans une tribune au Monde, la trop grande docilit\u00e9 dont fait preuve le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique envers la Commission europ\u00e9enne sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques.                    C\u00e9dric Perrin\u00a0:  \u00ab\u00a0La politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019inconstance et les renoncements\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La r\u00e9cente conversion du pr\u00e9sident-pas-encore-candidat au nucl\u00e9aire interroge autant qu\u2019elle inq...","dateModified":"2022-02-10T13:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:39:57+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, qui tenait un meeting jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 Montpellier en pr\u00e9sence de Jos\u00e9 Bov\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron qui, selon lui, \u00ab\u00a0juste avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, essaie de corriger l\u2019aberration d\u2019avoir vendu Alstom \u00e0 General Electric, dans des conditions absolument inacceptables pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si je suis \u00e9lu, nous ne sortirons pas brutalement du nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a promis Yannick Jadot sur LCI. \u00ab\u00a0On va \u00e9conomiser, d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et arr\u00eater les r\u00e9acteurs les plus dangereux progressivement, sans jamais remettre en cause la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les familles et les entreprises\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          A propos du d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Belfort cet apr\u00e8s-midi, l\u2019ONG Greenpeace a fustig\u00e9 un \u00ab\u00a0objectif \u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019un \u00ab\u00a0candidat opportuniste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot et Greenpeace d\u00e9noncent l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019opportunisme\u00a0\u00bb du d\u00e9place...","dateModified":"2022-02-10T13:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:30:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, qui n\u2019est toujours pas officiellement d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dont le premier tour aura lieu dans deux mois jour pour jour, occupe cet apr\u00e8s-midi le terrain sur les th\u00e8mes sensibles du nucl\u00e9aire et de l\u2019\u00e9cologie.          \u00ab\u202fUne France qui fait le choix du climat, de son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et se projette vers le futur\u00a0: \u00e7a se passe aujourd\u2019hui \u00e0 Belfort\u202f\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e, avant de d\u00e9voiler, \u00e0 partir de 15 h 15, son plan de relance du nucl\u00e9aire civil et, plus globalement, sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la France.          Il pourrait notamment annoncer la construction d\u2019une s\u00e9rie de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires EPR de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, lui qui insistait il y a quelques ann\u00e9es sur la r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans l\u2019approvisionnement du pays en \u00e9nergie.          Le nucl\u00e9aire est l\u2019un des th\u00e8mes de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022, certains candidats en pr\u00f4nant une sortie plus ou moins rapide (\u00e9cologistes ou \u00ab\u202finsoumis\u202f\u00bb) tandis que d\u2019autres (notamment \u00e0 droite et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais aussi au Parti communiste) sont favorables \u00e0 cette \u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est 14 h 30, l\u2019heure de faire le point sur ce qu\u2019on attend cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-02-10T13:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:02:09+00:00","articleBody":"              Bonjour Le monde,\r\n\r\nConcernant les parrainages, le Conseil constitutionnel va annoncer les nouveaux chiffres ce jour vers 17h ( si j'ai bien suivi ). N\u00e9anmoins, comme cela va \u00eatre s\u00e9r\u00e9, la date limite donn\u00e9e en Mars est celle ou les parrainages doivent \u00eatre re\u00e7u au conseil constitutionnel ou cachet de la poste faisant foi ? \r\n\r\nmerci par avance !    Nicolas.F.         Bonjour Nicolas F.,          Concernant l\u2019heure de l\u2019annonce de la nouvelle salve des parrainages par le Conseil constitutionnel, vous avez tout bon. Le 4 mars \u00e0 18 heures concerne la \u00ab\u202fdate limite de recueil des parrainages\u202f\u00bb, selon le site du Conseil constitutionnel. La proclamation des r\u00e9sultats est pr\u00e9vue pour le 7 mars prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T13:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T12:15:23+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, nous \u00e9voquons chaque jour un moment marquant des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012.          Ce jour-l\u00e0, Philippe Poutou a beaucoup de travail. Candidat, depuis plusieurs mois, du Nouveau Parti anticapitaliste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il doit encore faire oublier le charisme tout en verve de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Olivier Besancenot, qui a brutalement quitt\u00e9 la direction de la formation. M.\u00a0Poutou a \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 la majorit\u00e9, un peu juste, de 53\u00a0% des militants. Dans son usine Ford de Blanquefort (Gironde), un coll\u00e8gue s\u2019\u00e9tonne de voir ce syndicaliste pur jus entrer en politique, relate notre coll\u00e8gue Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res.          Quoi qu\u2019il en soit, les ouvriers appr\u00e9cient qu\u2019il ait conserv\u00e9 son naturel et \u00ab\u00a0le langage qu\u2019on parle tous les jours\u00a0\u00bb. La t\u00e9l\u00e9 aime moins\u00a0: sur le plateau d\u2019\u00ab\u00a0On n\u2019est pas couch\u00e9\u00a0\u00bb, sur France 2, en octobre\u00a02011, elle avait chahut\u00e9 le candidat jusqu\u2019\u00e0 moquer son nom. \u00ab\u00a0Pour mes coll\u00e8gues, il y a eu une sorte d\u2019identification sociale, raconte l\u2019ouvrier \u00e0 notre journaliste. \u00c7a a touch\u00e9 des gens. La claque que je me suis prise, ils l\u2019ont aussi prise.\u00a0\u00bb          D\u00e9j\u00e0, entre les cha\u00eenes de montage, infuse la tentation du vote frontiste. \u00ab\u00a0C\u2019est plus facile de dire que c\u2019est la faute de l\u2019\u00e9tranger que du syst\u00e8me capitaliste\u00a0\u00bb, d\u00e9plore un \u00e9lu CGT. Et \u00ab\u00a0quand le NPA dit qu\u2019il faut r\u00e9gulariser tous les sans-papiers, \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout dans l\u2019usine\u00a0\u00bb, remarque un autre. Le candidat nuance\u00a0: \u00ab\u00a0On parle beaucoup des ouvriers qui votent FN, mais ce qui frappe, ici, c\u2019est surtout l\u2019abstention.\u00a0\u00bb          Il assure qu\u2019il ne briguera qu\u2019une fois l\u2019Elys\u00e9e, mais l\u2019avenir le d\u00e9mentira. Apr\u00e8s avoir obtenu 1,15\u00a0% des suffrages au premier tour en\u00a02012, il rempilera en\u00a02017 (1,09\u00a0%) comme en\u00a02022. A ce stade, il a enregistr\u00e9 127 parrainages sur les 500 requis pour candidater.              Archive \"Le Monde\" LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/95bac0e_620297288-poutou.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Philippe Poutou reprenait le flambeau de la cause anticapitaliste","dateModified":"2022-02-10T12:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T11:28:24+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur un risque pour la d\u00e9mocratie si des candidats tels que Marine Le Pen ou Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019obtenaient pas leurs parrainages, la pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe LRM Aurore Berg\u00e9 a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0si les maires ne souhaitent pas donner ces parrainages, il faut peut-\u00eatre s\u2019interroger sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces candidatures\u00a0\u00bb.          Les candidats \u00ab\u00a0ont eu cinq ans pour se pr\u00e9parer, convaincre les Fran\u00e7ais et les \u00e9lus que leur candidature \u00e9tait l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, et les maires sont \u00ab\u00a0libres de choisir de parrainer ou de ne pas le faire\u00a0\u00bb.          En m\u00eame temps, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on a toujours eu \u00e0 peu pr\u00e8s ce niveau de discussion et de tension notamment sur Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, et \u00e0 chaque fois les parrainages ont \u00e9t\u00e9 obtenus\u00a0\u00bb, a relativis\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e LRM, qui a pour sa part donn\u00e9 son parrainage \u00e0 Emmanuel Macron, pas encore d\u00e9clar\u00e9 candidat.          A ce sujet, elle a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0ce que je vois et ce que j\u2019entends c\u2019est que les Fran\u00e7ais souhaitent qu\u2019Emmanuel Macron puisse entrer en campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 se montre sceptique sur l\u2019aide aux parrainages propos\u00e9e par le MoDem","dateModified":"2022-02-10T11:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T11:00:19+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure le pr\u00e9sident parlera-t-il de nucl\u00e9aire ? Ce discours sera-t-il visible en live ? Merci !    robert         Bonjour Robert,          Emmanuel Macron est attendu dans le Territoire de Belfort \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Il va visiter le site General Electric Steam Power System et son discours est pr\u00e9vu pour 15\u00a0h\u00a015. L\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9cise que la prise de parole du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera \u00ab\u00a0retransmise en direct sur les r\u00e9seaux sociaux de l\u2019Elys\u00e9e (Twitter et YouTube)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T12:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T10:17:45+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 l\u2019inflation des prix de l\u2019\u00e9nergie ne fl\u00e9chit pas, TotalEnergies a engrang\u00e9 un \u00e9norme b\u00e9n\u00e9fice net de 16\u00a0milliards de dollars en\u00a02021. L\u2019entreprise profite de la forte hausse des cours du p\u00e9trole et de gaz.          Ces profits d\u00e9voil\u00e9s ce matin, \u00e9quivalents \u00e0 13,5\u00a0milliards d\u2019euros au cours moyen de l\u2019an dernier, sont les plus \u00e9lev\u00e9s depuis au moins quinze ans. Ils sont m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieurs aux 13,2\u00a0milliards d\u2019euros de 2007, pr\u00e9c\u00e9dente ann\u00e9e record, m\u00eame si l\u2019\u00e9volution des taux de change rend les comparaisons malais\u00e9es. Ils font suite \u00e0 une perte historique de 7,2\u00a0milliards de dollars en\u00a02020 en raison de la crise du Covid-19, qui avait pes\u00e9 sur les cours p\u00e9troliers, et de d\u00e9pr\u00e9ciations.          \u00ab\u00a0On \u00e9tait entr\u00e9s dans l\u2019ann\u00e9e 2021 prudemment, on ne savait pas o\u00f9 on allait en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, et on a vu un environnement se retourner compl\u00e8tement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 jeudi le PDG, Patrick Pouyann\u00e9, devant les journalistes.          Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot avait d\u00e9nonc\u00e9 hier des b\u00e9n\u00e9fices \u00ab\u00a0sur le dos des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb tandis que \u00ab\u00a0les factures de gaz et d\u2019essence qui augmentent, c\u2019est au profit des actionnaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 leur prendre, tant mieux\u00a0\u00bb, avait lanc\u00e9 le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon au cours d\u2019un meeting.          TotalEnergies reverse d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 30\u00a0% de sa valeur ajout\u00e9e aux Etats, et paie 1,9\u00a0milliard d\u2019euros de contributions diverses en France, souligne son PDG. \u00ab\u00a0Si plus de valeur \u00e9tait prise, ce serait soit au d\u00e9triment des investissements, des salari\u00e9s ou des actionnaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Pouyann\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 13,5\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021","dateModified":"2022-02-10T10:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:55:57+00:00","articleBody":"     La compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise EDF a sign\u00e9 un accord d\u2019exclusivit\u00e9 pour le rachat d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power, dont les turbines \u00e0 vapeur Arabelle.          Attendue depuis plusieurs jours, l\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite par EDF et GE dans un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Elle para\u00eet le jour de la visite du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, \u00e0 Belfort, sur le site m\u00eame de fabrication des turbines Arabelle \u00e9quipant les centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises, vendu en\u00a02015 \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain General Electric lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie. Ce choix de vendre \u00e0 GE la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement reproch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"EDF annonce le rachat des turbines Arabelle de GE Steam Power","dateModified":"2022-02-10T09:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:31:23+00:00","articleBody":"     Au micro de RMC ce matin, le pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un site qui propose aux maires de parrainer les candidats qui n\u2019ont pas obtenu les 500\u00a0parrainages n\u00e9cessaires, face \u00e0 \u00ab\u00a0un risque immense\u00a0\u00bb pour la d\u00e9mocratie selon lui.          \u00ab\u00a0C\u2019est une banque de parrainages d\u00e9mocratiques\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0les maires se regroupent et se r\u00e9partissent les signatures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le leader centriste sur BFM-TV et RMC, pr\u00e9cisant que le site d\u00e9di\u00e9 notred\u00e9mocratie.fr \u00e9tait lanc\u00e9 d\u00e8s \u00ab\u00a0ce matin\u00a0\u00bb.          Il permettra aux maires, qui \u00ab\u00a0ont le sentiment que la publicit\u00e9 qui va \u00eatre faite \u00e0 leur signature va \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un soutien \u00e0 des candidats\u00a0\u00bb, de parrainer des candidats avec \u00ab\u00a0un crit\u00e8re simple\u00a0: atteindre 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a04\u00a0millions d\u2019intentions de vote\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Est-ce que des candidats qui sont \u00e0 ce niveau-l\u00e0 peuvent \u00eatre \u00e9cart\u00e9s de l\u2019\u00e9lection par le m\u00e9canisme des parrainages\u00a0?\u00a0\u00bb, a interrog\u00e9 M.\u00a0Bayrou, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI), Marine Le Pen (RN) et Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!), haut dans les sondages, disent tous les trois avoir des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir les 500\u00a0signatures. Les candidats ont jusqu\u2019au 4\u00a0mars pour rassembler ces parrainages, date limite fix\u00e9e par le Conseil constitutionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est dans une situation de risque\u202fimmense\u00a0\u00bb, concernant les parrainages, alerte Fran\u00e7ois Bayro...","dateModified":"2022-02-10T09:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:22:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse et le faux plat de sa campagne","dateModified":"2022-02-10T09:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:57:21+00:00","articleBody":"     Les mots sont durs et t\u00e9moignent d\u2019un flottement autour de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, au lendemain du d\u00e9part d\u2019Eric Woerth des R\u00e9publicains. Invit\u00e9e de Franceinfo ce matin, Rachida Dati n\u2019a pas manqu\u00e9 de r\u00e9gler ses comptes avec Patrick Stefanini, \u00e0 la man\u0153uvre de la campagne de la candidate des R\u00e9publicains. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de M.\u00a0Stefanini. Il faut arr\u00eater avec la l\u00e9gende qu\u2019il a fait gagner des candidats\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, assurant\u00a0: \u00a0\u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais fait gagner Chirac, c\u2019est Antoine Rufenacht qui \u00e9tait \u00e0 la man\u0153uvre.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Stefanini n\u2019existait pas, ils lui ont offert \u00e0 l\u2019\u00e9poque le g\u00eete et le couvert\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des circonscriptions en or partout en France, il n\u2019en a gagn\u00e9 aucune\u00a0\u00bb donc \u00ab\u00a0les le\u00e7ons de campagne, il ferait mieux de se les garder\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris. Et d\u2019assener\u00a0: \u00ab\u00a0Les losers, \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, dont Patrick Stefanini a \u00e9t\u00e9 le directeur de campagne, \u00ab\u00a0il l\u2019a laiss\u00e9 en rase campagne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Rachida Dati, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9serteurs, c\u2019est pas trop mon truc non plus.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il me donne pas de le\u00e7ons, je lui donne pas de le\u00e7ons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il reste \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a-t-elle martel\u00e9, avant de rappeler que Patrick Stefanini \u00ab\u00a0a[vait] \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour emplois fictifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on lui a dit [\u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse], faut pas trop le sortir\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la chef de file de l\u2019opposition LR \u00e0 Paris.          Le ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 entre Patrick Stefanini et Rachida Dati apr\u00e8s une interview o\u00f9 l\u2019ancienne ministre sarkozyste consid\u00e9rait comme trop technique la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          \u00ab\u00a0Rachida Dati a \u00e9t\u00e9 candidate aux municipales il y a deux ans, tous les Fran\u00e7ais se souviennent de la fa\u00e7on dont \u00e7a s\u2019est termin\u00e9\u00a0\u00bb, avait r\u00e9torqu\u00e9 Patrick Stefanini, avant de revenir sur ses propos et de parler de \u00ab\u00a0campagne courageuse et dynamique\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0nous inspire tous les jours\u00a0\u00bb. Pour Rachida Dati, \u00ab\u00a0il a rectifi\u00e9 de mani\u00e8re assez path\u00e9tique\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rachida Dati qualifie le directeur de campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse de \u00ab\u00a0loser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T09:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:30:06+00:00","articleBody":"     Alliance France Tourisme (AFT), association qui regroupe une vingtaine de grands groupes du secteur (Accor, Homair, Pierre et Vacances, GL Events\u2026) interpelle les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avec une dizaine de propositions pour \u00ab\u00a0souligner l\u2019enjeu national que repr\u00e9sente le tourisme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un des secteurs les plus importants de l\u2019\u00e9conomie, le plus cr\u00e9ateur d\u2019emplois et le plus touch\u00e9 par la crise Covid\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Dominique Marcel, le pr\u00e9sident de l\u2019association.          Parmi la dizaine de propositions tir\u00e9es du livre blanc que l\u2019association a publi\u00e9 en octobre, les professionnels du secteur estiment \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de restructurer \u00ab\u00a0la dette Covid\u00a0\u00bb sur dix ans \u00e0 taux fixe afin de \u00ab\u00a0sauvegarder la relance\u00a0\u00bb.          Autre proposition \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb, selon Alliance France Tourisme\u00a0: la souverainet\u00e9 num\u00e9rique. \u00ab\u00a0Le secteur du tourisme num\u00e9rique doit faire l\u2019objet de r\u00e9gulation et les donn\u00e9es doivent \u00eatre recueillies pour \u00eatre trait\u00e9es comme une question strat\u00e9gique pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb Le secteur du tourisme repr\u00e9sentait, en\u00a02019 avant la pand\u00e9mie, 7,4\u00a0% du PIB en\u00a02019 et 9,5\u00a0% des emplois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les professionnels du tourisme interpellent les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-02-10T08:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:09:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison des risques de troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet de police vient d\u2019annoncer l\u2019interdiction \u00e0 Paris des \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb \u2013 mouvement inspir\u00e9 d\u2019une initiative lanc\u00e9e au Canada pour protester contre les restrictions sanitaires. Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb pr\u00e9voyaient de \u00ab\u00a0bloquer la capitale [fran\u00e7aise]\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, avant de rallier Bruxelles lundi. \u00ab\u00a0Un dispositif sp\u00e9cifique sera mis en place (\u2026) pour emp\u00eacher les blocages d\u2019axes routiers, verbaliser et interpeller les contrevenants \u00e0 cette interdiction\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la Pr\u00e9fecture de police dans un communiqu\u00e9. L\u2019arr\u00eat\u00e9 d\u2019interdiction emp\u00eache la tenue de telles manifestations de vendredi \u00e0 lundi inclus.          Interrog\u00e9 sur ce mouvement ce matin, Christophe Castaner a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0c\u2019est bien mal nommer que de parler de \u201cconvois des libert\u00e9s\u201d quand on cherche \u00e0 bloquer Paris ou les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Il a ensuite eu un mot de rassemblement. \u00ab\u00a0Cette inqui\u00e9tude, que je comprends, de ceux qui veulent manifester contre les outils de combat que nous avons contre la Covid et le virus, contre ces femmes et ces hommes qui sont aujourd\u2019hui en situation de rentrer \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un combat que nous devons mener ensemble. Ne nous opposons pas sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sur fond d\u2019opposition aux dispositifs sanitaires mais aussi pour contester l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie, des milliers de personnes ont appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 faire converger \u00e0 Paris plusieurs convois venus de toute la France, le samedi 12\u00a0f\u00e9vrier. Une premi\u00e8re caravane est partie de Nice hier matin.                              Lire aussi :  \u00ab\u00a0Convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: une mobilisation qui s\u2019immisce dans la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb interdits \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-10T08:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:55:59+00:00","articleBody":"     Hier soir, le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du programme \u00ab\u202fLa France dans les yeux\u202f\u00bb\u202fsur BFM-TV. Pour la premi\u00e8re fois, il a promis la construction d\u2019un \u00ab\u202fmur\u202f\u00bb aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe. \u00ab\u202fJ\u2019y suis favorable, la France et l\u2019Allemagne refusent. La commissaire europ\u00e9enne su\u00e9doise [Ylva] Johansson refuse\u202f\u00bb, mais \u00ab\u202fmoi je ferai basculer la majorit\u00e9 europ\u00e9enne en faveur du mur, qui sera financ\u00e9 sur fonds europ\u00e9ens\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fLes pays qui ont fait un mur, comme la Hongrie, d\u00e9fendent la civilisation europ\u00e9enne\u202f\u00bb, a estim\u00e9 le candidat de Reconqu\u00eate\u202f! \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, favorable \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019immigration z\u00e9ro\u202f\u00bb. La France, du fait de sa g\u00e9ographie, ne serait pas concern\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Et \u00ab\u202fon fera une police sp\u00e9ciale\u202f\u00bb avec des \u00ab\u202fgardes-fronti\u00e8res aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises\u202f\u00bb\u2019, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le co\u00fbt de la mesure.          Fin janvier, la Pologne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait entamer la construction d\u2019une nouvelle cl\u00f4ture \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie pour bloquer la p\u00e9n\u00e9tration de migrants ill\u00e9gaux, \u00e0 l\u2019origine d\u2019une crise entre Varsovie et Minsk l\u2019an dernier. Le mur doit co\u00fbter quelque 353 millions d\u2019euros et doit \u00eatre achev\u00e9 au mois de juin. R\u00e9clamer un mur aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes rappelle aussi la politique de l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui avait tent\u00e9 de faire \u00e9riger un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour souhaite la construction d\u2019un \u00ab\u202fmur\u202f\u00bb aux \u00ab\u202ffronti\u00e8res europ\u00e9ennes\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-10T08:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:36:17+00:00","articleBody":"     R\u00e9acteurs. Emmanuel Macron se rend \u00e0 Belfort pour y parler d\u2019\u00e9nergie, sujet majeur dans la campagne pr\u00e9sidentielle et pour le portefeuille des Fran\u00e7ais. Le chef de l\u2019Etat est notamment attendu sur le dossier du nucl\u00e9aire. Dans son allocution du 9\u00a0novembre\u00a02021, il avait dit vouloir \u00ab\u202frelancer la construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires dans notre pays\u202f\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions depuis.          Galons. Apr\u00e8s Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Jean-Luc M\u00e9lenchon ou encore Val\u00e9rie P\u00e9cresse, c\u2019est au tour de Marine Le Pen de se porter \u00e0 la rencontre des soldats\u00a0: la candidate du Rassemblement national s\u2019entretiendra avec le chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, Pierre Schill. Ce soir, le premier ministre, Jean Castex, doit voir, lui, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Thierry Burkhard.          Tours de France. Yannick Jadot poursuit \u00e0 Montpellier sa \u00ab\u202fTourn\u00e9e des possibles\u202f\u00bb, en compagnie de l\u2019ancien eurod\u00e9put\u00e9 Jos\u00e9 Bov\u00e9. Il doit r\u00e9pondre aux lecteurs du Midi libre dans un direct \u00e0 suivre sur le site de nos confr\u00e8res. De son c\u00f4t\u00e9, le candidat communiste Fabien Roussel profite encore un peu des douceurs de la Corse, o\u00f9 il doit conclure sa visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme politique de ce 10 f\u00e9vrier ","dateModified":"2022-02-10T07:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:23:59+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, on se r\u00e9jouit du soutien d\u2019Eric Woerth au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Au micro de RTL ce matin, Christophe Castaner a salu\u00e9 la venue du pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Son ralliement est une bonne chose (\u2026). Le d\u00e9passement politique qui \u00e9tait l\u2019ADN d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 est toujours d\u2019actualit\u00e9, juge-t-il. Nous voulons continuer \u00e0 nous lib\u00e9rer du carcan des partis politiques, de la gauche, de la droite pour rassembler des femmes et des hommes dans le soutien au pr\u00e9sident.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel opportunisme de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 rallier le pr\u00e9sident sortant donn\u00e9 favori pour sa r\u00e9\u00e9lection, le pr\u00e9sident du groupe En marche\u00a0! \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a \u00e9cart\u00e9 cette id\u00e9e. \u00ab\u00a0Je crois vraiment qu\u2019il n\u2019est pas dans cette d\u00e9marche opportuniste. Il pesait dans sa famille politique et il aurait pu continuer \u00e0 vouloir peser. Il a le sentiment que pour la France la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron est une bonne chose, je le rejoins.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le d\u00e9passement politique qui \u00e9tait l\u2019ADN d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 est toujours d\u2019actualit\u00e9...","dateModified":"2022-02-10T13:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:00:53+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, l\u2019ancien commissaire europ\u00e9en n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une question sur le ralliement d\u2019Eric Woerth \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que je regrette son choix et, surtout, je ne le comprends pas. Je ne comprends pas les mots utilis\u00e9s, a dit Michel Barnier. Il n\u2019y a pas de recroquevillement du parti (\u2026). On regarde vers l\u2019avenir et non pas vers le pass\u00e9, il n\u2019y a pas de nostalgie, il y a des souvenirs.\u00a0\u00bb          M. Woerth, ancien ministre du budget, dit dans un entretien au Parisien en kiosque aujourd\u2019hui que le discours des R\u00e9publicains \u00ab\u00a0d\u00e9crit une France qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait la\u202f[sienne], une France nostalgique, recroquevill\u00e9e sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9bauchages individuels n\u2019int\u00e9ressent pas les Fran\u00e7ais, estime Michel Barnier. Ils en ont ras le bol.\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 sur d\u2019\u00e9ventuelles d\u2019autres d\u00e9parts \u00e0 venir, le candidat malheureux \u00e0 l\u2019investiture LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019est montr\u00e9 dubitatif. \u00ab\u00a0Je ne crois pas qu\u2019il y aura beaucoup d\u2019autres d\u00e9bauchages. Ceux qui partent sont des gens qui ne savent pas ce qu\u2019ils veulent et \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas de commenter \u00e7a. Le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth est une d\u00e9ception mais il y a des gens chez Val\u00e9rie P\u00e9cresse qui ne font pas d\u2019\u00e9tats d\u2019\u00e2me.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Barnier \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-02-10T07:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:38:17+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Christian Jacob peu avant la parution d\u2019un entretien avec Le\u00a0Parisien, la d\u00e9cision de l\u2019ancien ministre de quitter le parti a suscit\u00e9 une vive r\u00e9action parmi les membres des R\u00e9publicains. Ces derniers font tout pour minimiser les cons\u00e9quences de son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Les dessous du ralliement d\u2019Eric Woerth \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les R\u00e9publicains tentent de minimiser le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth","dateModified":"2022-02-10T06:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:32:49+00:00","articleBody":"     Avant de d\u00e9marrer cette nouvelle journ\u00e9e, jetons un \u0153il sur les principales informations de la journ\u00e9e d\u2019hier avec notre r\u00e9cap politique.                    Lire aussi :  Eric Woerth le macroniste, le MoDem et son pactole de parrainages\u2026 Les infos politiques du 9\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la (riche) actualit\u00e9 d\u2019hier","dateModified":"2022-02-10T06:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#184990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:30:49+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u202f! ","dateModified":"2022-02-10T06:48:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/10/19-9">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤ Le sénateur (LR) Cédric Perrin  dénonce, dans une tribune au « Monde », la trop grande docilité dont fait preuve le président de la République envers la Commission européenne sur les questions énergétiques.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Énergies         « La politique énergétique d’Emmanuel Macron a été marquée par l’inconstance et les renoncements »   Tribune        Cédric Perrin  Sénateur (LR) du Territoire de Belfort        Le sénateur (LR) Cédric Perrin  dénonce, dans une tribune au « Monde », la trop grande docilité dont fait preuve le président de la République envers la Commission européenne sur les questions énergétiques.   Publié aujourd’hui à 07h15, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Emmanuel Macron sera jeudi 10 février à Belfort, devant les salariés de General Electric, pour annoncer sans doute la réintégration de la fabrication des turbines Arabelle au sein d’EDF, sur fond de relance du nucléaire.          Ce que le président voit comme une étape de son triomphe jupitérien est plutôt un nouveau pas douloureux vers Canossa, tant sa politique énergétique a été marquée par l’inconstance et les renoncements, sur fond de docilité vis-à-vis de la Commission européenne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                 Comme le criminel qui revient sur les lieux de son forfait, Emmanuel Macron sera ainsi, cyniquement, à Belfort face à ce qui était naguère la branche énergie d’Alstom, dont ce même Emmanuel Macron a organisé la vente à General Electric en 2014, alors qu’il était à Bercy.          Un facteur incompressible          La braderie de ce qui était un fleuron industriel français à un acteur étranger, qui n’aura au final jamais tenu ses promesses, était dès lors consubstantielle de la volonté de celui qui serait quelques années plus tard élu à la présidence de la République : du passé, semble croire le président, faisons table rase pour précipiter l’avènement de la « start-up nation ». Dans ce contexte, il est évident que les vieilles gloires industrielles, si stratégiques soient-elles, devaient être sacrifiées sur l’autel de l’innovation permanente.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : « Se priver du nucléaire est irresponsable »                 Mais en matière de politique énergétique, il n’en va pas comme dans les services numériques : le temps est un facteur incompressible. L’inertie technologique et économique de la construction des ouvrages infiniment complexes que sont les réseaux électriques ou gaziers, ainsi que les centrales nucléaires, dépasse de loin les quelques mois voire les quelques années. L’horizon d’une telle politique se compte en décennies. Les choix d’aujourd’hui continueront à avoir un écho dans vingt-cinq ans. En matière d’énergie, la constance et la vision sont des éléments essentiels.          Planifier, investir, gérer, contrôler sont ainsi les valeurs cardinales qui ont permis à la France de lancer le programme nucléaire le plus ambitieux du monde dans les années 1970, celui-là même qui permet qu’aujourd’hui la France soit l’un des pays les plus vertueux du monde du point de vue de l’environnement, eu égard à son niveau de développement, avec une électricité parmi les moins chères d’Europe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : « Macron bénéficie d’un alignement inédit des planètes »                 Les succès, ces dernières années, des politiques énergétiques des grands Etats du monde, chacune avec ses déterminants propres, reposent sur les quatre piliers précités : Etats-Unis, Russie, Chine, voire Royaume-Uni ont ainsi su les appliquer, au contraire de l’Allemagne qui est pourtant le modèle d’Emmanuel Macron.        Il vous reste 40.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/cedric-perrin-la-politique-energetique-d-emmanuel-macron-a-ete-marquee-par-l-inconstance-et-les-renoncements_6113081_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019inconstance et les renoncements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T07:15:12+01:00","datePublished":"2022-02-10T07:15:12+01:00","dateModified":"2022-02-10T18:53:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique","Emmanuel Macron","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le s\u00e9nateur (LR) C\u00e9dric Perrin\u00a0 d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la trop grande docilit\u00e9 dont fait preuve le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique envers la Commission europ\u00e9enne sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Perrin","description":"S\u00e9nateur (LR) du Territoire de Belfort"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/05/28/199/0/4928/2464/1342/696/60/0/b74cd7a_5641847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-10">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤ Une étude montre que la pollution de l’air est responsable de près d’un décès sur dix dans la région. En cause, des concentrations de polluants qui excèdent largement les seuils de l’OMS.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Pollutions             Pollution de l’air : 8 000 décès par an pourraient être évités en Ile-de-France      Une étude montre que la pollution de l’air est responsable de près d’un décès sur dix dans la région. En cause, des concentrations de polluants qui excèdent largement les seuils de l’OMS.          Par Stéphane Mandard         Publié aujourd’hui à 06h53, mis à jour à 10h54    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ciel de Paris, en septembre 2020.  THOMAS COEX / AFP               Le chiffre devrait convaincre définitivement les pouvoirs publics de changer de braquet dans la lutte contre la pollution de l’air. Près de 8 000 décès prématurés pourraient être évités en Ile-de-France chaque année si les recommandations de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) en matière de qualité de l’air étaient respectées. Cette estimation est le résultat d’une étude inédite publiée jeudi 10 février par l’Observatoire régional de santé (ORS) Ile-de-France – une structure scientifique indépendante – et Airparif. Huit mille, c’est quatre fois le nombre de morts liés à la consommation d’alcool et quasiment autant que le tabagisme (10 000) à l’échelle de la région la plus peuplée de France.          L’exposition à la pollution de l’air favorise le développement de pathologies chroniques graves, en particulier des maladies cardiovasculaires (infarctus, accident vasculaire cérébral) et respiratoires, et des cancers, rappelle l’ORS. Cela se traduit par une augmentation de la mortalité et une baisse de l’espérance de vie.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un décès sur cinq dans le monde serait lié à la pollution de l’air                 Les dernières données épidémiologiques ont montré des effets néfastes de la pollution de l’air à des concentrations bien plus faibles qu’on ne le pensait jusqu’ici. Elles ont conduit l’OMS à durcir drastiquement ses normes, en septembre. La limite d’exposition annuelle à ne pas dépasser pour les particules fines (PM2,5) a été divisée par deux : elle est passée de 10 microgrammes par mètre cube (µg/m3) à 5 µg/m3. Celle pour le dioxyde d’azote (NO2) a même été divisée par quatre, de 40 à 10 µg/m3.          Chauffage urbain et trafic routier          En prenant comme année de référence 2019 (l’année 2020, marquée par le confinement lié à la crise sanitaire, n’est pas représentative des niveaux de pollution), l’étude a évalué les morts imputables à l’exposition aux principaux polluants. Pour les particules fines, émises par le chauffage urbain l’hiver et le trafic routier, le nombre de décès est estimé à 6 220 à l’échelle de la région. Pour le dioxyde d’azote, émis principalement par le trafic routier et majoritairement par les véhicules diesel, il est de 3 680. Pour la première fois, l’ORS a également évalué les décès attribuables à l’ozone (O3), un polluant secondaire émis principalement l’été sous l’effet du rayonnement solaire : ils sont de l’ordre de 1 700.          Les nombres de décès liés à l’exposition aux PM2,5 et au NO2 ne peuvent pas être directement additionnés, une partie des décès se recoupant. Ceux attribués à l’ozone peuvent en revanche être considérés comme additionnels aux décès liés aux particules fines. Pour l’année 2019, l’ORS arrive donc au bilan de 7 920 décès prématurés. Si les niveaux moyens de ces polluants étaient abaissés au niveau des concentrations recommandées par l’OMS, ces décès pourraient être évités, conclut l’étude. Les bénéfices seraient particulièrement importants pour les habitants de Paris et de la métropole, qui regrouperaient les deux tiers des décès évitables par une baisse des niveaux de PM2,5 ramenés à 5 µg/m3. Pour le NO2, ce sont près de 80 % des bénéfices attendus à Paris et dans la métropole si les niveaux étaient ramenés à 10 µg/m3. Pour l’ozone, en revanche, les bénéfices seraient plus importants en zone rurale.        Il vous reste 38.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/10/pollution-de-l-air-8-000-deces-par-an-pourraient-etre-evites-en-ile-de-france_6113074_3244.html"},"headline":"Pollution de l\u2019air\u00a0: 8\u00a0000\u00a0d\u00e9c\u00e8s par an pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s en Ile-de-France","dateCreated":"2022-02-10T06:53:47+01:00","datePublished":"2022-02-10T06:53:47+01:00","dateModified":"2022-02-10T10:54:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"Une \u00e9tude montre que la pollution de l\u2019air est responsable de pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9c\u00e8s sur dix dans la r\u00e9gion. En cause, des concentrations de polluants qui exc\u00e8dent largement les seuils de l\u2019OMS.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/534/0/8192/4091/1342/696/60/0/17a43ec_637530675-000-8pz3mk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-11">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤ Le chercheur en finance observe, dans une tribune au « Monde », que si nous sommes prêts à tous les efforts, y compris financiers, pour contrer la pandémie, un choc environnemental équivalent, mais dilué dans le temps, ne suscite pas la même réaction.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Planète         Karl Eychenne : « La crise climatique serait un accident au ralenti »   Tribune        Karl Eychenne  Chercheur au service de recherche d’une société de gestion d’actifs        Le chercheur en finance observe, dans une tribune au « Monde », que si nous sommes prêts à tous les efforts, y compris financiers, pour contrer la pandémie, un choc environnemental équivalent, mais dilué dans le temps, ne suscite pas la même réaction.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Il y a l’accident, qui vous prend de vitesse, et ne vous laisse pas d’autre choix que de réagir : la crise sanitaire. Et puis il y a ce que l’on pourrait désigner par un barbarisme, « l’accilent », qui se déroule sous vos yeux et vous laisse le temps d’admirer le spectacle : la crise climatique. On ne peut pas comprendre la passivité pantouflarde des décideurs face à la catastrophe climatique si on en reste à des considérations morales, économiques, ou émotionnelles. En revanche, le principe de vitesse peut nous mettre sur la voie.          « Faites une expérience, installez-vous confortablement, fermez les yeux et imaginez un accident : vous allez en décomposer tous les mouvements, l’inspecter mentalement de différents points de vue, de différents angles et surtout à des diverses vitesses. Paradoxalement, le choc le plus violent, le plus meurtrier, vous paraîtra alors aussi doux qu’une succession de caresses… » (France Culture, 18 août 2021). Paul Virilio, penseur protéiforme du monde contemporain, est un des rares à avoir perçu bien avant les autres tous les écueils possibles d’un monde qui va plus vite, plus loin, et finalement peut être un peu plus mal.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cyril Dion : « La crise du Covid-19 peut nous aider à construire le monde d’après »                 Et si le seul problème de l’accident climatique n’était donc pas sa violence, mais sa vitesse ? La crise climatique serait une forme d’accident au ralenti. Un accident qui a déjà commencé depuis longtemps, mais qui avance lentement. A l’opposé, l’accident Covid n’est vécu comme une catastrophe que parce qu’il se produit à grande vitesse.          Un même effroi          Comment faire alors pour nous sortir de notre torpeur climatique ? Hélas, tant que les cyclones se produiront ponctuellement ou que les températures monteront imperceptiblement, il est fort probable que nous nous contenterons d’empiler les COP.          Il nous faudrait donc attendre que la catastrophe climatique accélère pour réagir ? Il nous faut espérer autre chose, un miracle, une forme de « pensée du tremblement » (Edouard Glissant, conférence du 30 mai 2008) climatique, qui fédère sans le dire, qui n’a pas besoin de vaincre pour convaincre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour : « Le Covid-19 offre un cas vraiment admirable et douloureux de dépendance »                 Certes, le traitement de l’urgence climatique n’a rien à voir avec celui de l’urgence sanitaire. Il n’est pas possible de confiner les pollueurs, de mettre un masque aux pollués, ou de vacciner la planète. Mais il est toujours possible d’être saisi du même effroi, de la même nécessité d’agir, de la même évidence : « Nous sommes les ancêtres de ceux qui ne sont pas encore nés », pour reprendre le titre du roman de l’autrice franco-malgache Nirina Ralantoaritsimba, (Librinova, 2017). Ainsi, tant qu’une illumination collective fera toujours partie de l’inventaire des possibles, il sera permis d’y croire et de faire preuve d’angélisme.        Il vous reste 47.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/karl-eychenne-la-crise-climatique-serait-un-accident-au-ralenti_6113044_3232.html"},"headline":"Karl Eychenne\u00a0: \u00ab\u00a0La crise climatique serait un accident au ralenti\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T05:30:04+01:00","datePublished":"2022-02-10T05:30:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Tribunes \u00e9co","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Climat","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le chercheur en finance observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que si nous sommes pr\u00eats \u00e0 tous les efforts, y compris financiers, pour contrer la pand\u00e9mie, un choc environnemental \u00e9quivalent, mais dilu\u00e9 dans le temps, ne suscite pas la m\u00eame r\u00e9action.","author":[{"@type":"Person","name":"Karl Eychenne","description":"Chercheur au service de recherche d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de gestion d\u2019actifs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/11/157/0/3200/1598/1342/696/60/0/14ccddf_94sPyryji_6BsUz9qQD7FOYv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-12">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤ Des heurts ont émaillé une manifestation de protestation contre l’obligation vaccinale, inspirée par le « convoi de la liberté » canadien, qui se tenait depuis trois jours devant le Parlement, à Wellington.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Nouvelle-Zélande             Nouvelle-Zélande : une manifestation antivaccin dispersée par la police      Des heurts ont émaillé une manifestation de protestation contre l’obligation vaccinale, inspirée par le « convoi de la liberté » canadien, qui se tenait depuis trois jours devant le Parlement, à Wellington.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 07h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des manifestants antivaccins face à la police, devant le Parlement néo-zélandais, à Wellington, le 10 février 2022.  MARTY MELVILLE / AFP                 Plus d’une cinquantaine de manifestants protestant contre la vaccination contre le Covid-19 ont été arrêtés jeudi 10 février à Wellington, en Nouvelle-Zélande. Les forces de l’ordre sont intervenues pour disperser ce rassemblement, et en particulier démanteler le campement impromptu installé près du Parlement depuis trois jours, pendant que des militants chantaient des hakas maoris, criant « Tenez les positions ! » face à la progression des policiers.            Ces derniers, qui avaient prévenu les quelque 150 manifestants qu’ils risquaient d’être arrêtés s’ils ne partaient pas, ont reçu des coups de poing et de pieds ponctués de slogans tels que « Ce n’est pas la démocratie », « Honte à vous » ou encore « Abandonnez l’obligation ».              Ce rassemblement débuté mardi faisait écho au « convoi de la liberté » lancé à la fin de janvier par des camionneurs canadiens dénonçant l’obligation vaccinale requise pour traverser la frontière avec les Etats-Unis. Partis de Vancouver, ils bloquent depuis une semaine la capitale, Ottawa, et ont inspiré des mobilisations similaires dans d’autres pays.            En Nouvelle-Zélande, des centaines de camping-cars et de camions ont bloqué mardi le quartier du Parlement à Wellington. La plupart sont partis après vingt-quatre heures d’occupation, mais un noyau dur est resté, déterminé à s’y maintenir « aussi longtemps que nécessaire ».                              Lire aussi   En Nouvelle-Zélande, un convoi de camions pour protester contre les mesures sanitaires                   Pris à partie pour un masque            Le vice-premier ministre, Grant Robertson, a fait savoir que la patience des habitants concernant les perturbations causées par cette mobilisation était épuisée et que la police devait intervenir. « Les rues de la ville sont bloquées, les commerces et entreprises ont dû fermer, les gens se sentent menacés et intimidés par certains manifestants », a-t-il fait savoir sur Radio New Zealand quelque temps avant que la police agisse, pour laquelle des renforts d’une centaine d’agents avaient été dépêchés.              Des habitants de la capitale se sont plaints d’être pris à partie parce qu’ils portaient un masque de protection, et plusieurs commerces proches du Parlement ont été contraints de fermer parce que leurs employés demandaient à vérifier les passes sanitaires. La mairie de Wellington a prévenu que ses agents allaient commencer à verbaliser les véhicules bloquant les rues dans le cadre de la mobilisation contre les mesures sanitaires.            « La police reconnaît le droit des gens à manifester, mais cela doit être fait d’une façon qui n’affecte pas de façon injuste le grand public », a commenté Corrie Parnell, commandant de la police de Wellington. Une femme ayant refusé de donner son nom a accusé les policiers d’avoir provoqué la foule : « C’était une manifestation pacifique, ce qu’ils ont fait est une honte. » « Je n’aurais jamais imaginé voir cela en Nouvelle-Zélande », a-t-elle ajouté.            La Nouvelle-Zélande a rendu obligatoire la vaccination contre le Covid-19 pour les personnes travaillant dans les secteurs de la santé, du maintien de l’ordre, de l’éducation et de la défense. Ceux qui refusent risquent le renvoi. Une preuve de vaccination est nécessaire dans les restaurants, les événements sportifs et les services religieux. Selon la première ministre, Jacinda Ardern, « 96 % des Néo-Zélandais se sont fait vacciner ».                              Lire aussi   Les manifestations de routiers contre les restrictions continuent au Canada, le premier ministre veut « y mettre un terme »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/10/nouvelle-zelande-une-manifestation-anti-vaccin-dispersee-par-la-police_6113041_3210.html"},"headline":"Nouvelle-Z\u00e9lande\u00a0: une manifestation antivaccin dispers\u00e9e par la police","dateCreated":"2022-02-10T03:48:03+01:00","datePublished":"2022-02-10T03:48:03+01:00","dateModified":"2022-02-10T07:58:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","International","Asie-Pacifique","Nouvelle-Z\u00e9lande"],"description":"Des heurts ont \u00e9maill\u00e9 une manifestation de protestation contre l\u2019obligation vaccinale, inspir\u00e9e par le \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb canadien, qui se tenait depuis trois jours devant le Parlement, \u00e0 Wellington.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/417/0/5000/2500/1342/696/60/0/067436a_5500919-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nouvelle-Z\u00e9lande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nouvelle-zelande/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-13">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤ A la veille des annonces du chef de l’Etat sur le nucléaire, Yannick Jadot dénonce son « électoralisme », Valérie Pécresse condamne son inconstance et Marine Le Pen critique la hausse du prix de l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             De la hausse des prix jusqu’au nucléaire… la politique énergétique de Macron critiquée par l’opposition      A la veille des annonces du chef de l’Etat sur le nucléaire, Yannick Jadot dénonce son « électoralisme », Valérie Pécresse condamne son inconstance et Marine Le Pen critique la hausse du prix de l’électricité.       Le Monde     Publié hier à 20h32, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le candidat écologiste Yannick Jadot à Rennes, lors de sa « tournée des possibles », place Hoche, le 8 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR "LE MONDE"                 Il n’est pas encore entré en campagne mais, pour l’opposition, c’est tout comme. Alors qu’Emmanuel Macron doit faire des annonces en matière d’investissement dans l’énergie nucléaire jeudi 10 février, dans l’après-midi, à l’occasion d’un déplacement à Belfort, sa politique énergétique est sous le feu des critiques de ses concurrents à l’élection présidentielle d’avril prochain. Yannick Jadot dénonce « l’électoralisme » de M. Macron sur le dossier nucléaire tandis que Valérie Pécresse condamne son inconstance sur le sujet et que Marine Le Pen critique la hausse des prix de l’électricité.            Ce déplacement du chef de l’Etat est attendu depuis la fin d’octobre et la présentation du plan d’investissement France 2030. Il intervient dans un moment particulièrement charnière pour la filière énergétique française, alors que la hausse des prix de l’énergie est un sujet majeur de la campagne. Par ailleurs, Electricité de France (EDF) a annoncé, mardi, la mise à l’arrêt de trois réacteurs nucléaires supplémentaires pour vérifier la présence d’éventuels problèmes de corrosion – cinq sont actuellement en révision. Le déplacement a également lieu à l’approche du rachat des activités nucléaires de General Electric (GE) par EDF.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF de l’activité nucléaire de General Electric se précise                   Yannick Jadot dénonce « l’électoralisme » d’Emmanuel Macron            Ces derniers jours, le candidat écologiste Yannick Jadot a multiplié les attaques contre l’orientation politique du président de la République sur ce volet. C’est un « choix du passé, un choix obsolète et le choix du fiasco », a-t-il déclaré, mercredi, au sujet de la défense du nucléaire par le chef de l’Etat, rappelant le retard de la mise en service de l’EPR de Flamanville et les surcoûts qu’il a engendrés.              Invité sur LCI, M. Jadot a estimé que le rachat par EDF des activités nucléaires de General Electric était de « l’électoralisme » de la part de M. Macron, après que la branche énergie d’Alstom a été vendue à General Electric en 2015, avec le soutien de M. Macron, alors ministre de l’économie. « Emmanuel Macron, juste avant l’élection présidentielle, essaie de corriger l’aberration d’avoir vendu Alstom à General Electric », a fustigé le candidat d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) avant de critiquer l’« improvisation permanente » du gouvernement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                   L’eurodéputé a promis, s’il est élu à la présidence de la République, de « mettre le paquet sur les économies d’énergie, [de] déployer les énergies renouvelables et, au fur et à mesure, [de] progressivement fermer » les centrales nucléaires. « Ça prendra vingt ans, si ça doit prendre vingt-cinq ans, ça prendra vingt-cinq ans », mais « je ne mettrai pas en danger notre économie, je ne mettrai pas en danger les familles » des salariés, a-t-il assuré. Ce dernier prône aussi la renationalisation d’EDF pour « en faire le bras armé de la transition énergétique ».            Des attaques sur le prix de l’énergie et le manque de stratégie            Sur le même thème, Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN), a critiqué le bilan d’Emmanuel Macron en matière de politique énergétique. Favorable au développement du nucléaire et à la baisse de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur les carburants, cette dernière a par ailleurs appelé à « sortir » du marché européen de l’électricité.              « C’est lui [le marché européen] qui pose un problème. C’est lui qui oblige à ce que EDF vende à ses concurrents à prix coûtant (…). Il nous empêche de continuer à bénéficier d’une électricité à très bas coût », a-t-elle déploré sur Europe 1.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                   Pour sa part, Mme Pécresse a publié une nouvelle tribune sur la politique énergétique qu’elle compte mener si elle est élue. La candidate des Républicains considère que le chef de l’Etat sortant a fait passer « symboliquement la France du XXIe au XIXe siècle » en faisant preuve « d’inconséquence et d’aveuglement ». « Il a fermé Fessenheim et refait fonctionner des centrales à charbon. Il a fragilisé un des fleurons de l’économie française, EDF, et un secteur-clé pour la réindustrialisation, celui de l’énergie », déplore-t-elle.            Mme Pécresse défend une relance du nucléaire et réitère ses attaques contre le bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement à la fin de 2021, pour contenir la hausse des prix de l’énergie, qu’elle qualifie de « mesure de court terme ». « Il n’évitera pas que le pouvoir d’achat soit impacté après les élections, une fois la réalité des coûts rétablie », lance la présidente de la région Ile-de-France. Elle défend aussi la mise en place d’un « plan de sauvetage d’EDF » .                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/09/presidentielle-2022-l-opposition-etrille-emmanuel-macron-sur-sa-politique-energetique_6113024_823448.html"},"headline":"De la hausse des prix jusqu\u2019au nucl\u00e9aire\u2026 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de Macron critiqu\u00e9e par l\u2019opposition","dateCreated":"2022-02-09T20:32:15+01:00","datePublished":"2022-02-09T20:32:15+01:00","dateModified":"2022-02-10T08:31:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Emmanuel Macron","Nucl\u00e9aire","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A la veille des annonces du chef de l\u2019Etat sur le nucl\u00e9aire, Yannick Jadot d\u00e9nonce son \u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb, Val\u00e9rie P\u00e9cresse condamne son inconstance et Marine Le\u00a0Pen critique la hausse du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/484/0/5808/2904/1342/696/60/0/bb1bc61_5494975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-14">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤ Le tokamak européen JET, installé au Royaume-Uni, a produit deux fois et demie la quantité d’énergie de fusion obtenue lors d’une précédente campagne en 1997.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Nucléaire             Nouveau record d’énergie pour la fusion nucléaire      Le tokamak européen JET, installé au Royaume-Uni, a produit deux fois et demie la quantité d’énergie de fusion obtenue lors d’une précédente campagne en 1997.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h25, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     En cours de réalisation dans le sud de la France, le programme ITER vise à démontrer la faisabilité scientifique et technologique de l’énergie de fusion d’atomes d’hydrogène.  BORIS HORVAT / AFP                 Des scientifiques travaillant dans une installation expérimentale européenne au Royaume-Uni ont affirmé, mercredi 9 février, avoir produit grâce à la fusion nucléaire plus d’énergie que jamais auparavant. Alternative à la fission nucléaire utilisée dans les centrales actuelles, la fusion nucléaire a l’ambition de reproduire ce qui se passe au cœur du Soleil et est considérée par ses partisans comme l’énergie de demain, notamment parce qu’elle produit peu de déchets – et nettement moins radioactifs que ceux issus d’un réacteur classique – et pas de gaz à effet de serre.            Une équipe du Joint European Torus (JET), le plus grand réacteur à fusion du monde, situé près d’Oxford, a réussi à générer 59 mégajoules d’énergie à partir de ce procédé, multipliant par plus de deux le précédent record établi en 1997, selon l’Autorité britannique de l’énergie atomique (UKAEA). Les résultats « sont la démonstration la plus claire à l’échelle mondiale du potentiel de la fusion pour fournir de l’énergie durable », a affirmé cette même source dans un communiqué.              Le réacteur à fusion tokamak du JET, une immense chambre magnétique en forme de donut, est le plus performant du monde et maintient en son cœur un infime mélange de deutérium et de tritium. Ces atomes légers, isotopes de l’hydrogène (ils ont respectivement un et deux neutrons supplémentaires), sont chauffés à des températures dix fois plus élevées qu’au centre du Soleil afin de les faire fusionner en atomes d’hélium, plus lourds. Cette réaction dégage une importante quantité d’énergie : à quantité égale, la fusion nucléaire permet de produire quatre millions de fois plus d’énergie que le charbon, le pétrole ou le gaz.            Les résultats annoncés mercredi montrent la possibilité de maintenir la production d’énergie de fusion pendant cinq secondes, pas assez pour que le processus soit viable. Mais, « si on peut maintenir la fusion pendant cinq secondes, on peut le faire pendant cinq minutes, et puis pendant cinq heures » avec de futures machines plus performantes, estime Tony Donne, de l’EUROfusion consortium.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au cœur du chantier ITER, qui va tenter de maîtriser la fusion nucléaire à l’œuvre dans les étoiles                   Les données rassemblées par les scientifiques d’Oxford pourraient s’avérer précieuses pour le réacteur à fusion ITER, encore plus avancé que le JET et en construction dans le sud de la France. Bernard Bigot, le directeur général du projet international ITER, a salué ces résultats, estimant qu’ils se rapprochaient, désormais, « de l’échelle industrielle » de production. Le projet français implique, ainsi, aussi bien la Chine que l’Union européenne, l’Inde, le Japon, la Corée du Sud, la Russie et les Etats-Unis.              ITER est néanmoins critiqué, notamment chez des écologistes, qui y voient un « mirage scientifique » et « un gouffre financier ».             

<article-nb="2022/02/10/19-15">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤ Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touchées restent coupés du monde.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Madagascar             A Madagascar, le bilan officiel du cyclone Batsirai passe à au moins 92 morts      Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touchées restent coupés du monde.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h51, mis à jour hier à 17h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Bureau national de gestion des risques et des catastrophes (BNGRC) recense plus de 94 000 sinistrés à la suite du passage du cyclone.  ALKIS KONSTANTINIDIS / REUTERS                 Le bilan humain du cyclone Batsirai, qui s’est éloigné de Madagascar lundi, est passé à 92 morts, selon un nouveau décompte annoncé par les autorités, mercredi 9 février. Le nombre de morts pourrait encore augmenter, alors que, dans les zones les plus touchées, certains villages restent coupés du monde.            Parmi ces victimes, soixante et onze ont été recensées dans le district d’Ikongo, dans l’est de l’île de l’océan Indien, a détaillé l’organisme public.              Le Bureau national de gestion des risques et des catastrophes (BNGRC), qui compile les éléments remontés des régions les plus touchées, notamment sur la côte orientale de l’île, avait annoncé trente morts, mardi.                              Lire aussi   A Madagascar, des dizaines de milliers de sinistrés après le passage du cyclone Batsirai                   Le BNGRC recense en outre plus de 94 000 sinistrés et près de 60 000 déplacés, alors que de nombreuses organisations non gouvernementales (ONG) et agences de l’Organisation des Nations unies (ONU) ont commencé à déployer des ressources et des équipes pour venir en aide aux victimes de ces pluies torrentielles.            Le cyclone, qui avait précédemment survolé l’île française de La Réunion, a frappé Madagascar dans la nuit de samedi à dimanche sur la côte orientale, dans une zone de 150 kilomètres de long, peu densément peuplée et agricole. Le cyclone s’est ensuite déplacé vers le centre, ravageant le « grenier à riz » du pays, ce qui fait craindre une crise humanitaire.              Batsirai a épargné la capitale, Antananarivo, et le principal port du pays, Tamatave (nord-est). Mais il a laissé un sillage de maisons détruites ou inondées, des écoles et des centres de soins ravagés et une vingtaine de routes ainsi que dix-sept ponts impraticables, ce qui complique considérablement les opérations de secours.            « Récoltes de riz perdues »            Des experts allemands sont arrivés dans le pays, un des plus pauvres de la planète, pour « appuyer la réponse humanitaire dans les zones de passage de Batsirai », précise le BNGRC, et des travaux sont en cours sur la voirie.            « Les rizières sont endommagées, les récoltes de riz perdues. C’est la principale culture des Malgaches et leur sécurité alimentaire sera sérieusement affectée dans les trois à six prochains mois si nous n’agissons pas immédiatement », a expliqué Pasqualina Disirio, directrice du Programe alimentaire mondial (PAM) dans le pays.              De nombreuses ONG, parmi lesquelles Action contre la faim, Handicap International, Save the Children ou Médecins du monde, s’étaient mobilisées en amont du cyclone, positionnant au préalable du matériel et des médicaments. Parallèlement à l’aide apportée par le gouvernement, elles ont porté assistance aux sinistrés : nourriture, soins de santé primaires et distribution de matériel de cuisine, de couvertures et de produits d’hygiène.            Ce nouveau coup dur survient alors qu’une grave sécheresse dans le Sud malgache a plongé plus d’un million de personnes dans la malnutrition aiguë, avec des poches de famine.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/09/a-madagascar-le-bilan-officiel-du-cyclone-batsirai-passe-a-au-moins-quatre-vingts-morts_6112995_3212.html"},"headline":"A Madagascar, le bilan officiel du cyclone Batsirai passe \u00e0 au moins 92\u00a0morts","dateCreated":"2022-02-09T16:51:40+01:00","datePublished":"2022-02-09T16:51:40+01:00","dateModified":"2022-02-09T17:55:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Le nombre de victimes pourrait encore augmenter, alors que certains villages dans les zones les plus touch\u00e9es restent coup\u00e9s du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/364/0/3499/1749/1342/696/60/0/0734aa8_ppp-ako108-africa-cyclone-0208-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-16">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤ Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Le nombre de décès quotidiens à l’hôpital avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-16"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             Passe vaccinal : l’exécutif n’exclut pas d’y mettre fin dès la « fin mars » ou « début avril »      Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Le nombre de décès quotidiens à l’hôpital avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h43, mis à jour hier à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Faisant allusion à la baisse du taux d’incidence, en chute de près de 30 % en sept jours, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a déclaré, mercredi 9 février, qu’il existait des « raisons d’espérer » que « fin mars-début avril, nous puissions lever le passe vaccinal ». « La baisse franche, nous y sommes », a-t-il ajouté à l’issue du conseil des ministres, en allusion à la décrue des contaminations.            « Le niveau de personnes hospitalisées reste très élevé, supérieur au record que nous avions connu au printemps 2020, mais dans les projections que nous faisons (…), il y a des raisons d’espérer qu’à cet horizon de temps la situation se sera suffisamment améliorée pour que nous soyons en mesure de lever ces ultimes mesures », a-t-il ajouté. Un abandon du passe vaccinal sera ainsi possible « dès lors qu’il y aura une normalisation de la situation à l’hôpital, c’est-à-dire qu’il n’y aura plus un hôpital sous très forte tension du fait du Covid ».            Si les indicateurs de contamination sont en baisse, ceux qui suivent la situation hospitalière poursuivent leur hausse. Au 8 février, 33 352 personnes étaient encore hospitalisées, en hausse de 1,39 % sur sept jours. Un niveau légèrement supérieur au pic des hospitalisations de la première vague, qui s’établissait à un peu plus de 32 100 personnes en avril 2020, mais sous le pic de la deuxième vague, qui s’établissait à plus de 33 460 en novembre 2020. Quant au nombre de décès quotidiens à l’hôpital dus au Covid-19, il avoisine les 300, en hausse de plus de 9 % en sept jours.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’horizon d’une vie sans masque ni passe                   Alain Fisher sur la même ligne            Un peu plus tôt, le président du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale, Alain Fischer, avait émis la même hypothèse que M. Attal, lors d’une audition au Sénat, estimant qu’une levée du passe vaccinal était envisageable « d’ici la fin mars », voire début « avril », si une série de conditions étaient remplies.              « D’un point de vue scientifique et médical, il faut un taux d’incidence réduit, on est à 2 500. “Réduit”, ça veut dire largement moins, au moins 10 ou 20 fois moins, mais il y a des éléments de contexte, vous donner un chiffre n’aurait pas de sens », a-t-il affirmé. Autres conditions nécessaires pour lever les contraintes : il faut une « couverture vaccinale de rappel élevée » et que « la surcharge hospitalière actuelle ait disparu, que les hôpitaux reviennent à un état de fonctionnement habituel et que les patients non-Covid puissent être traités sans délais, sans retard ». Le « Monsieur Vaccin » du gouvernement a souligné que l’exercice de prospective était « un terrain fragile », mais, selon lui, « ça peut aller assez vite », car l’incidence diminue « assez vite ».            Renforcement du passe le 15 février            Avant un éventuel retrait du passe vaccinal, ce dernier, entré en vigueur le 24 janvier, sera renforcé le 15 février. A cette date, la dose de rappel devra être réalisée dès trois mois après la fin de leur schéma vaccinal initial, et dans un délai de quatre mois maximum, pour les personnes majeures. Selon l’estimation du ministère, entre quatre et cinq millions de personnes de plus de 18 ans et un mois pourraient perdre leur passe dans une semaine.                              Lire aussi   Passe vaccinal : avec les nouvelles règles, votre document sera-t-il toujours valide le 15 février ?                   Une mesure qui devrait entraîner un « regain » des demandes de vaccination dans les jours qui précéderont et qui suivront le 15 février, selon le ministère de la santé, qui a effectué un point-presse mardi. « Tout le monde est sur le pied de guerre pour répondre à la demande », avec « des rendez-vous et des doses disponibles en quantité suffisantes », ainsi que des centres de vaccination et professionnels de ville « mobilisés », a assuré le ministère.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/02/10/19-17">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤ Le club anglais a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et recueillant plus de 170 000 signatures.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Football             Kurt Zouma sanctionné par son club après une vidéo montrant le footballeur français en train de maltraiter son chat      Le club anglais de West Ham a infligé « la plus grosse amende possible » au défenseur, notamment visé par une pétition réclamant des poursuites et ayant recueilli plus de 200 000 signatures.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h32, mis à jour hier à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kurt Zouma, le 8 février 2022, lors du match opposant son club de West Ham à Watford.  GLYN KIRK / AFP                 Kurt Zouma, défenseur des Bleus et du club anglais de West Ham, provoque de vives réactions depuis la diffusion, mardi 8 février, de vidéos où on le voit frapper son chat.            Dans les deux clips diffusés sur Snapchat, que le tabloïd The Sun a relayés, on peut voir Zouma, 27 ans, poursuivre son chat dans sa maison de la banlieue de Londres, lui donner un coup de pied, avant de lui lancer une chaussure et, finalement, de lui donner une gifle sur le museau alors que l’animal est dans les bras d’un enfant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                   Toute la scène se déroule avec des rires en arrière-plan et des émojis rieurs incrustés sur les images. Selon le Sun, le défenseur aux onze sélections en équipe de France aurait été furieux, car son chat aurait brisé un vase et arraché un luminaire. « Je tiens à m’excuser pour mes actions », a réagi Kurt Zouma dans un communiqué. « Il n’y a pas d’excuses pour mon comportement, que je regrette sincèrement. Je veux également dire à quel point je suis profondément désolé pour tous ceux qui ont été bouleversés par la vidéo. Je tiens à assurer à tous que nos deux chats vont parfaitement bien et sont en bonne santé. »              West Ham, le club qu’il a rejoint en août 2021 en provenance de Chelsea, a annoncé, mercredi, avoir infligé à son défenseur la « plus grosse amende possible ». Le montant maximal d’une amende qu’un club peut infliger à son joueur est généralement de deux semaines de salaire, ce qui, dans le cas du Français, s’élèverait à près de 300 000 euros. « Le joueur a immédiatement accepté l’amende et a demandé que le montant soit versé à une organisation de protection des droits des animaux », a précisé le club.            Une pétition en ligne            L’équipementier sportif Adidas a annoncé plus tard, dans la journée, avoir rompu le contrat le liant au footballeur. « Nous avons clos notre enquête et nous pouvons confirmer que Kurt Zouma n’est plus un athlète sous contrat avec Adidas », a affirmé l’entreprise basée en Allemagne dans un courriel à l’Agence France-Presse (AFP).            Le geste de Zouma est un « acte de violence gratuit, bête et méchant », a, pour sa part, réagi Noël Le Graët, le président de la Fédération française (FFF), dans une déclaration écrite transmise à l’AFP. « C’est un garçon connu pour être respectueux (…). Je note, cependant, ses excuses ; j’espère qu’il en tire la leçon qui s’impose », a-t-il ajouté.              Peu avant cette annonce, la Royal Society for the Prevention of Cruelty to Animals (RSPCA), la plus importante des associations de protection de la cause animale, a annoncé sur Twitter que les deux chats du joueur lui avaient été retirés : « Nous tenons à rassurer tout le monde sur le fait que nous enquêtons et que les chats sont en sécurité et que nous en prenons soin ». La veille, l’association avait qualifié la vidéo de « bouleversante ».            Une pétition, postée sur la plate-forme Change.org, recueillait plus de 200 000 signatures, mercredi après-midi. « Au Royaume-Uni, nous avons des lois contre la maltraitance des animaux, des lois qui devraient s’appliquer à tous, riches ou pauvres, célèbres ou non ! Nous demandons à la police métropolitaine et à la RSPCA de mener une enquête urgente et de poursuivre les auteurs de cet acte odieux », selon le texte de la pétition. L’affaire est remontée jusqu’au maire de Londres, Sadiq Khan, qui a qualifié les actes de Zouma de « méprisables ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans la jungle des pétitions en ligne, la défense de la cause animale se taille la part du lion                   « Voilà ce que ton chat ressent »            Le club de West Ham a tout de même aligné son défenseur en soirée contre Watford, pour la 24e journée de la Premier League. Lors de ce match remporté 1-0 et que Zouma a disputé dans son intégralité, le Français a été constamment hué par les supporteurs adverses, et parfois même par ceux de West Ham. A un moment, les fans de Watford ont chanté « voilà ce que ton chat ressent » en réaction à une faute commise par Josh King sur Kurt Zouma.              Son entraîneur David Moyes, qui « aime beaucoup les animaux », a justifié sa décision de le titulariser en expliquant que son travail était « de choisir la meilleure équipe et [que] Kurt en faisait partie ». « Certaines personnes en seront déçues et je comprends cela », a-t-il aussi admis. Un des sponsors de West Ham, Experience Kissimmee, un lieu de villégiature en Floride, a annoncé qu’il allait revoir ses liens financiers avec le club.            Le Dagenham and Redbridge FC, club de cinquième division, a annoncé qu’il allait prendre des sanctions contre le frère de Kurt Zouma, Yoan, qui y joue et qui a filmé la scène. Le joueur de 23 ans a fait part de ses « profonds regrets pour [sa] participation à la vidéo ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/09/le-footballeur-francais-kurt-zouma-maltraite-son-chat-dans-une-video-et-declenche-un-tolle_6112983_3242.html"},"headline":"Kurt Zouma sanctionn\u00e9 par son club apr\u00e8s une vid\u00e9o montrant le footballeur fran\u00e7ais en train de maltraiter son chat","dateCreated":"2022-02-09T15:32:11+01:00","datePublished":"2022-02-09T15:32:11+01:00","dateModified":"2022-02-09T18:48:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Le club anglais a inflig\u00e9 \u00ab\u00a0la plus grosse amende possible\u00a0\u00bb au d\u00e9fenseur, notamment vis\u00e9 par une p\u00e9tition r\u00e9clamant des poursuites et recueillant plus de 170\u00a0000 signatures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/134/0/4000/1997/1342/696/60/0/e7e33ea_5496310-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-18">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤ Face aux demandes de contribution, les sociétés du secteur de l’énergie qui, en période de crise, ont pulvérisé la barre des 10 milliards de dollars de bénéfices, arguent d’un marché cyclique et de forts besoins en investissements, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         Energie : « Les superprofits doivent permettre d’accélérer la transition, ou être rendus aux consommateurs »   Chronique            Philippe Escande        Face aux demandes de contribution, les sociétés du secteur de l’énergie qui, en période de crise, ont pulvérisé la barre des 10 milliards de dollars de bénéfices, arguent d’un marché cyclique et de forts besoins en investissements, explique Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié hier à 12h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   On pourrait les appeler le club des 10-20, ces entreprises qui, en 2021, alors que le virus du Covid-19 continuait de faire des ravages, ont vu leurs bénéfices pulvériser la barre très honorable des 10 milliards de dollars ou d’euros. Le plus évident est Pfizer, qui a franchi allégrement les 22 milliards de dollars (19,3 milliards d’euros), mais on pourrait aussi citer le roi du porte-conteneurs Maersk, qui a approché cette ligne des 20 milliards, ou encore les compagnies pétrolières Shell (19,3 milliards de dollars) et, ce mardi 8 février, la major britannique BP, avec 12,8 milliards de dollars.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Maersk, CMA CGM, MSC, Hapag-Lloyd… Les profits historiques des géants du porte-conteneurs                 Il n’est donc pas étonnant que des voix s’élèvent pour leur demander une petite contribution au soulagement des peines de la population, puisque leurs profits sont directement la conséquence de ces souffrances. « Il n’est pas juste que ces compagnies pétrolières engrangent des superprofits pendant que les gens ont peur simplement d’allumer leur radiateur », s’est exclamé Ed Davey, le leader du Parti des démocrates libéraux britannique, demandant une taxe exceptionnelle sur ces bénéfices.          Cette revendication, portée également par les travaillistes, s’appuie notamment sur l’exemple de la France, qui n’a pas hésité à taxer EDF pour alléger la facture d’électricité des Français. Elle a été immédiatement rejetée par le gouvernement de Boris Johnson, au motif que les bénéfices de BP étaient déjà taxés et rempliraient donc les caisses de l’Etat.          Du pétrole pour investir sur le propre          Les entreprises ont beau jeu d’arguer que les surprofits d’aujourd’hui comblent les pertes d’hier ou de demain. Le patron de BP, Bernard Looney, rappelle que l’année 2020 a été catastrophique avec la pire perte de toute son histoire. Les métiers des matières premières sont très cycliques, puisque sujets à des variations brutales de cours, et doivent se comprendre dans la durée.          L’autre argument fort est que l’entreprise doit lourdement investir dans la transition énergétique. Même Greenpeace reconnaît l’ambition de BP, qui promet de réduire de 40 % sa production de gaz et pétrole d’ici à 2030 et d’investir afin de produire 50 gigawatts d’électricité renouvelable, l’équivalent d’une bonne vingtaine de centrales nucléaire en moins de dix ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie, transport, pétrochimie… Les défis du « zéro pétrole »                 C’est tout le problème actuel. Engranger sur le sale, le pétrole, pour investir sur le propre, le renouvelable. C’est la position des pétroliers, qui justifient également de cette manière leur politique très généreuse vis-à-vis des actionnaires. Mais ni ces derniers ni les entreprises ne sont moteurs dans l’accélération du changement. Les superprofits doivent permettre d’aller plus vite. Sinon, il faut les rendre aux consommateurs.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/09/energie-les-superprofits-doivent-permettre-d-accelerer-la-transition-ou-etre-rendus-aux-consommateurs_6112950_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Les superprofits doivent permettre d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition, ou \u00eatre rendus aux consommateurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-09T12:13:44+01:00","datePublished":"2022-02-09T12:13:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Face aux demandes de contribution, les soci\u00e9t\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie qui, en p\u00e9riode de crise, ont pulv\u00e9ris\u00e9 la barre des 10\u00a0milliards de dollars de b\u00e9n\u00e9fices, arguent d\u2019un march\u00e9 cyclique et de forts besoins en investissements, explique Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/158/0/4000/1998/1342/696/60/0/5655e3f_188814137-000-9p36ff.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-19">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤ Une partie des partisans du chef de l’Etat et certains de ses électeurs l’attendent sur ce sujet qui mobilise particulièrement la jeunesse.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron et l’enjeu de l’écologie      Une partie des partisans du chef de l’Etat et certains de ses électeurs l’attendent sur ce sujet qui mobilise particulièrement la jeunesse.          Par Olivier Faye         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 14h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « L’affaire du siècle » revient à l’agenda d’Emmanuel Macron. En deux rendez-vous successifs, jeudi 10 et vendredi 11 février, le président de la République va de nouveau être confronté à l’enjeu écologique. Tout d’abord en se rendant à Belfort, où il a prévu de décliner un programme de construction de réacteurs nucléaires, mais aussi d’évoquer la place dévolue en France aux énergies renouvelables ; l’occasion de décrire la nécessaire évolution des modes de consommation dans les années à venir. Le lendemain, le chef de l’Etat doit se déplacer à Brest (Finistère) pour participer au One Ocean Summit, organisé en coopération avec les Nations unies et l’Union européenne, dans le but de travailler à la préservation des océans. Une bataille en faveur de l’environnement sur laquelle le locataire de l’Elysée est attendu au tournant par une partie de ses troupes comme de ses électeurs, à deux mois du premier tour de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron cherche à recruter à gauche pour casser son image de « président de droite »                 Bien qu’il ne se soit pas encore officiellement déclaré candidat, certains soutiens du chef de l’Etat phosphorent sur la question. A l’automne 2021, les militants de La République en marche (LRM) ont collecté 27 000 contributions de Français sur lesquelles ces derniers énuméraient leurs attentes en vue du prochain quinquennat ; la transition écologique figurait en première position de ces priorités. Un signal faible, comme aiment à le dire les macronistes, qui passe en dessous des radars des sondages, où le pouvoir d’achat domine bien souvent les préoccupations des Français. Le premier cercle d’Emmanuel Macron, d’ailleurs, se focalise avant tout sur cette question, ainsi que sur celles de la santé ou de l’éducation. Pourquoi braquer les projecteurs sur l’écologie, un thème qui peine à émerger dans le débat présidentiel et induit une perte de qualité de vie potentielle au nom de la préservation de la planète ?          L’électorat de Jadot « à conquérir »          Certains « marcheurs » alertent néanmoins le président de la République sur le risque de trop délaisser ce sujet, dont la jeunesse s’est emparée. « L’écologie et la frontière sont les deux obnubilations de l’époque », prévient un conseiller, quand un ministre s’alarme, pour sa part, du risque de voir s’échapper une partie de l’électorat macroniste en cas de défaut d’engagement sur cette question. De la démission de Nicolas Hulot pour dénoncer les « petits pas » de l’exécutif, au renoncement sur la fin du glyphosate, en passant par les condamnations du Conseil d’Etat sur une action jugée trop timorée en faveur de la préservation du climat, le bilan de M. Macron est parfois lu avec sévérité. D’autant que le chef de l’Etat a raillé, en 2020, les élus écologistes, des « amish », qui voudraient retourner, selon lui, à « la lampe à huile ». Le gouvernement, en réponse, peine à faire entendre qu’il a consacré à l’écologie 30 milliards d’euros du plan de relance, ou mis fin à de grands projets comme l’aéroport de Notre-Dame-des-Landes.        Il vous reste 38.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/09/presidentielle-2022-emmanuel-macron-face-a-l-enjeu-de-l-ecologie_6112942_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: Emmanuel Macron et l\u2019enjeu de l\u2019\u00e9cologie","dateCreated":"2022-02-09T11:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-09T11:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-09T14:44:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Une partie des partisans du chef de l\u2019Etat et certains de ses \u00e9lecteurs l\u2019attendent sur ce sujet qui mobilise particuli\u00e8rement la jeunesse.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/350/0/3500/1750/1342/696/60/0/9434241_520665297-349400.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-20">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤ Des travaux associent pour la première fois l’alimentation bio avec une réduction significative de ce phénomène impliqué dans différentes pathologies chroniques, en particulier certains cancers, maladies neurodégénératives, ou encore le diabète.
<filname="PROF-0,2-3244,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Planète       Agriculture & Alimentation             Une alimentation bio permet une baisse significative du stress oxydatif      Des travaux associent pour la première fois l’alimentation bio avec une réduction significative de ce phénomène impliqué dans différentes pathologies chroniques, en particulier certains cancers, maladies neurodégénératives, ou encore le diabète.          Par Stéphane Foucart         Publié hier à 10h55, mis à jour hier à 17h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des légumes bio sont en vente dans un magasin de Saintes, le 23 octobre 2018.  GEORGES GOBET / AFP               En octobre 2018, des chercheurs français publiaient la première étude épidémiologique suggérant un risque diminué de certains cancers chez les consommateurs d’aliments issus de l’agriculture biologique. Trois ans plus tard, une équipe de scientifiques chypriotes est parvenue à mettre en évidence, au niveau moléculaire, un effet biologique susceptible d’expliquer ces résultats.          Leurs travaux, publiés dans l’édition de janvier de la revue Environment International, associent pour la première fois l’alimentation bio avec une réduction significative des marqueurs de stress oxydatif – un phénomène impliqué dans différentes pathologies chroniques, en particulier certains cancers, maladies neurodégénératives, ou encore le diabète. Pour les auteurs de ces travaux, cet effet est le plus probablement lié à la présence de résidus de pesticides de synthèse dans l’alimentation conventionnelle.          Approche métabolomique          Pour parvenir à ces conclusions, les chercheurs de l’Institut pour l’environnement et la santé publique de l’université technique de Chypre ont enrôlé 191 enfants de plusieurs écoles primaires de la grande île méditerranéenne. Les enfants du premier groupe ont mangé exclusivement bio pendant quarante jours, avant de revenir à leur régime habituel, tandis qu’un second groupe a alterné les deux régimes dans l’ordre inverse.          Des centaines d’échantillons d’urine ont été collectées tout au long de l’expérience. Les auteurs ont ensuite procédé à une analyse dite métabolomique de ces échantillons. Cette méthode analytique consiste à relever la présence de dizaines de petites molécules (ou métabolites) qui sont le reflet du fonctionnement de l’organisme, c’est-à-dire la manière dont celui-ci utilise les nutriments, les graisses, les sucres, etc., et dont il réagit aux différents stress auxquels il est soumis. Certains métabolites sont ainsi caractéristiques d’une réaction de l’organisme à des substances capables d’altérer l’ADN.          « Ce que nous observons dans les deux groupes d’enfants est que le régime bio est associé à une réduction des marqueurs de dommages oxydatifs, fortement corrélée à une augmentation des marqueurs d’exposition aux pesticides, explique le professeur Konstantinos Makris, spécialiste de santé environnementale et coordinateur de ces travaux. On constate aussi que cet effet se renforce au cours de la période où les enfants s’alimentent en bio, pour devenir significatif au bout d’environ quarante jours. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’alimentation bio réduit significativement les risques de cancer                 Coautrice de travaux récents ayant montré une association entre l’alimentation bio et un risque moindre de certains cancers ou encore de diabète, Emmanuelle Kesse-Guyot, chercheuse dans l’équipe de recherche en épidémiologie nutritionnelle (Inserm, Inrae, université Paris-XIII), juge l’étude et l’analyse « de haut niveau ». « Leur échantillon est petit, mais le schéma de l’étude est très précis donc ils détectent beaucoup de choses », ajoute la chercheuse.        Il vous reste 47.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/09/une-etude-met-en-evidence-les-benefices-sanitaires-de-l-alimentation-bio_6112939_3244.html"},"headline":"Une alimentation bio permet une baisse significative du stress oxydatif","dateCreated":"2022-02-09T10:55:51+01:00","datePublished":"2022-02-09T10:55:51+01:00","dateModified":"2022-02-09T17:22:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Le fil Good","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Des travaux associent pour la premi\u00e8re fois l\u2019alimentation bio avec une r\u00e9duction significative de ce ph\u00e9nom\u00e8ne impliqu\u00e9 dans diff\u00e9rentes pathologies chroniques, en particulier certains cancers, maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives, ou encore le diab\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/645/0/5524/2762/1342/696/60/0/73fb45f_544176129-000-1a95jq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
