<FILE-date="2022/02/10/19">

<article-nb="2022/02/10/19-1">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ A son arrivée à l’Elysée, en 2017, Emmanuel Macron évoquait son ambition de réduire drastiquement la part du nucléaire dans le mix électrique français. Cinq ans plus tard, il prône le retour dans « la grande aventure du nucléaire civil ». Extraits vidéo de ces positions changeantes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Planète       Nucléaire             De 2017 à 2022, comment Emmanuel Macron a changé de position sur le nucléaire      vidéo   A son arrivée à l’Elysée, en 2017, Emmanuel Macron évoquait son ambition de réduire drastiquement la part du nucléaire dans le mix électrique français. Cinq ans plus tard, il prône le retour dans « la grande aventure du nucléaire civil ». Extraits vidéo de ces positions changeantes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 18h56        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              En déplacement à Belfort, jeudi 10 février, Emmanuel Macron a dit sa volonté de « reprendre le fil de la grande aventure du nucléaire civil ». Dans le cadre du plan d’investissement France 2030, le président de la République a annoncé la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2.            Cette plongée dans le nucléaire, en parallèle du développement des énergies renouvelables, constitue un changement de discours radical pour Emmanuel Macron. En 2017, celui qui était alors candidat à la présidentielle, avait déclaré qu’il n’était « pas bon » pour la France de trop s’appuyer sur l’énergie nucléaire.                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                         Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/02/10/de-2017-a-2022-comment-emmanuel-macron-a-change-de-position-sur-le-nucleaire_6113173_3244.html"},"headline":"De 2017 \u00e0 2022, comment Emmanuel Macron a chang\u00e9 de position sur le nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-02-10T18:56:57+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:56:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"A son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, en 2017, Emmanuel Macron \u00e9voquait son ambition de r\u00e9duire drastiquement la part du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique fran\u00e7ais. Cinq ans plus tard, il pr\u00f4ne le retour dans \u00ab\u00a0la grande aventure du nucl\u00e9aire civil\u00a0\u00bb. Extraits vid\u00e9o de ces positions changeantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"De 2017 \u00e0 2022, comment Emmanuel Macron a chang\u00e9 de position sur le nucl\u00e9aire","uploadDate":"2022-02-10T18:56:57+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x87skbx?pubtool=oembed","duration":"02:47"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-2">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Invité de la matinale de France Inter le 7 février, le candidat d’extrême droite avait notamment qualifié les HLM de « terres d’islamisation du pays ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Élection présidentielle 2022       Justice             Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour      Invité de la matinale de France Inter le 7 février, le candidat d’extrême droite avait notamment qualifié les HLM de « terres d’islamisation du pays ».          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 18h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Interrogé, lors de la matinale de France Inter du 7 février 2022, par Nicolas de Morand, sur le logement social, le candidat d’extrême droite Eric Zemmour répondait : « Tout le monde sait aujourd’hui, tous les Français savent aujourd’hui, sauf peut-être dans ce studio et dans le bureau du Monsieur qui dirige l’Abbé-Pierre, que les HLM sont des terres d’islamisation du pays, et tout le monde sait aujourd’hui, surtout les pauvres gens et les braves gens qui sont restés, qui n’ont pas pu fuir ces HLM devenus des antres à kebabs et à femmes voilées, sans compter les trafics de drogue, ces pauvres Français ou d’ailleurs immigrés qui n’en peuvent plus de retrouver ce qu’ils ont quitté en Algérie, au Maroc et ailleurs… »          Réagissant immédiatement, Emmanuelle Cosse, présidente de l’Union sociale de l’habitat (USH), qui fédère les 600 organismes HLM de France, s’insurgeait contre « des propos particulièrement stigmatisant et mensongers à l’égard des organismes HLM et de leurs occupants (…). Depuis 150 ans, les organismes HLM accueillent les populations françaises ou étrangères sans discrimination. Nous faisons partie du pacte républicain et les 11 millions de locataires et 80 000 salariés et administrateurs qui œuvrent au quotidien pour aider les ménages modestes à se loger sont insultés par ces propos. »          « Ces propos sont une grave insulte »          Mercredi 9 février, l’USH a déposé une première plainte, auprès du procureur de la République, pour « délit de provocation à la discrimination ou à la haine raciale » et « délit de diffamation publique à caractère racial ». L’association Consommation logement et cadre de vie (CLCV) a déjà annoncé, le 8 février, par communiqué de presse, son souhait de « se porter partie civile dans la plainte déposée par l’USH, contre ces propos intolérables et mensongers », arguant que « le logement social accueille des ménages de tous horizons et de toutes les classes sociales. Un Français sur six vit actuellement dans le logement social et un français sur deux y a vécu un moment dans sa vie. Ces propos sont une grave insulte. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ce que proposent les candidats à l’élection présidentielle en matière de logement                 De son côté, la Confédération nationale du logement (CNL), par la voix de son président, Eddie Jacquemart, déclarait, en début de semaine, son intention de porter plainte, elle aussi : « Pour nous, c’est une fois de trop. Ces propos sont scandaleux. »          Dans la réalité, sur les 10 à 11 millions de personnes vivant dans les cinq millions de logements sociaux, 11 % sont des étrangers hors Union européenne dotés d’un titre de séjour régulier – d’ailleurs indispensable pour accéder à un tel logement – selon les chiffres de 2017.        Il vous reste 16.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/10/les-organismes-hlm-et-des-associations-de-locataires-portent-plainte-contre-eric-zemmour_6113172_6059010.html"},"headline":"Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour","dateCreated":"2022-02-10T18:55:00+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:55:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Justice"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Logement","\u00c9ric Zemmour","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Invit\u00e9 de la matinale de France Inter le 7\u00a0f\u00e9vrier, le candidat d\u2019extr\u00eame droite avait notamment qualifi\u00e9 les HLM de \u00ab\u00a0terres d\u2019islamisation du pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/5/0/4996/2495/1342/696/60/0/8c50d34_5499923-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-3">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le chef de l’Etat a annoncé, jeudi, la construction de six nouveaux réacteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l’éolien marin et l’énergie solaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Politique       Énergies             Nucléaire, éoliennes… Ce qu’il faut retenir de l’intervention d’Emmanuel Macron      Le chef de l’Etat a annoncé, jeudi, la construction de six nouveaux réacteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l’éolien marin et l’énergie solaire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron lors de son discours sur le site de General Electric Steam Power à Belfort, le 10 février 2022 .  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 En visite à Belfort (Territoire de Belfort), Emmanuel Macron a annoncé, jeudi 10 février, un vaste plan de relance nucléaire, notamment avec l’objectif pour 2050 de construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2.            Au total, ces décisions à très long terme devraient aboutir à la mise en service de « vingt-cinq gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici à 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins d’électricité. Ce sera une nette hausse par rapport aux soixante et un gigawatts du parc nucléaire français actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l’énergie de 2020 prévoyait la fermeture d’une douzaine des réacteurs les plus anciens.                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                    « Il nous faut reprendre le fil de la grande aventure du nucléaire civil en France », a lancé le quasi-candidat à l’élection présidentielle, en ironisant sur ses adversaires qui « affirment que nous n’aurions pas besoin de nucléaire ». « La décennie passée a été marquée par un doute international sur le nucléaire, une période de glaciation suite évidemment au terrible événement à Fukushima », a-t-il reconnu. « Certaines nations ont fait des choix radicaux dans cette période de tourner le dos au nucléaire. La France n’a pas fait ce choix, elle a résisté mais elle n’a pas réinvesti parce que ce doute était là ». Mais désormais, « il y a rupture du temps passé », les conditions sont maintenant réunies pour la « renaissance nucléaire ».            Voici les principales annonces faites par le chef de l’Etat.            Six nouveaux réacteurs EPR2 d’ici 2050            M. Macron veut faire construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 d’ici 2050, avec une mise en service du premier réacteur vers 2035. Il a en outre envisagé la perspective de huit EPR2 supplémentaires, un projet qui fera l’objet d’études. Pour ces nouveaux réacteurs, « nous procéderons par palier », a-t-il expliqué.              EDF avait remis au printemps dernier à l’exécutif sa proposition pour construire 6 EPR2 sur des sites existants, par paire : d’abord à Penly (Seine-Maritime), près de Dieppe, puis à Gravelines (Nord) et enfin à Bugey (Ain) ou bien au Tricastin (Drôme).            Par rapport à l’unique EPR en construction en France à Flamanville (Manche), qui a accumulé retards et surcoûts, l’EPR2 est censé être « plus simple à construire », bénéficiant d’un effet de série (construction par paires) et de préfabrications en usine ou modularisation, selon EDF.            La Cour des comptes a souligné l’enjeu financier « majeur » que représenterait ce programme, avec un coût de construction de trois paires d’EPR2 estimé à 46 milliards d’euros. Les magistrats ont aussi souligné récemment « une incertitude en termes de capacité à construire un nouveau parc de réacteurs dans des délais et à des coûts raisonnables. »              Ces EPR2, a aussi annoncé M. Macron, seront complétés par de petits réacteurs modulables (SMR, pour small modular reactors) et des réacteurs « innovants » produisant moins de déchets, avec l’objectif de « vingt-cinq gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins en électricité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : les mini-centrales SMR, un projet d’exportation pour la France                   Prolongation au-delà de cinquante ans de « tous les réacteurs qui peuvent l’être »            Le chef de l’Etat a annoncé vouloir « prolonger tous les réacteurs qui peuvent l’être », au-delà de cinquante ans si possible, une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d’en fermer quatorze d’ici à 2035. « J’ai pris deux décisions fortes : prolonger tous les réacteurs nucléaires qui peuvent l’être, sans rien céder sur la sûreté » et « qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir (…) sauf raison de sûreté », a-t-il dit, précisant avoir demandé à EDF « d’étudier les conditions de prolongation au-delà de cinquante ans ».            Sur la vente des turbines à GE en 2015            « C’était ça ou l’arrêt » : M. Macron s’est longuement justifié au sujet de la vente en 2015 à l’américain General Electric (GE) de l’usine Alstom de Belfort produisant des turbines équipant les centrales nucléaires. Alors que le rachat du site par EDF a été officialisé jeudi, le chef de l’Etat est revenu sur les conditions qui ont conduit à la cession des activités, enclenchée quand M. Macron était secrétaire général adjoint de l’Elysée (2012-2014) et achevée lorsqu’il était ministre de l’économie (2014-2016).              « J’étais collaborateur (de François Hollande) à l’époque », a-t-il rappelé, « et ce n’était pas l’Etat qui était à la tête d’Alstom ». « C’était le choix d’une entreprise privée », a martelé M. Macron. Soulignant que le ministre de l’économie de l’époque, Arnaud Montebourg, avait été mis au courant de la transaction « très tard » et alors que « les documents étaient signés », M. Macron a insisté sur la volonté du gouvernement d’alors de trouver des « alternatives », sans succès. « Malgré tout cela, avec une certaine amertume, l’opération s’est faite », a-t-il dit.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                   Le président de la République a ensuite évoqué la période où il était ministre de l’économie : « C’était ça ou l’arrêt. J’ai défendu que c’était mieux que la suppression complète des activités ou le choix de désinvestir. C’est la vie industrielle ».            M. Macron a aussi argué que cette vente avait « évité » à Alstom « de s’effondrer ». « Cette aventure n’aurait pas été possible s’il n’y avait pas eu à ce moment-là ce qui était quasiment un sauvetage », a-t-il dit, affirmant que « la viabilité » du groupe était à l’époque mise en péril.            Implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050            M. Macron a annoncé l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser quarante gigawatts en service en 2050 », un seuil très ambitieux. Autre objectif : multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre, une augmentation plus lente que prévu.              Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici 2030, il a aussi appelé à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser cent gigawatts ». « Il nous faut développer massivement les énergies renouvelables », a-t-il dit, « tout simplement parce que c’est le seul moyen de répondre à nos besoins immédiats en électricité là où il faut quinze ans pour construire un réacteur nucléaire ».            Il faut « avoir l’honnêteté de reconnaître que nous avons pris du retard », a ajouté le chef de l’Etat. M. Macron a notamment mis en cause la multiplication « des couches réglementaires » qui ont « retardé les projets », évoquant « cinq ans de procédures » pour faire naître un parc solaire. Il a également dit vouloir lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/10/nucleaire-eoliennes-ce-qu-il-faut-retenir-de-l-intervention-d-emmanuel-macron_6113168_823448.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire, \u00e9oliennes\u2026 Ce qu\u2019il faut retenir de l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-02-10T18:27:13+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:27:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9, jeudi, la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs de type EPR2, tout en affichant des objectifs ambitieux pour l\u2019\u00e9olien marin et l\u2019\u00e9nergie solaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/166/0/2000/1000/1342/696/60/0/dbaa683_405751802-img-0160.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-4">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’élue n’a guère apprécié la prestation télévisée du ministre de l’intérieur face à la journaliste Apolline de Malherbe sur BFM TV. « J’ai vu un homme qui semblait prendre plaisir à rabaisser son interlocutrice », écrit-elle dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Egalité femmes-hommes         Nelly Garnier, conseillère (LR) de Paris : « De quoi Gérald Darmanin est-il le nom ? »   Tribune        Nelly Garnier  Conseillère (LR) de Paris        L’élue n’a guère apprécié la prestation télévisée du ministre de l’intérieur face à la journaliste Apolline de Malherbe sur BFM TV. « J’ai vu un homme qui semblait prendre plaisir à rabaisser son interlocutrice », écrit-elle dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Depuis plusieurs années, je me retiens de prendre la plume sur le cas de Gérald Darmanin. Pourquoi ? Parce que j’ai travaillé avec lui au cabinet de David Douillet de 2011 à 2012. Parce que mon supérieur hiérarchique est un de ses mentors. Parce que, même quand on n’a rien à se reprocher, on hésite à s’attaquer à quelqu’un qui peut lancer un contrôle fiscal ou vous mettre sur écoute. Parce que je ne voulais pas être accusée d’instrumentalisation politique. Mais je n’ai cessé de ruminer la scène qui s’est déroulée sur le plateau d’Apolline de Malherbe, le 8 février. Là encore pourquoi ? Il ne l’a pas agressée physiquement, il n’a pas haussé la voix, il ne l’a pas insultée. Mais, du fond de mes tripes, j’ai été envahie par un malaise.          Cette scène de quelques secondes a fait ressurgir le souvenir de situations que, comme toutes les femmes, j’ai vécues à certains moments de ma vie. Je n’attaque pas personnellement Gérald Darmanin, je n’ai subi aucune violence d’aucune sorte de sa part, mais le fait qu’un homme avec ce type de comportements soit promu et protégé au plus haut niveau de l’Etat, qu’il soit érigé au poste de garant de la protection des femmes, pose un problème qui va très au-delà de sa personne. J’attaque un phénomène de société et je le fais à titre personnel.          Ce qui m’a frappée le 8 février a été la réaction d’Apolline de Malherbe, qui lui a tenu tête. Dans les souvenirs qui me remontaient, j’avais été tétanisée, écrasée par la domination qui s’exerçait sur moi, avec ce sentiment de honte qui s’accroche à vous. La honte de n’avoir pas fait face. La honte d’être faible. Le sexe faible. Depuis le début des vagues #metoo, ce qui est dénoncé, ce ne sont pas des situations d’hommes qui vous plaquent contre un mur dans une ruelle par une nuit noire. Ce sont des rapports de domination plus insidieux, plus complexes – ce qui explique notamment que les femmes mettent des années avant de parler – mais tout aussi toxiques. A chaque fois qu’il y a eu des accusations contre ce type de rapports de domination, on les a balayées d’un revers de main en rétorquant qu’il y a des hommes à femmes, des séducteurs, que tout homme a droit à sa « vie de jeune homme ».          « Il ose tout »          J’ai regardé attentivement et à plusieurs reprises ce qu’il s’est passé sur le plateau de RMC-BFM TV. Je n’ai pas vu un homme qui cherchait à charmer son interlocutrice. J’ai vu un homme qui semblait prendre plaisir à la rabaisser, à la déstabiliser, à asseoir son pouvoir en utilisant une technique classique : ramener les femmes à leur incapacité à gérer leurs émotions, à se contenir, à analyser sérieusement les faits. Souvenez-vous, en septembre 2020, alors qu’une enquête avait été rouverte contre lui, Gérald Darmanin faisait rire certains de ses collègues masculins en répondant d’un ton badin à la sénatrice Marie-Pierre de la Gontrie à l’occasion d’une discussion sur les camps de migrants : « Je me ferais un plaisir de passer une soirée, une nuit, une journée avec madame la sénatrice… à Calais, à la rencontre des habitants. » Même sourire satisfait.        Il vous reste 44.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/nelly-garnier-de-quoi-gerald-darmanin-est-il-le-nom_6113162_3232.html"},"headline":"Nelly Garnier, conseill\u00e8re (LR) de Paris\u00a0: \u00ab\u00a0De quoi G\u00e9rald Darmanin est-il le nom\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-10T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-10T18:16:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9lue n\u2019a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 la prestation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du ministre de l\u2019int\u00e9rieur face \u00e0 la journaliste Apolline de Malherbe sur BFM TV. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu un homme qui semblait prendre plaisir \u00e0 rabaisser son interlocutrice\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nelly Garnier","description":"Conseill\u00e8re (LR) de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/05/938/0/5976/2988/1342/696/60/0/078004a_12244c4729ba48218ff96ddcfaa11e90-12244c4729ba48218ff96ddcfaa11e90-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-5">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La Préfecture de police a décidé d’interdire les manifestations dans Paris, de vendredi à lundi, alors que des rassemblements de véhicules partis de tout le pays prévoient de bloquer la capitale pour manifester notamment contre les restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton      La Préfecture de police a décidé d’interdire les manifestations dans Paris, de vendredi à lundi, alors que des rassemblements de véhicules partis de tout le pays prévoient de bloquer la capitale pour manifester notamment contre les restrictions sanitaires.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 15h56    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Faire preuve de compréhension, par souci d’apaisement, ou les dénigrer, pour mieux les marginaliser ? Les fidèles d’Emmanuel Macron cherchent le bon ton face aux « convois de la liberté », ces rassemblements de véhicules partis de tout le pays pour dénoncer les restrictions sanitaires, qui prévoient de rallier Paris dès vendredi 11 février, dans l’espoir de bloquer la capitale ce week-end. Officiellement, l’exécutif dit « ne pas craindre » cette action citoyenne, inspirée par les routiers canadiens qui bloquent le centre de la capitale Ottawa depuis près de deux semaines.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le siège d’Ottawa par les camionneurs anti-restrictions sanitaires prend un tour politique                 Mais deux ans après le début de l’épidémie et à deux mois de l’élection présidentielle, la « vigilance » reste de mise face à ce mouvement protéiforme, qui agrège aussi bien des opposants au passe vaccinal que des « gilets jaunes », ou des Français souhaitant manifester leur détresse face à la baisse de leur pouvoir d’achat, sur fond de flambée des prix de l’énergie. Un patchwork de colère, compliqué à appréhender. Et face auquel le chef de l’Etat ne sait pas comment se positionner. « Il y a des gens sincères avec qui il faut continuer à discuter. En revanche, ceux qui vivent dans des mondes parallèles, les mouvances complotistes, c’est non », explique un proche de M. Macron. D’où le double discours de l’exécutif.          Mercredi 9 février, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a surtout tenté de faire preuve de mansuétude, en reconnaissant la « lassitude » des Français face aux « mesures qui continuent à s’appliquer » dans le cadre de la crise liée au Covid-19. Le gouvernement est « lucide » et « parfaitement conscient » que beaucoup de citoyens « en ont marre de vivre avec ce virus », a-t-il déclaré à l’issue du conseil des ministres. S’il a déploré que « comme partout dans le monde, des mouvements politiques, souvent radicaux, ont cherché à capitaliser sur cette lassitude », M. Attal s’est aussi efforcé de contrer les slogans dénonçant une supposée « dictature sanitaire ». « La France est probablement l’un des pays d’Europe qui a pris le moins de mesures contraignantes, qui entravent la liberté de ses concitoyens », a-t-il assuré, en évoquant la levée du passe vaccinal envisagée pour fin mars ou début avril.                           Lire aussi :  Le calendrier de levée des restrictions dévoilé                 Ligne de fermeté          Par ailleurs, une deuxième étape de levée de restrictions reste programmée pour le 16 février, et un nouvel allègement du protocole sanitaire pour les écoles se prépare, pour le 21 février. Ce qui rend la situation française difficilement comparable avec le Canada, selon le porte-parole de La République en marche (LRM), Roland Lescure. « Les contraintes sont bien plus fortes là-bas que chez nous. Et en France, nous sommes dans une phase de levée des restrictions », observe le député des Français de l’Amérique du Nord.        Il vous reste 63.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/10/convois-de-la-liberte-entre-apaisement-et-denigrement-l-executif-cherche-le-bon-ton_6113142_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: entre apaisement et d\u00e9nigrement, l\u2019ex\u00e9cutif cherche le bon ton","dateCreated":"2022-02-10T15:56:07+01:00","datePublished":"2022-02-10T15:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La Pr\u00e9fecture de police a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire les manifestations dans Paris, de vendredi \u00e0 lundi, alors que des rassemblements de v\u00e9hicules partis de tout le pays pr\u00e9voient de bloquer la capitale pour manifester notamment contre les restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/54/0/4008/2001/1342/696/60/0/519e83a_876364338-107246.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-6">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Every five years, the French presidential election brings in the spotlight half a dozen fringe candidates who are ideologically difficult to classify. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains why they shouldn’t be underestimated.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                    Le Monde in English       The French Test         Fringe candidates’ time to shine   Chronique            Gilles Paris  Columnist        Every five years, the French presidential election brings in the spotlight half a dozen fringe candidates who are ideologically difficult to classify. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains why they shouldn’t be underestimated.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris. President Emmanuel Macron is traveling to Belfort (east) where he is likely to announce the construction of new nuclear power plants, a polarizing campaign issue because of the rise in electricity prices.            What happened yesterday? Eric Woerth, an influential member of conservative candidate Valérie Pécresse’s party announced that he is joining the incumbent President and likely candidate Emmanuel Macron.            Why does it matter? Former minister and deficit hawk, Eric Woerth explained his decision by deploring the right-wing drift of his party, which "describes a France that is not quite [his] own, a nostalgic France, turned in on itself." "One cannot, moreover, be obsessed only with radical Islamism," he added. His departure highlights the difficulty of Valérie Pécresse’s task. She has to speak simultaneously to her right-wing, seduced by the inflammatory speech of the far-right candidate Eric Zemmour, and to her left-wing, which despises his divisive program.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/10/19-7">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le président du MoDem a annoncé jeudi la création de cette plate-forme pour faciliter le parrainage de candidats qui « atteignent 10 % dans les sondages ». Pourraient être concernés Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                      Élection présidentielle 2022              François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre      Le président du MoDem a annoncé jeudi la création de cette plate-forme pour faciliter le parrainage de candidats qui « atteignent 10 % dans les sondages ». Pourraient être concernés Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     François Bayrou, haut commissaire au Plan, lors de la présentation du plan France 2030, au Palais de l’Elysée, le 12 octobre 2021.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Alors que le MoDem avait confirmé mercredi avoir constitué une réserve de « 200 à 300 » élus pour parrainer les candidats à l’élection présidentielle qui peinent à atteindre les 500 parrainages, le président du parti, François Bayrou, a annoncé jeudi 10 février la création d’un site pour faciliter le parrainage de maires vers ces candidats, à condition que ces derniers « atteignent 10 % dans les sondages », soit « 4 millions d’intentions de vote ».            « Est-ce que des candidats qui sont à ce niveau-là peuvent être écartés de l’élection par le mécanisme des parrainages ? », s’est interrogé M. Bayrou, alors que Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour, hauts dans les urnes par le passé ou dans les projections de vote, disent tous les trois avoir des difficultés à obtenir les 500 signatures. Pour le haut-commissaire au plan, si ces derniers ne valident pas leur candidature faute de parrainages suffisants, cela représente « un risque immense » pour la démocratie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour                   Une démarche « transpartisane » en faveur du pluralisme            Lancé dès « ce matin », le site prenant la forme d’un formulaire de contact et intitulé Notredémocratie.fr, permettra ainsi de mettre en relation les élus avec le collectif du même nom. C’est « une banque de parrainages démocratiques », pour que « les maires se regroupent et se répartissent les signatures nécessaires », a expliqué le maire de Pau sur BFM-TV et RMC. Le chef de file du parti centriste justifie cette démarche par souci du pluralisme comme gage de démocratie, face à ce qu’il qualifie de « risque de déstabilisation, de perte de confiance, de sentiment que l’élection ne sera pas sincère ».              M. Bayrou, à la tête d’un parti membre de la majorité présidentielle, a insisté sur le côté « transpartisan » de l’initiative. En revanche, souligne le haut-commissaire au plan, cela n’est en rien à ses yeux une caution idéologique : « Je ne suis pas de l’avis politique de Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour, mais je trouverais anormal, et même scandaleux, qu’ils ne puissent pas se présenter. »             A la date du 10 février, dernière mise à jour du nombre des parrainages reçus par le Conseil constitutionnel, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a recueilli 258 signatures, tandis qu’Eric Zemmour en a collecté, pour le moment, 181 , et Marine Le Pen, 274. Seuls Emmanuel Macron (1050), puis Valérie Pécresse et Anne Hidalgo (1249 et 790) ont, pour l’instant, dépassé le cap des 500 parrainages.                             Notre visuel :  explorez les parrainages obtenus par les candidats                   Aurore Bergé questionne « la légitimité de ces candidatures »            Interrogée à ce sujet, la présidente déléguée du groupe La République en marche à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, a estimé que « si les maires ne souhaitent pas donner ces parrainages il faut peut-être s’interroger sur la légitimité de ces candidatures ». Les candidats « ont eu cinq ans pour se préparer, convaincre les Français et les élus que leur candidature était légitime », a-t-elle insisté, et les maires sont « libres de choisir de parrainer ou de ne pas le faire ».              En même temps, « à chaque élection présidentielle, on a toujours eu à peu près ce niveau de discussion et de tension notamment sur Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen, et à chaque fois les parrainages ont été obtenus », a par ailleurs relativisé la députée, qui a pour sa part accordé son parrainage à Emmanuel Macron, qui ne s’est pas encore déclaré candidat à réélection.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                   Les quelque 42 000 élus habilités à accorder leur parrainage ont jusqu’au vendredi 4 mars, 18 heures, pour faire parvenir leur signature par voie postale au Conseil constitutionnel. Marine Le Pen s’est dite, mercredi, « vraiment inquiète » concernant sa récolte de parrainages, au micro d’Europe 1. « Nous avons 400 et quelques [promesses de] parrainage (…) et il nous en manque 100. C’est un problème démocratique majeur », avait-elle fait valoir.            Maire de Pau, François Bayrou avait souligné à la fin du mois de janvier qu’il pourrait, « pourquoi pas », faire partie d’une telle réserve de parrainages, malgré son soutien actif à Emmanuel Macron. A cette date, il n’a, pour l’instant, pas accordé sa signature. Jeudi, il a répété son soutien au chef de l’Etat et a souligné, à propos de son propre parrainage : « On verra ce qu’il en est dans deux semaines. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : les maires au cœur de la bataille des parrainages                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-la-creation-d-un-site-pour-faciliter-l-obtention-des-500-parrainages-aux-candidats-qui-peinent-a-les-atteindre_6113127_6059010.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou annonce la cr\u00e9ation d\u2019un site pour faciliter l\u2019obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent \u00e0 les atteindre","dateCreated":"2022-02-10T12:57:09+01:00","datePublished":"2022-02-10T12:57:09+01:00","dateModified":"2022-02-10T17:36:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Modem"],"keywords":["Jean-Luc M\u00e9lenchon","Marine Le Pen","\u00c9ric Zemmour","Fran\u00e7ois Bayrou","Politique","Modem","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident du MoDem a annonc\u00e9 jeudi la cr\u00e9ation de cette plate-forme pour faciliter le parrainage de candidats qui \u00ab\u00a0atteignent 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb. Pourraient \u00eatre concern\u00e9s Jean-Luc M\u00e9lenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/13/0/883/2699/1349/1342/696/60/0/acf18aa_882549928-macron-plan-2030-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Modem","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/modem/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-8">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que la candidate du parti Les Républicains à l’élection présidentielle 2022 a du mal à faire décoller sa campagne, Rachida Dati critique le fait qu’elle « part[e] dans tous les sens » et estime que son directeur de campagne, Patrick Stefanini, est un « loser » qui n’a « pas de leçons » à donner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Rachida Dati critique le manque d’incarnation de Valérie Pécresse et étrille son directeur de campagne      Alors que la candidate du parti Les Républicains à l’élection présidentielle 2022 a du mal à faire décoller sa campagne, Rachida Dati critique le fait qu’elle « part[e] dans tous les sens » et estime que son directeur de campagne, Patrick Stefanini, est un « loser » qui n’a « pas de leçons » à donner.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Rachida Dati, maire LR du 7e arrondissement, arrive au Conseil de Paris, le 9 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Avis de tempête autour de la candidate du parti Les Républicains (LR) à l’élection présidentielle. Alors qu’Eric Woerth, ténor du parti et président de la commission des finances à l’Assemblée nationale, a annoncé mercredi 9 février soutenir Emmanuel Macron, les critiques fusent en interne autour de la candidate. Rachida Dati, qui a déjà appelé Valérie Pécresse début février dans une interview au Figaro à moins s’éparpiller, à incarner sa campagne et à parler davantage aux classes populaires, a relancé les hostilités jeudi 10 février dans la matinée en critiquant vivement Patrick Stefanini, directeur de campagne de la candidate, le qualifiant de « loser » et de « déserteur » dont elle n’a « pas de leçons à recevoir ».            « Je n’ai pas de leçons à recevoir de M. Stefanini. Il faut arrêter avec la légende qu’il a fait gagner des candidats », a-t-elle affirmé sur Franceinfo, en assurant qu’« il n’a jamais fait gagner Chirac, c’est Antoine Rufenacht qui était à la manœuvre ». Cette sortie est une réponse adressée au directeur de campagne de Valérie Pécresse, qui n’avait pas apprécié les remontrances de Mme Dati lancées à sa candidate quelques jours plus tôt.                             Lire notre article :  Article réservé à nos abonnés  les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Il y a une semaine, sur le plateau de BFM-TV, il avait ainsi défendu la campagne de Mme Pécresse et rétorqué à la maire du 7e arrondissement : « Valérie Pécresse a choisi sa méthode (…) Rachida Dati, elle a été candidate il y a deux ans aux élections municipales à Paris, bon voilà, tous les Français se souviennent de la façon dont ça s’est terminé. » Il était revenu sur ses propos auprès du Figaro, qualifiant de « campagne courageuse et dynamique » qui « nous inspire tous les jours » la campagne de Rachida Dati pour la mairie de Paris en 2020.            « Les leçons de campagne, il ferait mieux de se les garder »            Ancien préfet, Patrick Stefanini a été le directeur de campagne de Jacques Chirac en 1995 et de François Fillon en 2017. Souvent qualifié de faiseur de rois dans les rangs de la droite, il avait été sollicité par Eric Zemmour pour conduire sa campagne présidentielle, offre qu’il a déclinée pour œuvrer aux côtés de Valérie Pécresse. Ce dernier n’a en revanche jamais été élu de terrain, ce sur quoi Rachida Dati l’attaque.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Patrick Stefanini, éternel homme-orchestre de la droite                   « Stefanini n’existait pas, ils lui ont offert à l’époque le gîte et le couvert », avec « des circonscriptions en or partout en France, il n’en a gagné aucune » donc « les leçons de campagne, il ferait mieux de se les garder », a ainsi assené Mme Dati, ajoutant : « les losers, ça ne m’intéresse pas ».              Quant à François Fillon, elle estime que M. Stefanini, qui a quitté la direction de sa campagne le 3 mars 2017 lorsque le candidat a été mis en examen, « l’a laissé en rase campagne ». Qu’« il reste à sa place », a donc martelé l’ancienne ministre de Nicolas Sarkozy, avant de rappeler que ce dernier « a été condamné pour emplois fictifs ». « C’est pour ça qu’on lui a dit [à Valérie Pécresse] faut pas trop le sortir », a assuré la chef de file de l’opposition LR à Paris.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : Rachida Dati renonce à être candidate à Paris                   Soutien de Nicolas Sarkozy en question            « Valérie part dans tous les sens. Elle est inexistante », a ajouté Mme Dati. Une critique similaire à celles entendues dans le camp de Valérie Pécresse ces derniers jours, sur une campagne qui n’imprime pas. Si la candidate est jugée très bonne lors de ses prestations télévisées, sur le terrain, elle semble moins à l’aise, en manque de spontanéité et peine à se faire entendre par les électeurs. Elle est donc attendue par son camp pour son premier grand meeting de campagne dimanche 13 février, au Zénith de Paris.            L’ancien ministre du budget Eric Woerth a fait savoir de son côté qu’il pense que « [s]a formation politique » a « dérivé », et que la campagne de Mme Pécresse est beaucoup trop droitière, à l’image d’un parti « obnubilé (…) par l’islamisme radical ».                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, une campagne qui ne décolle pas encore                   Autre inconnue et part de brouillard pour la candidate : celle du soutien ou non de l’ancien chef d’Etat Nicolas Sarkozy. Ce dernier, qui hésite entre soutenir Valérie Pécresse ou M. Macron, pourrait peser par son choix et demeure pour l’instant silencieux.              D’après Le Figaro, la candidate LR et l’ex-président de la République doivent se voir vendredi 11 février. En privé, le journal rapporte que le chef de l’Etat ne s’empêche pas, lui non plus, de critiquer le manque de souffle de la campagne de Valérie Pécresse. Il serait « dubitatif » pour les uns, « sceptique », voire carrément « sévère », pour les autres.            Rachida Dati a affirmé à ce sujet jeudi : « Moi je parle avec Nicolas Sarkozy, je le vois. Il a été un grand chef d’Etat. Il y aura un moment crucial et Nicolas Sarkozy prendra position. » M. Woerth avance dans son interview au Parisien de mercredi : « Je me garderai bien de parler en son nom. Je suis attentif à sa liberté. Je note qu’il n’a pas encore pris position. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les ambiguïtés de Nicolas Sarkozy sur son soutien à LR ou à Emmanuel Macron pour la présidentielle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/10/presidentielle-2022-rachida-dati-critique-le-manque-d-incarnation-de-valerie-pecresse-et-etrille-son-directeur-de-campagne_6113125_6059010.html"},"headline":"Rachida Dati critique le manque d\u2019incarnation de Val\u00e9rie P\u00e9cresse et \u00e9trille son directeur de campagne","dateCreated":"2022-02-10T12:15:50+01:00","datePublished":"2022-02-10T12:15:50+01:00","dateModified":"2022-02-10T13:11:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que la candidate du parti Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 a du mal \u00e0 faire d\u00e9coller sa campagne, Rachida Dati critique le fait qu\u2019elle \u00ab\u00a0part[e] dans tous les sens\u00a0\u00bb et estime que son directeur de campagne, Patrick Stefanini, est un \u00ab\u00a0loser\u00a0\u00bb qui n\u2019a \u00ab\u00a0pas de le\u00e7ons\u00a0\u00bb \u00e0 donner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/270/0/6000/2997/1342/696/60/0/05f0121_821545709-dati.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-9">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Antoine Foucher, l’ancien directeur de cabinet de l’ex-ministre du travail Muriel Pénicaud, livre une douzaine de propositions pour refonder une « politique nationale des compétences ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Formation             Formation : les préconisations-chocs de l’ancienne équipe de Pénicaud      Antoine Foucher, l’ancien directeur de cabinet de l’ex-ministre du travail Muriel Pénicaud, livre une douzaine de propositions pour refonder une « politique nationale des compétences ».          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Bien qu’il ne soit plus au service du gouvernement depuis juillet 2020, Antoine Foucher continue de porter des idées dérangeantes de réformes. Directeur du cabinet de Muriel Pénicaud lorsque celle-ci était ministre du travail, il a présenté, mercredi 9 février, une douzaine de préconisations qui esquissent « une politique nationale des compétences » pour les dix prochaines années. Sa démarche suit un fil directeur : si la France veut se réindustrialiser, « réussir » la transition énergétique et tendre vers le plein-emploi, il faut que les qualifications de la main-d’œuvre collent mieux aux attentes des entreprises. Cela implique une action très « volontariste », avec de substantiels moyens budgétaires et une obligation de résultats synonyme d’électrochoc pour l’éducation nationale.          Après son départ de la Rue de Grenelle, M. Foucher a fondé Quintet, un « cabinet de conseil en stratégie sociale », avec plusieurs anciens collaborateurs de Mme Pénicaud, dont Alain Druelles. Les deux hommes ont joué un rôle central dans plusieurs gros chantiers du quinquennat, dont la loi « avenir professionnel » de septembre 2018, qui a chamboulé le monde de l’apprentissage et de la formation continue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Trois ans après sa mise en œuvre, nous nous inquiétons des effets de la réforme de l’apprentissage »                 Les propositions dévoilées mercredi sont leur œuvre. Elles « n’engagent que Quintet », selon M. Foucher, mais s’inscrivent dans le prolongement de l’action du ministère du travail depuis mai 2017 et sont susceptibles de retenir l’attention d’Emmanuel Macron, au moment où se construit son programme pour l’élection présidentielle.          Aide de 8 000 euros sur le CPF          L’une des recommandations les plus frappantes concerne l’univers scolaire et l’apprentissage. Il est temps de « dire la vérité » aux jeunes ainsi qu’à leurs familles, au sujet des performances du système. Cette opération transparence passe par la publication d’une batterie d’indicateurs, dont le « taux d’insertion dans l’emploi » de tous les lycées professionnels et centres de formation d’apprentis (CFA). Cette mesure avait déjà été évoquée en février 2018, mais sans se concrétiser réellement.          Aujourd’hui, les fondateurs de Quintet la reprennent mais estiment qu’il faut aller encore plus loin. Comment ? En fermant les classes de lycée professionnel et en supprimant les financements des sections de CFA dont le taux d’insertion dans l’emploi est inférieur à 50 %, deux années consécutives. Une disposition synonyme de tremblement de terre si elle était appliquée. MM. Druelles et Foucher sont convaincus que la collectivité doit cesser de subventionner des formations conduisant « majoritairement au chômage » – leur propos valant aussi pour les stages offerts aux demandeurs d’emploi. La situation actuelle, disent-ils, ne peut plus durer, pour des raisons d’efficience, mais aussi de justice sociale, car ceux qui en pâtissent le plus sont les ménages pauvres.        Il vous reste 36.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/10/formation-les-preconisations-chocs-de-l-ancienne-equipe-de-penicaud_6113102_823448.html"},"headline":"Formation\u00a0: les pr\u00e9conisations-chocs de l\u2019ancienne \u00e9quipe de P\u00e9nicaud","dateCreated":"2022-02-10T10:13:20+01:00","datePublished":"2022-02-10T10:13:20+01:00","dateModified":"2022-02-10T11:16:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Formation"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Formation","Politique"],"description":"Antoine Foucher, l\u2019ancien directeur de cabinet de l\u2019ex-ministre du travail Muriel P\u00e9nicaud, livre une douzaine de propositions pour refonder une \u00ab\u00a0politique nationale des comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/140/0/4252/2124/1342/696/60/0/41ab359_885542000-divergence-mc2363003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formation/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-10">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les politiques de crédit ou de baisse d’impôts coûtent des milliards d’euros mais ne permettent pas à la France de reconstituer un tissu industriel et de miser sur l’innovation, souligne la députée (LFI) de l’Ariège Bénédicte Taurine, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Tribune        Bénédicte Taurine  Députée (LFI) de l'Ariège        Les politiques de crédit ou de baisse d’impôts coûtent des milliards d’euros mais ne permettent pas à la France de reconstituer un tissu industriel et de miser sur l’innovation, souligne la députée (LFI) de l’Ariège Bénédicte Taurine, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 08h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Entre 1974 et 2017, le poids de l’industrie dans l’emploi total a chuté de 24,4 % à 10,3 %. Peut-on continuer de regarder se fragiliser nos bassins d’emploi ? Par souci de souveraineté nationale et d’envergure internationale, la France peut-elle se voir vidée de ses savoir-faire et de ses technologies afin de devenir un pur pays de services ? Peut-on laisser notre déficit commercial plonger ? A près de 85 milliards d’euros, celui de 2021 explose le record de 2011 du fait principalement d’un déficit des échanges de biens industriels.          Pour l’économiste Michel Aglietta, il ne fait aucun doute que le retour à la planification est la solution pour répondre notamment au défi environnemental : en la matière, il est en effet impossible de miser sur des comportements volontaristes de la part des agents économiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La planification, une idée d’avenir » : un programme progressiste pour mener la reconstruction écologique                 Pour Guillaume Kasbarian, député La République en marche et président de la commission d’enquête de l’Assemblée nationale sur la désindustrialisation, le problème est d’abord celui de la fiscalité et du coût du travail. Dans l’avant-propos du rapport, il énonce, en parallèle de celles du rapporteur, ses propres propositions qui ne régleront en rien les mécanismes à l’œuvre et continueront de fragiliser à terme le filet social des travailleurs.          Parmi ses propositions, la poursuite de la baisse des impôts de production a été confirmée début janvier par Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, répondant ainsi aux demandes du Medef. On y trouve également l’élargissement de la réduction des cotisations patronales, un taux de cotisation retraite réduit et des primes à l’embauche pour les seniors sans conditionnalité pour les multiples entreprises bénéficiant des deniers publics par le biais notamment du crédit d’impôt pour la compétitivité et l’emploi (CICE) ou du crédit d’impôt recherche (CIR).          Baisser les impôts, réduire les recettes          La baisse des impôts de production était déjà la mesure-phare du plan France Relance de septembre 2020, lors de la première vague d’aides durant la crise sanitaire. Selon l’Institut des politiques publiques, celle-ci est captée par « les ETI [entreprises de taille intermédiaire] et grandes entreprises (…), intensives en capital, et ayant peu souffert de la crise sanitaire. Les baisses d’impôts sont ainsi deux fois plus élevées pour le dixième d’entreprises le moins touché que pour le dixième le plus touché » avec pour résultat des dividendes record pour 2021.          En 2021, les 120 entreprises de l’indice boursier SBF 120, parmi les 200 françaises les plus importantes, ont versé 52 milliards de dividendes malgré le contexte de pandémie et les nombreux secteurs temporairement mis à l’arrêt. Les seuls géants du CAC 40 ont dégagé 137 milliards d’euros de profit, un niveau encore jamais atteint.        Il vous reste 57.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/reduire-la-fiscalite-de-la-production-ne-reindustrialise-pas-la-france_6113086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9duire la fiscalit\u00e9 de la production ne r\u00e9industrialise pas la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T08:30:10+01:00","datePublished":"2022-02-10T08:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Industrie","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les politiques de cr\u00e9dit ou de baisse d\u2019imp\u00f4ts co\u00fbtent des milliards d\u2019euros mais ne permettent pas \u00e0 la France de reconstituer un tissu industriel et de miser sur l\u2019innovation, souligne la d\u00e9put\u00e9e (LFI) de l\u2019Ari\u00e8ge B\u00e9n\u00e9dicte Taurine, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9n\u00e9dicte Taurine","description":"D\u00e9put\u00e9e (LFI) de l'Ari\u00e8ge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/512/0/6144/3072/1342/696/60/0/2f76468_505371853-pns-3576387.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-11">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Lors de sa visite à Belfort, le président de la République a également fait part, jeudi, de son souhait d’implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron annonce la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2 Lors de sa visite à Belfort, le président de la République a également fait part, jeudi, de son souhait d’implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           16:25   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR        Le président de la République annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l’objet d’études.          « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».           « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger nos réacteurs actuels. »                     16:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050        Le président de la République évoque l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », et de multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre.          Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici à 2030, le chef de l’Etat a également appelé, à Belfort (Territoire de Belfort), à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser 100 gigawatts ».           « Dès cette année, nous mettrons en activité le premier parc éolien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, là aussi, ce que nous avons commencé de faire, c’est de recréer et déployer une filière industrielle française : les usines du Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les équipements nécessaires et nous allons continuer de développer l’emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l’éolien en mer soient accompagnés de créations d’emplois partout sur notre territoire. »                     15:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »        Dialoguant avec les ouvriers de GE Steam Power à Belfort, le président de la République dit souhaiter une entrée en service de la nouvelle génération des EPR « à horizon 2035 ».          « En donnant de la visibilité avec des entrées en fonction en 2035, puis un deuxième palier qui ira même au-delà, on se donne une profondeur de champ qui permet de donner du plan de charge, de développer et de planifier le développement, dont on a besoin, et aussi préparer et monter les compétences », dit Emmanuel Macron, accompagné par l’ancien ministre socialiste et ancien maire de Belfort Jean-Pierre Chevènement.                 Tout le live                18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le candidat Emmanuel Macron fait le choix du fiasco du nucléaire », selon l’ONG Greenpeace France        Pour Greenpeace France, les annonces d’Emmanuel Macron sur le nucléaire « ne sont pas celles d’un président soucieux de l’urgence climatique et de la transition énergétique mais celles d’un président en campagne pour sa réélection ».          « Emmanuel Macron tente de marquer l’agenda politique en s’alignant sur la surenchère des candidat.es de droite et d’extrême droite sur le nucléaire », estime encore l’ONG.          « S’engager sur la construction de 6 voire 14 EPR à deux mois de l’élection présidentielle est totalement insensé ! Alors que l’avenir de l’EPR de Flamanville reste incertain, ces premiers réacteurs, s’ils sont un jour construits, ne rentreront pas en service avant 2040 au mieux, avec un coût exorbitant. Une décision unilatérale, un calendrier aberrant, un financement absent, le tout sur une technologie incertaine, voilà le résumé de cette annonce irresponsable », commente Nicolas Nace, chargé de campagne transition énergétique à Greenpeace France.          « Quant aux déclarations sur les renouvelables et les économies d’énergie, quel crédit accorder aux paroles du président ? », poursuit-il. « A l’heure de l’urgence environnementale et climatique, Emmanuel Macron achève de manière tragique un quinquennat d’inaction environnementale en misant sur une énergie obsolète et dangereuse, à contre-courant de l’histoire et des tendances internationales », estime encore Nicolas Nace.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir des annonces d’Emmanuel Macron depuis Belfort        En visite à Belfort (Territoire de Belfort), le chef de l’Etat a annoncé un vaste plan de relance nucléaire, notamment avec l’objectif pour 2050 de construire six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2.          Au total, ces décisions à très long terme devraient aboutir à la mise en service de « 25 gigawatts de nouvelles capacités nucléaires d’ici à 2050 », une « révolution » justifiée par la hausse des besoins d’électricité. Ce sera une nette hausse par rapport aux 61 gigawatts du parc nucléaire français actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l’énergie de 2020 prévoyait la fermeture d’une douzaine des réacteurs les plus anciens.                    Lire aussi :  Nucléaire, éoliennes… Ce qu’il faut retenir de l’intervention d’Emmanuel Macron                       18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Coup de frein sur les éoliennes terrestres        Emmanuel Macron a annoncé cet après-midi un vaste plan de relance du nucléaire civil, avec la construction de six à quatorze réacteurs pour 2050, et l’essor de l’éolien marin, mais aussi un coup de frein sur les éoliennes terrestres.          Le président a demandé à EDF la construction de six réacteurs de nouvelle génération EPR2, pour une première mise en service à l’horizon de 2035. A cela s’ajoute l’étude de la mise en service de huit autres réacteurs pour la fin de la décennie 2040.          Le président de la République a fixé l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », un seuil très ambitieux alors que le tout premier site doit commencer à fonctionner en avril, avec dix ans de retard.          D’ici à 2050, il veut multiplier par près de dix la puissance solaire installée pour dépasser 100 gigawatts (GW). Le pays compte au total plus de 13,2 GW aujourd’hui disponibles.          En revanche, sur les éoliennes terrestres, il souhaite multiplier par deux la capacité actuelle en trente ans, plutôt qu’en dix ans comme prévu jusqu’à présent.                    17:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Emmanuel Macron, président de la République, prononce un discours sur le site de GE Steam Power System à Belfort, jeudi 10 février 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                     17:46   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?                  Election présidentielle 2022 :   explorez les parrainages obtenus par les candidats                       17:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidentielle : les parrainages reçus au 10 février 2022 par candidat        Au jeudi 10 février 2022, voici l’état d’avancement des signatures accordées par les élus aux candidats à l’élection présidentielle, par ordre décroissant :           Valérie Pécresse, candidate des Républicains, a reçu 1 249 parrainages.        Emmanuel Macron, président de la République sortant (non encore déclaré candidat), soutenu par La République en marche, a recueilli 1 050 parrainages (il avait dépassé la semaine précédente les 500 signatures).        Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a recueilli 790 parrainages.        Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvrière, a obtenu 419 parrainages.        Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu 382 parrainages.        Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, a récolté 381 parrainages.        Yannick Jadot, candidat d’Europe Ecologie-Les Verts, a reçu 325 parrainages.        Nicolas Dupont-Aignan, candidat de Debout la France, a recueilli 280 parrainages.        Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a récolté 274 parrainages.        Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise, a obtenu 258 parrainages.        François Asselineau, candidat de l’Union populaire républicaine, a réuni 193 parrainages.        Eric Zemmour, candidat de Reconquête !, a obtenu 181 parrainages.        Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, a collecté 146 parrainages.        Anasse Kazib, candidat de Révolution permanente, a récolté 99 parrainages.        Hélène Thouy, candidate du Parti animaliste, a obtenu 56 parrainages.        Christiane Taubira, candidate soutenue par la Primaire populaire et le Parti radical de gauche, a recueilli 47 parrainages.        Et quelques autres parrainages en nombre inférieurs à retrouver ici.           A la fin de la période de recueil des parrainages, ces derniers ne seront validés pour chaque candidat que s’ils sont au moins au nombre de 500, proviennent d’au moins trente départements différents et sans que plus de 10 % des signatures proviennent d’un même territoire.                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron estime que « le temps de la renaissance nucléaire est là »        « Se noue ici quelque chose de la France que nous voulons pour 2030 », a terminé Emmanuel Macron, après un discours d’une cinquantaine de minutes donné depuis Belfort. « Une France sur le terreau de son passé, sur ces terres qui ont porté notre histoire industrielle, sur la force de ces savoir-faire que nous avons su construire et transmettre », a dit le chef de l’Etat.          « Une France qui renoue avec sa grande histoire industrielle regarde l’avenir et montre le chemin. Oui, le temps de la renaissance nucléaire est là », a encore déclaré Emmanuel Macron, avant d’ajouter :           La France fait le choix du climat : en se donnant les moyens d’atteindre ses objectifs de réduction d’émissions de gaz à effet de serre, c’est d’être l’une des plus grandes nations à sortir de sa dépendance aux énergies fossiles.            La France fait le choix de l’industrie et de l’emploi, et nous parlons là uniquement au sujet de l’EPR : de 220 000 emplois préservés, poursuivis, renouvelés et de plusieurs dizaines de milliers d’emplois créés.            La France fait le choix aussi du pouvoir d’achat avec une vraie stratégie, car, à terme, le nucléaire et les énergies renouvelables fourniront une énergie moins chère et à l’abri des turbulences du marché.                     17:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les sites de construction des nouveaux EPR sont-ils déjà choisis ?    Joe         Bonjour Joe,          Emmanuel Macron n’a pas annoncé les sites de construction. « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          M. Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».          « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger [la durée de vie de] nos réacteurs actuels », a-t-il completé.                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour celles et ceux qui veulent comparer ce qu’Emmanuel Macron avait annoncé lors de son discours sur le plan d’investissement France 2030        Face à la concurrence mondiale pour la maîtrise des technologies d’avenir, ce plan d’investissement de 30 milliards d’euros annoncé en octobre 2021 vise à créer les champions français de demain dans les technologies d’avenir, en particulier en faveur de la lutte contre le réchauffement climatique.                    Lire aussi :  France 2030 : ce qu’il faut retenir des annonces d’Emmanuel Macron pour refaire de la France une « grande nation d’innovation »                       17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président annonce « un appel à projets de 1 milliard d’euros » pour « faire émerger » les petits réacteurs modulaires        Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « un appel à projets soutenu à hauteur de 1 milliard d’euros par [le plan d’investissement] France 2030 » qui « sera lancé pour faire émerger des petits réacteurs modulaires, les fameux SMR [de l’anglais small modular reactors] ».          Le président de la République a estimé que ces « réacteurs innovants » permettraient « de fermer le cycle du combustible et de produire moins de déchets ».                    17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur le solaire, Emmanuel Macron veut lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement »        Le président de la République a également dénoncé la multiplication « des couches réglementaires » qui ont « retardé les projets », évoquant « cinq ans de procédure » pour faire naître un parc solaire, et a dit vouloir lever « toutes les barrières réglementaires à partir du moment où les projets seront acceptés localement ».          « Un effort particulier » sera consacré au solaire, « parce qu’il est moins cher et s’intègre plus facilement dans le paysage », a-t-il détaillé, « en veillant à un juste équilibre entre les installations en toiture et celles aux sols ».          Il a dit également « comprendre les réticences » liées aux installations éoliennes terrestres, car « personne ne souhaite voir [les] paysages remarquables [de la France] ou [les] sites classés abîmés par des grandes pales blanches ».                    16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La prolongation de la durée de vie des réacteurs nucléaires au-delà de cinquante ans est une nouveauté pour Emmanuel Macron        L’annonce de M. Macron concernant la prolongation de la durée de vie de « tous les réacteurs qui peuvent l’être », au-delà de cinquante ans si possible, apparaît comme une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d’en fermer une douzaine.                    Lire aussi :  Nucléaire, renouvelables... le détail du plan du gouvernement en matière d’énergie                       16:47   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président de la République lors de ses annonces sur le nucléaire, à Belfort            Le président de la République, Emmanuel Macron, présente ses annonces sur le nucléaire, sur le site de General Electric Steam Power de Belfort, jeudi 10 février 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     16:36   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut « qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir » et demande d’étudier les conditions de prolongation « au-delà de cinquante ans »        Vantant « deux décisions fortes », Emmanuel Macron annonce la prolongation de la durée de vie de « tous les réacteurs nucléaires qui peuvent l’être sans rien céder sur la sûreté ». « Ce sont des choix éclairés par l’expertise et par la science », défend le président de la République.          « S’il est nécessaire d’être prudent sur la capacité à prolonger [la durée de vie de] nos réacteurs, je souhaite qu’aucun réacteur nucléaire en état de produire ne soit fermé à l’avenir, compte tenu de la hausse très importante de nos besoins électriques. Sauf, évidemment, si des raisons de sûreté s’imposaient », dit encore le chef de l’Etat.          « Si les premières prolongations au-delà de quarante ans ont pu être effectuées avec succès depuis 2017, je demande à EDF d’étudier les conditions de prolongation au-delà de cinquante ans en lien avec l’Autorité de sûreté nucléaire », ajoute encore M. Macron.                    16:25   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR        Le président de la République annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l’objet d’études.          « Nous avancerons ainsi par paliers », a défendu le chef de l’Etat, avant de préciser : « Nous allons engager dès les semaines à venir les chantiers préparatoires : finalisation des études de conception, saisine de la Commission nationale du débat public, définition des lieux d’implantation de trois paires d’EPR, montée en charge de la filière. »          Emmanuel Macron a par ailleurs annoncé « une large concertation du public » qui « aura lieu au second semestre 2022 sur l’énergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour réviser la programmation pluriannuelle de l’énergie ».           « Nous visons le début du chantier à l’horizon 2028, pour une mise en service du premier réacteur à l’horizon 2035. Ce délai de mise en œuvre justifie la nécessité de prolonger nos réacteurs actuels. »                     16:24   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050        Le président de la République évoque l’objectif de doter la France d’une cinquantaine de parcs éoliens en mer pour « viser 40 gigawatts en service en 2050 », et de multiplier par deux la capacité de l’éolien terrestre.          Afin de doubler la production issue des énergies renouvelables électriques d’ici à 2030, le chef de l’Etat a également appelé, à Belfort (Territoire de Belfort), à multiplier « par près de dix la puissance installée » de l’énergie solaire « pour dépasser 100 gigawatts ».           « Dès cette année, nous mettrons en activité le premier parc éolien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, là aussi, ce que nous avons commencé de faire, c’est de recréer et déployer une filière industrielle française : les usines du Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les équipements nécessaires et nous allons continuer de développer l’emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l’éolien en mer soient accompagnés de créations d’emplois partout sur notre territoire. »                     16:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Electricité : entre le nucléaire et les énergies renouvelables, six scénarios pour 2050                       16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président défend « deux piliers » : le nucléaire et les énergies renouvelables        Emmanuel Macron critique ceux qui veulent développer « uniquement le solaire et l’éolien », ainsi que ceux « qui prétendent qu’il faut miser à 100 % sur l’énergie nucléaire et qu’on pourrait arrêter tous les projets [d’énergie] solaire et d’éolien en France ». « Aucun expert ne dit que ces deux schémas sont réalistes, sérieux, possibles pour la nation », estime le chef de l’Etat.          « La réalité, et ce que nous montre au contraire l’étude de RTE [Réseau de transport d’électricité], c’est que nous n’avons d’autre choix que de miser en même temps sur ces deux piliers [le nucléaire et les énergies renouvelables]. C’est le choix le plus pertinent d’un point de vue écologique et le plus opportun d’un point de vue économique. Enfin, le moins coûteux d’un point de vue financier. C’est donc pour cela que c’est le choix que nous allons poursuivre », dit Emmanuel Macron.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron veut que la France produise « davantage d’électricité décarbonée » dans les décennies à venir        Le chef de l’Etat estime qu’il faut « produire davantage d’électricité décarbonée » dans les décennies à venir. Il s’agit du « deuxième chantier structurant du siècle », selon lui.          « Même si nous baissons de 40 % nos consommations d’énergie, la sortie du pétrole et du gaz à l’horizon de trente ans implique que nous remplacions une part de la consommation d’énergie fossile par de l’électricité », juge M. Macron.           « Nous devrons être en mesure de produire jusqu’à 60 % d’électricité de plus qu’aujourd’hui et donc, quand bien même nous allons réduire notre consommation, nous devons réussir les innovations et les changements évoqués parce que nous allons vers une électrification de toutes nos pratiques, nos manières de produire, de nous déplacer et de transporter l’énergie. Nous aurons besoin de produire beaucoup plus d’électricité et la clé pour produire cette électricité la plus décarbonée, la plus sûre, la plus souveraine, est justement, d’avoir une stratégie plurielle. »                     16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président défend une « innovation » au service de l’emploi et du « pouvoir d’achat »        « Notre grand enjeu, aujourd’hui, est de poursuivre ce mouvement de réduction de nos consommations par l’innovation », explique M. Macron. Ce mouvement doit se faire « par ces grandes filières et [il s’agit] d’intensifier les efforts qui permettent tout à la fois de construire des filières industrielles et, donc, de l’emploi, et de consolider pour nos compatriotes des gains de pouvoir d’achat ».                                     Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR         Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050         Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A deux mois et deux jours de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme du jeudi 10 février :         Réacteurs. Emmanuel Macron se rend à Belfort pour y parler d’énergie, sujet majeur dans la campagne présidentielle et pour le portefeuille des Français. Le chef de l’Etat est notamment attendu sur le dossier du nucléaire. Dans son allocution du 9 novembre 2021, il avait dit vouloir « relancer la construction de réacteurs nucléaires dans [le] pays », sans plus de précisions depuis.Galons. Après Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Jean-Luc Mélenchon ou encore Valérie Pécresse, c’est au tour de Marine Le Pen de se porter à la rencontre des troupes : la candidate du Rassemblement national s’entretiendra avec le chef d’état-major de l’armée de terre, Pierre Schill. Le soir, le premier ministre, Jean Castex, doit voir, lui, le chef d’état-major des armées, Thierry Burkhard.Tours de France. Yannick Jadot poursuit à Montpellier sa « tournée des possibles », en compagnie de l’ex-eurodéputé José Bové. Il doit répondre aux lecteurs du Midi libre dans un direct à suivre sur le site de nos confrères. De son côté, le candidat communiste, Fabien Roussel, profite encore un peu des douceurs de la Corse, où il doit conclure sa visite.         Nos articles pour approfondir :         Présidentielle 2022 : les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel MacronValérie Pécresse : une campagne à bas bruit qui ne décolle pas encoreMarine Le Pen : les cinq années où la candidate RN a tenté de faire oublier son échec de 2017Election présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?         Les essentiels de la campagne :         Le récap politique du 9 févrierElection présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidatsQui sont les candidats déclarés et pressentis ?Comprendre les électionsQuelles sont les dates-clés de l’élection présidentielle 2022 ?                          Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux réacteurs nucléaires de type EPR         Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs éoliens en mer pour 2050         Emmanuel Macron souhaite une entrée en service de la nouvelle génération d’EPR « à horizon 2035 »                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","coverageStartTime":"2022-02-10T16:42:48+00:00","coverageEndTime":"2022-02-11T04:42:48+00:00","headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","description":"Lors de sa visite \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement fait part, jeudi, de son souhait d\u2019implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron annonce la construction de six réacteurs nucléaires de type EPR2","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors de sa visite \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement fait part, jeudi, de son souhait d\u2019implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Brice Laemle et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-02-10T16:42:48+00:00"
,"endDate":"2022-02-11T04:42:48+00:00"
  Pour Greenpeace France, les annonces d\u2019Emmanuel Macron sur le nucl\u00e9aire \u00ab\u202fne sont pas celles d\u2019un pr\u00e9sident soucieux de l\u2019urgence climatique et de la transition \u00e9nerg\u00e9tique mais celles d\u2019un pr\u00e9sident en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fEmmanuel Macron tente de marquer l\u2019agenda politique en s\u2019alignant sur la surench\u00e8re des candidat.es de droite et d\u2019extr\u00eame droite sur le nucl\u00e9aire\u202f\u00bb, estime encore l\u2019ONG.          \u00ab\u202fS\u2019engager sur la construction de 6 voire 14 EPR \u00e0 deux mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est totalement insens\u00e9\u202f! Alors que l\u2019avenir de l\u2019EPR de Flamanville reste incertain, ces premiers r\u00e9acteurs, s\u2019ils sont un jour construits, ne rentreront pas en service avant 2040 au mieux, avec un co\u00fbt exorbitant. Une d\u00e9cision unilat\u00e9rale, un calendrier aberrant, un financement absent, le tout sur une technologie incertaine, voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9 de cette annonce irresponsable\u202f\u00bb, commente Nicolas Nace, charg\u00e9 de campagne transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Greenpeace France.          \u00ab\u202fQuant aux d\u00e9clarations sur les renouvelables et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, quel cr\u00e9dit accorder aux paroles du pr\u00e9sident\u202f?\u202f\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u202fA l\u2019heure de l\u2019urgence environnementale et climatique, Emmanuel Macron ach\u00e8ve de mani\u00e8re tragique un quinquennat d\u2019inaction environnementale en misant sur une \u00e9nergie obsol\u00e8te et dangereuse, \u00e0 contre-courant de l\u2019histoire et des tendances internationales\u202f\u00bb, estime encore Nicolas Nace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLe candidat Emmanuel Macron fait le choix du fiasco du nucl\u00e9aire\u202f\u00bb, selon l\u2019ONG Greenpeace Fra...","dateModified":"2022-02-10T17:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T17:30:27+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Belfort (Territoire de Belfort), le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9 un vaste plan de relance nucl\u00e9aire, notamment avec l\u2019objectif pour 2050 de construire six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2.          Au total, ces d\u00e9cisions \u00e0 tr\u00e8s long terme devraient aboutir \u00e0 la mise en service de \u00ab\u00a025\u00a0gigawatts de nouvelles capacit\u00e9s nucl\u00e9aires d\u2019ici \u00e0 2050\u00a0\u00bb, une \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb justifi\u00e9e par la hausse des besoins d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Ce sera une nette hausse par rapport aux 61\u00a0gigawatts du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais actuel, alors que la loi de programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie de 2020 pr\u00e9voyait la fermeture d\u2019une douzaine des r\u00e9acteurs les plus anciens.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire, \u00e9oliennes\u2026 Ce qu\u2019il faut retenir de l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Emmanuel Macron depuis Belfort","dateModified":"2022-02-10T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T17:12:12+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi un vaste plan de relance du nucl\u00e9aire civil, avec la construction de six \u00e0 quatorze r\u00e9acteurs pour 2050, et l\u2019essor de l\u2019\u00e9olien marin, mais aussi un coup de frein sur les \u00e9oliennes terrestres.          Le pr\u00e9sident a demand\u00e9 \u00e0 EDF la construction de six r\u00e9acteurs de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration EPR2, pour une premi\u00e8re mise en service \u00e0 l\u2019horizon de 2035. A cela s\u2019ajoute l\u2019\u00e9tude de la mise en service de huit autres r\u00e9acteurs pour la fin de la d\u00e9cennie 2040.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a fix\u00e9 l\u2019objectif de doter la France d\u2019une cinquantaine de parcs \u00e9oliens en mer pour \u00ab\u00a0viser 40\u00a0gigawatts en service en\u00a02050\u00a0\u00bb, un seuil tr\u00e8s ambitieux alors que le tout premier site doit commencer \u00e0 fonctionner en avril, avec dix ans de retard.          D\u2019ici \u00e0 2050, il veut multiplier par pr\u00e8s de dix la puissance solaire install\u00e9e pour d\u00e9passer 100\u00a0gigawatts (GW). Le pays compte au total plus de 13,2\u00a0GW aujourd\u2019hui disponibles.          En revanche, sur les \u00e9oliennes terrestres, il souhaite multiplier par deux la capacit\u00e9 actuelle en trente ans, plut\u00f4t qu\u2019en dix ans comme pr\u00e9vu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup de frein sur les \u00e9oliennes terrestres","dateModified":"2022-02-10T17:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:50:50+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, prononce un discours sur le site de GE Steam Power System \u00e0 Belfort, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \" LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/c509037_408476475-img-0161.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T16:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:46:28+00:00","articleBody":"               Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   explorez les parrainages obtenus par les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en sont les candidats dans la course aux parrainages\u00a0?","dateModified":"2022-02-10T16:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:36:42+00:00","articleBody":"     Au jeudi\u00a010\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, voici l\u2019\u00e9tat d\u2019avancement des signatures accord\u00e9es par les \u00e9lus aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, par ordre d\u00e9croissant\u00a0:         Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate des R\u00e9publicains, a re\u00e7u 1\u00a0249 parrainages.          Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant (non encore d\u00e9clar\u00e9 candidat), soutenu par La R\u00e9publique en marche, a recueilli 1\u00a0050 parrainages (il avait d\u00e9pass\u00e9 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente les 500\u00a0signatures).          Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a recueilli\u00a0790 parrainages.          Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvri\u00e8re, a obtenu\u00a0419 parrainages.          Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu\u00a0382 parrainages.          Fabien Roussel, candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, a r\u00e9colt\u00e9\u00a0381 parrainages.          Yannick Jadot, candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, a re\u00e7u\u00a0325 parrainages.          Nicolas Dupont-Aignan, candidat de Debout la France, a recueilli\u00a0280 parrainages.          Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a r\u00e9colt\u00e9\u00a0274 parrainages.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, candidat de La France insoumise, a obtenu\u00a0258 parrainages.          Fran\u00e7ois Asselineau, candidat de l\u2019Union populaire r\u00e9publicaine, a r\u00e9uni\u00a0193 parrainages.          Eric Zemmour, candidat de Reconqu\u00eate\u00a0!, a obtenu\u00a0181 parrainages.          Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, a collect\u00e9\u00a0146 parrainages.          Anasse Kazib, candidat de R\u00e9volution permanente, a r\u00e9colt\u00e9\u00a099 parrainages.          H\u00e9l\u00e8ne Thouy, candidate du Parti animaliste, a obtenu\u00a056 parrainages.          Christiane Taubira, candidate soutenue par la Primaire populaire et le Parti radical de gauche, a recueilli\u00a047 parrainages.          Et quelques autres parrainages en nombre inf\u00e9rieurs\u00a0\u00e0 retrouver ici.           A la fin de la p\u00e9riode de recueil des parrainages, ces derniers ne seront valid\u00e9s pour chaque candidat que s\u2019ils sont au moins au nombre de 500, proviennent d\u2019au moins trente d\u00e9partements diff\u00e9rents et sans que plus de 10\u00a0% des signatures proviennent d\u2019un m\u00eame territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a0: les parrainages re\u00e7us au 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022 par candidat","dateModified":"2022-02-10T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:19:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Se noue ici quelque chose de la France que nous voulons pour 2030\u00a0\u00bb, a termin\u00e9 Emmanuel Macron, apr\u00e8s un discours d\u2019une cinquantaine de minutes donn\u00e9 depuis Belfort. \u00ab\u00a0Une France sur le terreau de son pass\u00e9, sur ces terres qui ont port\u00e9 notre histoire industrielle, sur la force de ces savoir-faire que nous avons su construire et transmettre\u00a0\u00bb, a dit le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Une France qui renoue avec sa grande histoire industrielle regarde l\u2019avenir et montre le chemin. Oui, le temps de la renaissance nucl\u00e9aire est l\u00e0\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, avant d\u2019ajouter\u00a0:           La France fait le choix du climat\u00a0: en se donnant les moyens d\u2019atteindre ses objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, c\u2019est d\u2019\u00eatre l\u2019une des plus grandes nations \u00e0 sortir de sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.            La France fait le choix de l\u2019industrie et de l\u2019emploi, et nous parlons l\u00e0 uniquement au sujet de l\u2019EPR\u00a0: de 220\u00a0000\u00a0emplois pr\u00e9serv\u00e9s, poursuivis, renouvel\u00e9s et de plusieurs dizaines de milliers d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s.            La France fait le choix aussi du pouvoir d\u2019achat avec une vraie strat\u00e9gie, car, \u00e0 terme, le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables fourniront une \u00e9nergie moins ch\u00e8re et \u00e0 l\u2019abri des turbulences du march\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron estime que \u00ab\u00a0le temps de la renaissance nucl\u00e9aire est l\u00e0\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T16:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:14:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, les sites de construction des nouveaux EPR sont-ils d\u00e9j\u00e0 choisis ?    Joe         Bonjour Joe,          Emmanuel Macron n\u2019a pas annonc\u00e9 les sites de construction. \u00ab\u00a0Nous avancerons ainsi par paliers\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu le chef de l\u2019Etat, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons engager d\u00e8s les semaines \u00e0 venir les chantiers pr\u00e9paratoires\u00a0: finalisation des \u00e9tudes de conception, saisine de la Commission nationale du d\u00e9bat public, d\u00e9finition des lieux d\u2019implantation de trois paires d\u2019EPR, mont\u00e9e en charge de la fili\u00e8re.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u00a0une large concertation du public\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0aura lieu au second semestre 2022 sur l\u2019\u00e9nergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en\u00a02023 pour r\u00e9viser la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous visons le d\u00e9but du chantier \u00e0 l\u2019horizon 2028, pour une mise en service du premier r\u00e9acteur \u00e0 l\u2019horizon 2035. Ce d\u00e9lai de mise en \u0153uvre justifie la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger [la dur\u00e9e de vie de] nos r\u00e9acteurs actuels\u00a0\u00bb, a-t-il complet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:10:28+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la concurrence mondiale pour la ma\u00eetrise des technologies d\u2019avenir, ce plan d\u2019investissement de 30\u00a0milliards d\u2019euros annonc\u00e9 en octobre 2021 vise \u00e0 cr\u00e9er les champions fran\u00e7ais de demain dans les technologies d\u2019avenir, en particulier en faveur de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.                    Lire aussi :  France 2030\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir des annonces d\u2019Emmanuel Macron pour refaire de la France une \u00ab\u00a0grande nation d\u2019innovation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour celles et ceux qui veulent comparer ce qu\u2019Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 lors de son discours sur ...","dateModified":"2022-02-10T16:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:07:57+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u00a0un appel \u00e0 projets soutenu \u00e0 hauteur de 1 milliard d\u2019euros par [le plan d\u2019investissement] France\u00a02030\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0sera lanc\u00e9 pour faire \u00e9merger des petits r\u00e9acteurs modulaires, les fameux SMR\u00a0[de l\u2019anglais small modular reactors]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a estim\u00e9 que ces \u00ab\u00a0r\u00e9acteurs innovants\u00a0\u00bb permettraient \u00ab\u00a0de fermer le cycle du combustible et de produire moins de d\u00e9chets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident annonce \u00ab\u00a0un appel \u00e0 projets de 1 milliard d\u2019euros\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0faire \u00e9merger\u00a0\u00bb les...","dateModified":"2022-02-10T16:13:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T16:01:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la multiplication \u00ab\u00a0des couches r\u00e9glementaires\u00a0\u00bb qui ont \u00ab\u00a0retard\u00e9 les projets\u00a0\u00bb, \u00e9voquant \u00ab\u00a0cinq ans de proc\u00e9dure \u00bb pour faire na\u00eetre un parc solaire, et a dit vouloir lever \u00ab\u00a0toutes les barri\u00e8res r\u00e9glementaires \u00e0 partir du moment o\u00f9 les projets seront accept\u00e9s localement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un effort particulier\u00a0\u00bb sera consacr\u00e9 au solaire, \u00ab\u00a0parce qu\u2019il est moins cher et s\u2019int\u00e8gre plus facilement dans le paysage\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9, \u00ab\u00a0en veillant \u00e0 un juste \u00e9quilibre entre les installations en toiture et celles aux sols\u00a0\u00bb.          Il a dit \u00e9galement \u00ab\u00a0comprendre les r\u00e9ticences\u00a0\u00bb li\u00e9es aux installations \u00e9oliennes terrestres, car \u00ab\u00a0personne ne souhaite voir [les] paysages remarquables [de la France] ou [les] sites class\u00e9s ab\u00eem\u00e9s par des grandes pales blanches\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le solaire, Emmanuel Macron veut lever \u00ab\u00a0toutes les barri\u00e8res r\u00e9glementaires \u00e0 partir du moment ...","dateModified":"2022-02-10T16:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:50:26+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce de M.\u00a0Macron concernant la prolongation de la dur\u00e9e de vie de \u00ab\u00a0tous les r\u00e9acteurs qui peuvent l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 de cinquante ans si possible, appara\u00eet comme une volte-face par rapport aux objectifs de 2018 d\u2019en fermer une douzaine.                    Lire aussi :  Nucl\u00e9aire, renouvelables... le d\u00e9tail du plan du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prolongation de la dur\u00e9e de vie des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires au-del\u00e0 de cinquante ans est une nouveaut...","dateModified":"2022-02-10T16:01:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:47:00+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, pr\u00e9sente ses annonces sur le nucl\u00e9aire, sur le site de General Electric Steam Power de Belfort, jeudi 10 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0123e76_929216818-macronbelfort.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de ses annonces sur le nucl\u00e9aire, \u00e0 Belfort","dateModified":"2022-02-10T15:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:36:22+00:00","articleBody":"     Vantant \u00ab\u00a0deux d\u00e9cisions fortes\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron annonce la prolongation de la dur\u00e9e de vie de \u00ab\u00a0tous les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires qui peuvent l\u2019\u00eatre sans rien c\u00e9der sur la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des choix \u00e9clair\u00e9s par l\u2019expertise et par la science\u00a0\u00bb, d\u00e9fend le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0S\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019\u00eatre prudent sur la capacit\u00e9 \u00e0 prolonger [la dur\u00e9e de vie de] nos r\u00e9acteurs, je souhaite qu\u2019aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en \u00e9tat de produire ne soit ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019avenir, compte tenu de la hausse tr\u00e8s importante de nos besoins \u00e9lectriques. Sauf, \u00e9videmment, si des raisons de s\u00fbret\u00e9 s\u2019imposaient\u00a0\u00bb, dit encore le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Si les premi\u00e8res prolongations au-del\u00e0 de quarante ans ont pu \u00eatre effectu\u00e9es avec succ\u00e8s depuis 2017, je demande \u00e0 EDF d\u2019\u00e9tudier les conditions de prolongation au-del\u00e0 de cinquante ans en lien avec l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, ajoute encore M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0qu\u2019aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire en \u00e9tat de produire ne soit ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019aveni...","dateModified":"2022-02-10T16:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:25:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique annonce la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2 en France. Il dessine par ailleurs la perspective de huit EPR2 additionnels, chantier qui fera l\u2019objet d\u2019\u00e9tudes.          \u00ab\u202fNous avancerons ainsi par paliers\u202f\u00bb, a d\u00e9fendu le chef de l\u2019Etat, avant de pr\u00e9ciser\u00a0: \u00ab\u202fNous allons engager d\u00e8s les semaines \u00e0 venir les chantiers pr\u00e9paratoires\u00a0: finalisation des \u00e9tudes de conception, saisine de la Commission nationale du d\u00e9bat public, d\u00e9finition des lieux d\u2019implantation de trois paires d\u2019EPR, mont\u00e9e en charge de la fili\u00e8re.\u202f\u00bb          Emmanuel Macron a par ailleurs annonc\u00e9 \u00ab\u202fune large concertation du public\u202f\u00bb qui \u00ab\u202faura lieu au second semestre 2022 sur l\u2019\u00e9nergie, puis des discussions parlementaires se tiendront en 2023 pour r\u00e9viser la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie\u202f\u00bb.           \u00ab\u202fNous visons le d\u00e9but du chantier \u00e0 l\u2019horizon 2028, pour une mise en service du premier r\u00e9acteur \u00e0 l\u2019horizon 2035. Ce d\u00e9lai de mise en \u0153uvre justifie la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger nos r\u00e9acteurs actuels. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR","dateModified":"2022-02-10T15:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:24:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9voque l\u2019objectif de doter la France d\u2019une cinquantaine de parcs \u00e9oliens en mer pour \u00ab\u00a0viser 40 gigawatts en service en\u00a02050\u00a0\u00bb, et de multiplier par deux la capacit\u00e9 de l\u2019\u00e9olien terrestre.          Afin de doubler la production issue des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques d\u2019ici \u00e0 2030, le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement appel\u00e9, \u00e0 Belfort (Territoire de Belfort), \u00e0 multiplier \u00ab\u00a0par pr\u00e8s de dix la puissance install\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9nergie solaire \u00ab\u00a0pour d\u00e9passer 100 gigawatts\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0D\u00e8s cette ann\u00e9e, nous mettrons en activit\u00e9 le premier parc \u00e9olien en mer, au large de Saint-Nazaire. Mais, l\u00e0 aussi, ce que nous avons commenc\u00e9 de faire, c\u2019est de recr\u00e9er et d\u00e9ployer une fili\u00e8re industrielle fran\u00e7aise\u00a0: les usines du\u00a0Havre, de Saint-Nazaire, de Cherbourg permettront de fournir tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires et nous allons continuer de d\u00e9velopper l\u2019emploi industriel et les investissements pour que ces choix forts de l\u2019\u00e9olien en mer soient accompagn\u00e9s de cr\u00e9ations d\u2019emplois partout sur notre territoire.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite implanter cinquante parcs \u00e9oliens en mer pour 2050","dateModified":"2022-02-10T15:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:21:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Electricit\u00e9\u00a0: entre le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables, six sc\u00e9narios pour 2050         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T15:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:20:36+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron critique ceux qui veulent d\u00e9velopper \u00ab\u00a0uniquement le solaire et l\u2019\u00e9olien\u00a0\u00bb, ainsi que ceux \u00ab\u00a0qui pr\u00e9tendent qu\u2019il faut miser \u00e0 100\u00a0% sur l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et qu\u2019on pourrait arr\u00eater tous les projets [d\u2019\u00e9nergie] solaire et d\u2019\u00e9olien en France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucun expert ne dit que ces deux sch\u00e9mas sont r\u00e9alistes, s\u00e9rieux, possibles pour la nation\u00a0\u00bb, estime le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0La r\u00e9alit\u00e9, et ce que nous montre au contraire l\u2019\u00e9tude de RTE [R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9], c\u2019est que nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de miser en m\u00eame temps sur ces deux piliers [le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables]. C\u2019est le choix le plus pertinent d\u2019un point de vue \u00e9cologique et le plus opportun d\u2019un point de vue \u00e9conomique. Enfin, le moins co\u00fbteux d\u2019un point de vue financier. C\u2019est donc pour cela que c\u2019est le choix que nous allons poursuivre\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident d\u00e9fend \u00ab\u00a0deux piliers\u00a0\u00bb\u00a0: le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables","dateModified":"2022-02-10T15:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:15:04+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat estime qu\u2019il faut \u00ab\u00a0produire davantage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0\u00bb dans les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Il s\u2019agit du \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me chantier structurant du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0M\u00eame si nous baissons de 40\u00a0% nos consommations d\u2019\u00e9nergie, la sortie du p\u00e9trole et du gaz \u00e0 l\u2019horizon de trente ans implique que nous remplacions une part de la consommation d\u2019\u00e9nergie fossile par de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, juge M.\u00a0Macron.           \u00ab\u00a0Nous devrons \u00eatre en mesure de produire jusqu\u2019\u00e0 60\u00a0% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de plus qu\u2019aujourd\u2019hui et donc, quand bien m\u00eame nous allons r\u00e9duire notre consommation, nous devons r\u00e9ussir les innovations et les changements \u00e9voqu\u00e9s parce que nous allons vers une \u00e9lectrification de toutes nos pratiques, nos mani\u00e8res de produire, de nous d\u00e9placer et de transporter l\u2019\u00e9nergie. Nous aurons besoin de produire beaucoup plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et la cl\u00e9 pour produire cette \u00e9lectricit\u00e9 la plus d\u00e9carbon\u00e9e, la plus s\u00fbre, la plus souveraine, est justement, d\u2019avoir une strat\u00e9gie plurielle.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut que la France produise \u00ab\u00a0davantage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e\u00a0\u00bb dans les d\u00e9...","dateModified":"2022-02-10T15:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:10:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre grand enjeu, aujourd\u2019hui, est de poursuivre ce mouvement de r\u00e9duction de nos consommations par l\u2019innovation\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Macron. Ce mouvement doit se faire \u00ab\u00a0par ces grandes fili\u00e8res et [il s\u2019agit] d\u2019intensifier les efforts qui permettent tout \u00e0 la fois de construire des fili\u00e8res industrielles et, donc, de l\u2019emploi, et de consolider pour nos compatriotes des gains de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident d\u00e9fend une \u00ab\u00a0innovation\u00a0\u00bb au service de l\u2019emploi et du \u00ab\u00a0pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T15:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T15:05:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique confirme le projet de \u00ab\u00a0gigafactory [usine g\u00e9ante] d\u2019\u00e9lectrolyseurs, d\u00e9velopp\u00e9 par McPhy\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiera bien d\u2019un soutien de l\u2019Etat \u00e0 hauteur de 114\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous accompagnerons l\u2019entreprise Faurecia, \u00e0 hauteur de 246\u00a0millions d\u2019euros, permettant de construire une usine de r\u00e9servoirs \u00e0 hydrog\u00e8ne n\u00e9cessaires dans bien d\u2019autres lieux, car la fili\u00e8re hydrog\u00e8ne est nationale\u00a0\u00bb, a encore annonc\u00e9 le chef de l\u2019Etat, alors qu\u2019il n\u2019est toujours pas officiellement candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous allons ainsi accompagner des projets port\u00e9s par nos industriels et b\u00e2tir en France une grande fili\u00e8re hydrog\u00e8ne, parce que nous avons aussi cette force\u00a0\u00bb, a encore vant\u00e9 M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron confirme la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0projet de gigafactory d\u2019\u00e9lectrolyseurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T15:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:57:52+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron entame son discours \u00e0 Belfort\u00a0: vous pouvez l\u2019\u00e9couter en direct en vid\u00e9o \u00e0 partir du lien ci-dessous, mais nous allons \u00e9videmment en rendre compte ici par \u00e9crit dans notre direct.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident commence son discours et s\u2019exprime sur le nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-02-10T15:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:47:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab\u00a0est en train de condamner la France \u00e0 un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Yannick Jadot, alors que le chef de l\u2019Etat vient d\u2019annoncer qu\u2019il souhaite une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0\u00bb.          Cette d\u00e9cision, \u00ab\u00a0sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, condamnerait la France \u00e0 \u00ab\u00a0un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0les EPR qu\u2019il nous promet, c\u2019est au mieux 2040-2045\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Yannick Jadot, en d\u00e9placement \u00e0 Montpellier au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ancien leader syndical paysan et ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Jos\u00e9 Bov\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est des EPR qui dureront jusqu\u2019\u00e0 la fin du si\u00e8cle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui surinvestit sur le nucl\u00e9aire, qui est un fiasco\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, en pointant le surco\u00fbt de l\u2019EPR de Flamanville\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous avez 17\u00a0milliards de surco\u00fbt, la le\u00e7on, ce n\u2019est pas d\u2019arr\u00eater, c\u2019est d\u2019en faire six ou dix\u00a0\u00bb, a ironis\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, estimant que \u00ab\u00a0c\u2019est proprement irresponsable\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Qui soutient le nucl\u00e9aire dans cette campagne \u00e9lectorale\u00a0? Toute l\u2019extr\u00eame droite. Qui soutient le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire dans le monde\u00a0? Les dictateurs de la Chine et de la Russie\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Jadot\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron est parfaitement align\u00e9 avec Zemmour, avec Le Pen, avec Poutine, avec Xi Jinping\u2026 Chacun son camp, nous, on pr\u00e9f\u00e8re le camp des d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.          Le candidat EELV a \u00e9galement battu en br\u00e8che l\u2019argument selon lequel le nucl\u00e9aire serait synonyme d\u2019\u00ab\u00a0ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne m\u2019a pas sembl\u00e9 qu\u2019on avait encore des mines d\u2019uranium dans notre pays, l\u2019uranium, on va l\u2019extraire au Niger, au Kazakhstan, en Ouzb\u00e9kistan\u00a0\u00bb, a-t-il encore affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0condamne la France \u00e0 un si\u00e8cle de nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, accuse Yannick Jadot","dateModified":"2022-02-10T14:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:38:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les annonces que va annoncer le pr\u00e9sident tout \u00e0 l\u2019heure, c\u2019est-\u00e0-dire la commande de six r\u00e9acteurs nouveaux, c\u2019est la grande nouvelle\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jean-Pierre Chev\u00e8nement, l\u2019ancien ministre socialiste, d\u00e9fenseur du souverainisme, pr\u00e9sent aux c\u00f4t\u00e9s du chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Le dernier r\u00e9acteur command\u00e9, j\u2019\u00e9tais ministre de l\u2019industrie en\u00a01981-1982, c\u2019est la centrale de Civaux qui a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9e en\u00a01999. Donc l\u00e0, on va se donner de l\u2019air, l\u2019horizon 2035-2040-2045, \u00e7a peut para\u00eetre loin, mais c\u2019est le temps long et c\u2019est ce qui justifie l\u2019intervention de l\u2019Etat et des grandes entreprises publiques comme EDF\u00a0\u00bb, a encore ajout\u00e9 Jean-Pierre Chev\u00e8nement qui a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un proc\u00e8s un peu injuste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron, l\u2019ancien ministre Jean-Pierre Chev\u00e8nement annonce \u00ab\u00a0la commande de ...","dateModified":"2022-02-10T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:30:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La grande difficult\u00e9 avec l\u2019EPR de Flamanville, c\u2019est que, d\u2019abord, c\u2019\u00e9tait un d\u00e9fi industriel colossal sur lequel on a fait plusieurs prototypes successifs\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, alors qu\u2019il discute avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort. \u00ab\u00a0On a fait un peu cette erreur de ne pas consolider le savoir, en ayant des vraies ruptures entre les trois prototypes\u00a0\u00bb, dit encore le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On a fait cette erreur de ne pas consolider le savoir, en ayant des vraies ruptures entre les trois p...","dateModified":"2022-02-10T14:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:24:12+00:00","articleBody":"     Dialoguant avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dit souhaiter une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration des EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En donnant de la visibilit\u00e9 avec des entr\u00e9es en fonction en\u00a02035, puis un deuxi\u00e8me palier qui ira m\u00eame au-del\u00e0, on se donne une profondeur de champ qui permet de donner du plan de charge, de d\u00e9velopper et de planifier le d\u00e9veloppement, dont on a besoin, et aussi pr\u00e9parer et monter les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron, accompagn\u00e9 par l\u2019ancien ministre socialiste et ancien maire de Belfort Jean-Pierre Chev\u00e8nement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite une entr\u00e9e en service de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019EPR \u00ab\u00a0\u00e0 horizon 2035\u00a0...","dateModified":"2022-02-10T14:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:14:59+00:00","articleBody":"     Pour le chef de l\u2019Etat, la transaction rev\u00eat une grande port\u00e9e symbolique. Elle porte sur un p\u00e9rim\u00e8tre bien plus restreint que celui de la vente de la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom fin 2014, puisque les actifs d\u00e9passaient alors douze\u00a0milliards d\u2019euros, tandis que les montants \u00e9voqu\u00e9s, ces jours-ci, sont un peu inf\u00e9rieurs \u00e0 un milliard d\u2019euros.          Mais rapatrier sous pavillon fran\u00e7ais la fabrication des turbines entrant dans la construction des centrales nucl\u00e9aires, c\u2019est r\u00e9parer une d\u00e9cision politique qui n\u2019a cess\u00e9 de lui \u00eatre reproch\u00e9e, d\u2019abord en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e, puis comme ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 partir de l\u2019\u00e9t\u00e9 2014. \u00ab\u00a0Alstom, c\u2019est le p\u00e9ch\u00e9 originel dans l\u2019aventure macronienne\u00a0\u00bb, estimait il y a quelques mois J\u00e9r\u00f4me Sainte-Marie, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tudes PollingVox.          Une op\u00e9ration v\u00e9cue comme un abandon de souverainet\u00e9 et qui \u00ab\u00a0a donn\u00e9 l\u2019impression que l\u2019int\u00e9r\u00eat national \u00e9tait mal d\u00e9fendu\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix, qui avait pr\u00e9sid\u00e9 la commission d\u2019enqu\u00eate sur la vente d\u2019Alstom \u00e0 GE en\u00a02018, y voit, lui, un \u00ab\u00a0sparadrap du capitaine Haddock\u00a0\u00bb, dont Emmanuel Macron voudrait se d\u00e9faire.                    Lire aussi :  Le rachat par EDF des anciennes turbines d\u2019Alstom r\u00e9pare un \u00ab\u00a0p\u00e9ch\u00e9 originel\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rachat qui a une grande port\u00e9e symbolique pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-02-10T14:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T14:10:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, \u00e9change avec les ouvriers de GE Steam Power \u00e0 Belfort, avant son discours attendu dans une dizaine de minutes. Il est possible de suivre ce dialogue \u00e0 travers une vid\u00e9o diffus\u00e9e en direct sur le compte officiel de l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant son discours, Emmanuel Macron \u00e9change avec les ouvriers de GE\u00a0Steam Power \u00e0 Belfort","dateModified":"2022-02-10T14:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:59:04+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait attendue depuis plusieurs jours. Jeudi matin, Electricit\u00e9 de France (EDF) et General Electric (GE) ont annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 commun le projet de rachat par la compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power.          Cette annonce co\u00efncide avec la visite du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Belfort, sur le site m\u00eame de fabrication des turbines Arabelle \u00e9quipant les centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises, vendu en\u00a02015 \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain General Electric, lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie. Ce choix de vendre \u00e0 GE la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom lui a r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, notamment du fait de l\u2019annonce de la suppression de plus d\u2019un millier d\u2019emplois par GE en\u00a02019.                    Lire aussi :  EDF confirme son projet de rachat d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite d\u2019Emmanuel Macron co\u00efncide avec l\u2019annonce d\u2019EDF, qui confirme son projet de rachat d\u2019u...","dateModified":"2022-02-10T14:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:43:32+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9nateur LR C\u00e9dric Perrin d\u00e9nonce, dans une tribune au Monde, la trop grande docilit\u00e9 dont fait preuve le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique envers la Commission europ\u00e9enne sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques.                    C\u00e9dric Perrin\u00a0:  \u00ab\u00a0La politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019inconstance et les renoncements\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La r\u00e9cente conversion du pr\u00e9sident-pas-encore-candidat au nucl\u00e9aire interroge autant qu\u2019elle inq...","dateModified":"2022-02-10T13:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#186001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:39:57+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, qui tenait un meeting jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00e0 Montpellier en pr\u00e9sence de Jos\u00e9 Bov\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron qui, selon lui, \u00ab\u00a0juste avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, essaie de corriger l\u2019aberration d\u2019avoir vendu Alstom \u00e0 General Electric, dans des conditions absolument inacceptables pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si je suis \u00e9lu, nous ne sortirons pas brutalement du nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a promis Yannick Jadot sur LCI. \u00ab\u00a0On va \u00e9conomiser, d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et arr\u00eater les r\u00e9acteurs les plus dangereux progressivement, sans jamais remettre en cause la fourniture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les familles et les entreprises\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          A propos du d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Belfort cet apr\u00e8s-midi, l\u2019ONG Greenpeace a fustig\u00e9 un \u00ab\u00a0objectif \u00e9lectoraliste\u00a0\u00bb d\u2019un \u00ab\u00a0candidat opportuniste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot et Greenpeace d\u00e9noncent l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019opportunisme\u00a0\u00bb du d\u00e9place...","dateModified":"2022-02-10T13:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:30:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, qui n\u2019est toujours pas officiellement d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dont le premier tour aura lieu dans deux mois jour pour jour, occupe cet apr\u00e8s-midi le terrain sur les th\u00e8mes sensibles du nucl\u00e9aire et de l\u2019\u00e9cologie.          \u00ab\u202fUne France qui fait le choix du climat, de son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et se projette vers le futur\u00a0: \u00e7a se passe aujourd\u2019hui \u00e0 Belfort\u202f\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e, avant de d\u00e9voiler, \u00e0 partir de 15 h 15, son plan de relance du nucl\u00e9aire civil et, plus globalement, sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique pour la France.          Il pourrait notamment annoncer la construction d\u2019une s\u00e9rie de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires EPR de deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, lui qui insistait il y a quelques ann\u00e9es sur la r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans l\u2019approvisionnement du pays en \u00e9nergie.          Le nucl\u00e9aire est l\u2019un des th\u00e8mes de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2022, certains candidats en pr\u00f4nant une sortie plus ou moins rapide (\u00e9cologistes ou \u00ab\u202finsoumis\u202f\u00bb) tandis que d\u2019autres (notamment \u00e0 droite et \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais aussi au Parti communiste) sont favorables \u00e0 cette \u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est 14 h 30, l\u2019heure de faire le point sur ce qu\u2019on attend cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-02-10T13:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T13:02:09+00:00","articleBody":"              Bonjour Le monde,\r\n\r\nConcernant les parrainages, le Conseil constitutionnel va annoncer les nouveaux chiffres ce jour vers 17h ( si j'ai bien suivi ). N\u00e9anmoins, comme cela va \u00eatre s\u00e9r\u00e9, la date limite donn\u00e9e en Mars est celle ou les parrainages doivent \u00eatre re\u00e7u au conseil constitutionnel ou cachet de la poste faisant foi ? \r\n\r\nmerci par avance !    Nicolas.F.         Bonjour Nicolas F.,          Concernant l\u2019heure de l\u2019annonce de la nouvelle salve des parrainages par le Conseil constitutionnel, vous avez tout bon. Le 4 mars \u00e0 18 heures concerne la \u00ab\u202fdate limite de recueil des parrainages\u202f\u00bb, selon le site du Conseil constitutionnel. La proclamation des r\u00e9sultats est pr\u00e9vue pour le 7 mars prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T13:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T12:15:23+00:00","articleBody":"     Dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, nous \u00e9voquons chaque jour un moment marquant des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 le 10\u00a0f\u00e9vrier\u00a02012.          Ce jour-l\u00e0, Philippe Poutou a beaucoup de travail. Candidat, depuis plusieurs mois, du Nouveau Parti anticapitaliste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, il doit encore faire oublier le charisme tout en verve de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Olivier Besancenot, qui a brutalement quitt\u00e9 la direction de la formation. M.\u00a0Poutou a \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 la majorit\u00e9, un peu juste, de 53\u00a0% des militants. Dans son usine Ford de Blanquefort (Gironde), un coll\u00e8gue s\u2019\u00e9tonne de voir ce syndicaliste pur jus entrer en politique, relate notre coll\u00e8gue Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res.          Quoi qu\u2019il en soit, les ouvriers appr\u00e9cient qu\u2019il ait conserv\u00e9 son naturel et \u00ab\u00a0le langage qu\u2019on parle tous les jours\u00a0\u00bb. La t\u00e9l\u00e9 aime moins\u00a0: sur le plateau d\u2019\u00ab\u00a0On n\u2019est pas couch\u00e9\u00a0\u00bb, sur France 2, en octobre\u00a02011, elle avait chahut\u00e9 le candidat jusqu\u2019\u00e0 moquer son nom. \u00ab\u00a0Pour mes coll\u00e8gues, il y a eu une sorte d\u2019identification sociale, raconte l\u2019ouvrier \u00e0 notre journaliste. \u00c7a a touch\u00e9 des gens. La claque que je me suis prise, ils l\u2019ont aussi prise.\u00a0\u00bb          D\u00e9j\u00e0, entre les cha\u00eenes de montage, infuse la tentation du vote frontiste. \u00ab\u00a0C\u2019est plus facile de dire que c\u2019est la faute de l\u2019\u00e9tranger que du syst\u00e8me capitaliste\u00a0\u00bb, d\u00e9plore un \u00e9lu CGT. Et \u00ab\u00a0quand le NPA dit qu\u2019il faut r\u00e9gulariser tous les sans-papiers, \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout dans l\u2019usine\u00a0\u00bb, remarque un autre. Le candidat nuance\u00a0: \u00ab\u00a0On parle beaucoup des ouvriers qui votent FN, mais ce qui frappe, ici, c\u2019est surtout l\u2019abstention.\u00a0\u00bb          Il assure qu\u2019il ne briguera qu\u2019une fois l\u2019Elys\u00e9e, mais l\u2019avenir le d\u00e9mentira. Apr\u00e8s avoir obtenu 1,15\u00a0% des suffrages au premier tour en\u00a02012, il rempilera en\u00a02017 (1,09\u00a0%) comme en\u00a02022. A ce stade, il a enregistr\u00e9 127 parrainages sur les 500 requis pour candidater.              Archive \"Le Monde\" LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/95bac0e_620297288-poutou.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quand Philippe Poutou reprenait le flambeau de la cause anticapitaliste","dateModified":"2022-02-10T12:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T11:28:24+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur un risque pour la d\u00e9mocratie si des candidats tels que Marine Le Pen ou Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019obtenaient pas leurs parrainages, la pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe LRM Aurore Berg\u00e9 a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0si les maires ne souhaitent pas donner ces parrainages, il faut peut-\u00eatre s\u2019interroger sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de ces candidatures\u00a0\u00bb.          Les candidats \u00ab\u00a0ont eu cinq ans pour se pr\u00e9parer, convaincre les Fran\u00e7ais et les \u00e9lus que leur candidature \u00e9tait l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, et les maires sont \u00ab\u00a0libres de choisir de parrainer ou de ne pas le faire\u00a0\u00bb.          En m\u00eame temps, \u00ab\u00a0\u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on a toujours eu \u00e0 peu pr\u00e8s ce niveau de discussion et de tension notamment sur Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, et \u00e0 chaque fois les parrainages ont \u00e9t\u00e9 obtenus\u00a0\u00bb, a relativis\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e LRM, qui a pour sa part donn\u00e9 son parrainage \u00e0 Emmanuel Macron, pas encore d\u00e9clar\u00e9 candidat.          A ce sujet, elle a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0ce que je vois et ce que j\u2019entends c\u2019est que les Fran\u00e7ais souhaitent qu\u2019Emmanuel Macron puisse entrer en campagne\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 se montre sceptique sur l\u2019aide aux parrainages propos\u00e9e par le MoDem","dateModified":"2022-02-10T11:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T11:00:19+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure le pr\u00e9sident parlera-t-il de nucl\u00e9aire ? Ce discours sera-t-il visible en live ? Merci !    robert         Bonjour Robert,          Emmanuel Macron est attendu dans le Territoire de Belfort \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Il va visiter le site General Electric Steam Power System et son discours est pr\u00e9vu pour 15\u00a0h\u00a015. L\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9cise que la prise de parole du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sera \u00ab\u00a0retransmise en direct sur les r\u00e9seaux sociaux de l\u2019Elys\u00e9e (Twitter et YouTube)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce la construction de six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2","dateModified":"2022-02-10T12:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T10:17:45+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 l\u2019inflation des prix de l\u2019\u00e9nergie ne fl\u00e9chit pas, TotalEnergies a engrang\u00e9 un \u00e9norme b\u00e9n\u00e9fice net de 16\u00a0milliards de dollars en\u00a02021. L\u2019entreprise profite de la forte hausse des cours du p\u00e9trole et de gaz.          Ces profits d\u00e9voil\u00e9s ce matin, \u00e9quivalents \u00e0 13,5\u00a0milliards d\u2019euros au cours moyen de l\u2019an dernier, sont les plus \u00e9lev\u00e9s depuis au moins quinze ans. Ils sont m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieurs aux 13,2\u00a0milliards d\u2019euros de 2007, pr\u00e9c\u00e9dente ann\u00e9e record, m\u00eame si l\u2019\u00e9volution des taux de change rend les comparaisons malais\u00e9es. Ils font suite \u00e0 une perte historique de 7,2\u00a0milliards de dollars en\u00a02020 en raison de la crise du Covid-19, qui avait pes\u00e9 sur les cours p\u00e9troliers, et de d\u00e9pr\u00e9ciations.          \u00ab\u00a0On \u00e9tait entr\u00e9s dans l\u2019ann\u00e9e 2021 prudemment, on ne savait pas o\u00f9 on allait en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, et on a vu un environnement se retourner compl\u00e8tement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 jeudi le PDG, Patrick Pouyann\u00e9, devant les journalistes.          Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot avait d\u00e9nonc\u00e9 hier des b\u00e9n\u00e9fices \u00ab\u00a0sur le dos des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb tandis que \u00ab\u00a0les factures de gaz et d\u2019essence qui augmentent, c\u2019est au profit des actionnaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 leur prendre, tant mieux\u00a0\u00bb, avait lanc\u00e9 le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon au cours d\u2019un meeting.          TotalEnergies reverse d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 30\u00a0% de sa valeur ajout\u00e9e aux Etats, et paie 1,9\u00a0milliard d\u2019euros de contributions diverses en France, souligne son PDG. \u00ab\u00a0Si plus de valeur \u00e9tait prise, ce serait soit au d\u00e9triment des investissements, des salari\u00e9s ou des actionnaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Pouyann\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies annonce un b\u00e9n\u00e9fice de 13,5\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02021","dateModified":"2022-02-10T10:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:55:57+00:00","articleBody":"     La compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise EDF a sign\u00e9 un accord d\u2019exclusivit\u00e9 pour le rachat d\u2019une partie de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire de GE Steam Power, dont les turbines \u00e0 vapeur Arabelle.          Attendue depuis plusieurs jours, l\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite par EDF et GE dans un communiqu\u00e9 commun publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Elle para\u00eet le jour de la visite du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, \u00e0 Belfort, sur le site m\u00eame de fabrication des turbines Arabelle \u00e9quipant les centrales nucl\u00e9aires fran\u00e7aises, vendu en\u00a02015 \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain General Electric lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie. Ce choix de vendre \u00e0 GE la branche \u00e9nergie d\u2019Alstom lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement reproch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"EDF annonce le rachat des turbines Arabelle de GE Steam Power","dateModified":"2022-02-10T09:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:31:23+00:00","articleBody":"     Au micro de RMC ce matin, le pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un site qui propose aux maires de parrainer les candidats qui n\u2019ont pas obtenu les 500\u00a0parrainages n\u00e9cessaires, face \u00e0 \u00ab\u00a0un risque immense\u00a0\u00bb pour la d\u00e9mocratie selon lui.          \u00ab\u00a0C\u2019est une banque de parrainages d\u00e9mocratiques\u00a0\u00bb, pour que \u00ab\u00a0les maires se regroupent et se r\u00e9partissent les signatures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le leader centriste sur BFM-TV et RMC, pr\u00e9cisant que le site d\u00e9di\u00e9 notred\u00e9mocratie.fr \u00e9tait lanc\u00e9 d\u00e8s \u00ab\u00a0ce matin\u00a0\u00bb.          Il permettra aux maires, qui \u00ab\u00a0ont le sentiment que la publicit\u00e9 qui va \u00eatre faite \u00e0 leur signature va \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e comme un soutien \u00e0 des candidats\u00a0\u00bb, de parrainer des candidats avec \u00ab\u00a0un crit\u00e8re simple\u00a0: atteindre 10\u00a0% dans les sondages\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a04\u00a0millions d\u2019intentions de vote\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Est-ce que des candidats qui sont \u00e0 ce niveau-l\u00e0 peuvent \u00eatre \u00e9cart\u00e9s de l\u2019\u00e9lection par le m\u00e9canisme des parrainages\u00a0?\u00a0\u00bb, a interrog\u00e9 M.\u00a0Bayrou, alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI), Marine Le Pen (RN) et Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!), haut dans les sondages, disent tous les trois avoir des difficult\u00e9s \u00e0 obtenir les 500\u00a0signatures. Les candidats ont jusqu\u2019au 4\u00a0mars pour rassembler ces parrainages, date limite fix\u00e9e par le Conseil constitutionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est dans une situation de risque\u202fimmense\u00a0\u00bb, concernant les parrainages, alerte Fran\u00e7ois Bayro...","dateModified":"2022-02-10T09:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T09:22:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse et le faux plat de sa campagne","dateModified":"2022-02-10T09:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:57:21+00:00","articleBody":"     Les mots sont durs et t\u00e9moignent d\u2019un flottement autour de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, au lendemain du d\u00e9part d\u2019Eric Woerth des R\u00e9publicains. Invit\u00e9e de Franceinfo ce matin, Rachida Dati n\u2019a pas manqu\u00e9 de r\u00e9gler ses comptes avec Patrick Stefanini, \u00e0 la man\u0153uvre de la campagne de la candidate des R\u00e9publicains. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir de M.\u00a0Stefanini. Il faut arr\u00eater avec la l\u00e9gende qu\u2019il a fait gagner des candidats\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, assurant\u00a0: \u00a0\u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais fait gagner Chirac, c\u2019est Antoine Rufenacht qui \u00e9tait \u00e0 la man\u0153uvre.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Stefanini n\u2019existait pas, ils lui ont offert \u00e0 l\u2019\u00e9poque le g\u00eete et le couvert\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des circonscriptions en or partout en France, il n\u2019en a gagn\u00e9 aucune\u00a0\u00bb donc \u00ab\u00a0les le\u00e7ons de campagne, il ferait mieux de se les garder\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris. Et d\u2019assener\u00a0: \u00ab\u00a0Les losers, \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas.\u00a0\u00bb          Quant \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon, dont Patrick Stefanini a \u00e9t\u00e9 le directeur de campagne, \u00ab\u00a0il l\u2019a laiss\u00e9 en rase campagne\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Rachida Dati, insistant\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9serteurs, c\u2019est pas trop mon truc non plus.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il me donne pas de le\u00e7ons, je lui donne pas de le\u00e7ons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il reste \u00e0 sa place\u00a0\u00bb, a-t-elle martel\u00e9, avant de rappeler que Patrick Stefanini \u00ab\u00a0a[vait] \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour emplois fictifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on lui a dit [\u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse], faut pas trop le sortir\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la chef de file de l\u2019opposition LR \u00e0 Paris.          Le ton \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 entre Patrick Stefanini et Rachida Dati apr\u00e8s une interview o\u00f9 l\u2019ancienne ministre sarkozyste consid\u00e9rait comme trop technique la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          \u00ab\u00a0Rachida Dati a \u00e9t\u00e9 candidate aux municipales il y a deux ans, tous les Fran\u00e7ais se souviennent de la fa\u00e7on dont \u00e7a s\u2019est termin\u00e9\u00a0\u00bb, avait r\u00e9torqu\u00e9 Patrick Stefanini, avant de revenir sur ses propos et de parler de \u00ab\u00a0campagne courageuse et dynamique\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0nous inspire tous les jours\u00a0\u00bb. Pour Rachida Dati, \u00ab\u00a0il a rectifi\u00e9 de mani\u00e8re assez path\u00e9tique\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rachida Dati qualifie le directeur de campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse de \u00ab\u00a0loser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-10T09:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:30:06+00:00","articleBody":"     Alliance France Tourisme (AFT), association qui regroupe une vingtaine de grands groupes du secteur (Accor, Homair, Pierre et Vacances, GL Events\u2026) interpelle les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avec une dizaine de propositions pour \u00ab\u00a0souligner l\u2019enjeu national que repr\u00e9sente le tourisme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un des secteurs les plus importants de l\u2019\u00e9conomie, le plus cr\u00e9ateur d\u2019emplois et le plus touch\u00e9 par la crise Covid\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Dominique Marcel, le pr\u00e9sident de l\u2019association.          Parmi la dizaine de propositions tir\u00e9es du livre blanc que l\u2019association a publi\u00e9 en octobre, les professionnels du secteur estiment \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb de restructurer \u00ab\u00a0la dette Covid\u00a0\u00bb sur dix ans \u00e0 taux fixe afin de \u00ab\u00a0sauvegarder la relance\u00a0\u00bb.          Autre proposition \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb, selon Alliance France Tourisme\u00a0: la souverainet\u00e9 num\u00e9rique. \u00ab\u00a0Le secteur du tourisme num\u00e9rique doit faire l\u2019objet de r\u00e9gulation et les donn\u00e9es doivent \u00eatre recueillies pour \u00eatre trait\u00e9es comme une question strat\u00e9gique pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise.\u00a0\u00bb Le secteur du tourisme repr\u00e9sentait, en\u00a02019 avant la pand\u00e9mie, 7,4\u00a0% du PIB en\u00a02019 et 9,5\u00a0% des emplois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les professionnels du tourisme interpellent les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-02-10T08:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T08:09:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison des risques de troubles \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb, le pr\u00e9fet de police vient d\u2019annoncer l\u2019interdiction \u00e0 Paris des \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb \u2013 mouvement inspir\u00e9 d\u2019une initiative lanc\u00e9e au Canada pour protester contre les restrictions sanitaires. Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb pr\u00e9voyaient de \u00ab\u00a0bloquer la capitale [fran\u00e7aise]\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi, avant de rallier Bruxelles lundi. \u00ab\u00a0Un dispositif sp\u00e9cifique sera mis en place (\u2026) pour emp\u00eacher les blocages d\u2019axes routiers, verbaliser et interpeller les contrevenants \u00e0 cette interdiction\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la Pr\u00e9fecture de police dans un communiqu\u00e9. L\u2019arr\u00eat\u00e9 d\u2019interdiction emp\u00eache la tenue de telles manifestations de vendredi \u00e0 lundi inclus.          Interrog\u00e9 sur ce mouvement ce matin, Christophe Castaner a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0c\u2019est bien mal nommer que de parler de \u201cconvois des libert\u00e9s\u201d quand on cherche \u00e0 bloquer Paris ou les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Il a ensuite eu un mot de rassemblement. \u00ab\u00a0Cette inqui\u00e9tude, que je comprends, de ceux qui veulent manifester contre les outils de combat que nous avons contre la Covid et le virus, contre ces femmes et ces hommes qui sont aujourd\u2019hui en situation de rentrer \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, c\u2019est un combat que nous devons mener ensemble. Ne nous opposons pas sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sur fond d\u2019opposition aux dispositifs sanitaires mais aussi pour contester l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9nergie, des milliers de personnes ont appel\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 faire converger \u00e0 Paris plusieurs convois venus de toute la France, le samedi 12\u00a0f\u00e9vrier. Une premi\u00e8re caravane est partie de Nice hier matin.                              Lire aussi :  \u00ab\u00a0Convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: une mobilisation qui s\u2019immisce dans la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0convois de la libert\u00e9\u00a0\u00bb interdits \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-10T08:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:55:59+00:00","articleBody":"     Hier soir, le candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du programme \u00ab\u202fLa France dans les yeux\u202f\u00bb\u202fsur BFM-TV. Pour la premi\u00e8re fois, il a promis la construction d\u2019un \u00ab\u202fmur\u202f\u00bb aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe. \u00ab\u202fJ\u2019y suis favorable, la France et l\u2019Allemagne refusent. La commissaire europ\u00e9enne su\u00e9doise [Ylva] Johansson refuse\u202f\u00bb, mais \u00ab\u202fmoi je ferai basculer la majorit\u00e9 europ\u00e9enne en faveur du mur, qui sera financ\u00e9 sur fonds europ\u00e9ens\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fLes pays qui ont fait un mur, comme la Hongrie, d\u00e9fendent la civilisation europ\u00e9enne\u202f\u00bb, a estim\u00e9 le candidat de Reconqu\u00eate\u202f! \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, favorable \u00e0 \u00ab\u202fl\u2019immigration z\u00e9ro\u202f\u00bb. La France, du fait de sa g\u00e9ographie, ne serait pas concern\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Et \u00ab\u202fon fera une police sp\u00e9ciale\u202f\u00bb avec des \u00ab\u202fgardes-fronti\u00e8res aux fronti\u00e8res fran\u00e7aises\u202f\u00bb\u2019, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser le co\u00fbt de la mesure.          Fin janvier, la Pologne avait annonc\u00e9 qu\u2019elle allait entamer la construction d\u2019une nouvelle cl\u00f4ture \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie pour bloquer la p\u00e9n\u00e9tration de migrants ill\u00e9gaux, \u00e0 l\u2019origine d\u2019une crise entre Varsovie et Minsk l\u2019an dernier. Le mur doit co\u00fbter quelque 353 millions d\u2019euros et doit \u00eatre achev\u00e9 au mois de juin. R\u00e9clamer un mur aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes rappelle aussi la politique de l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, qui avait tent\u00e9 de faire \u00e9riger un mur \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour souhaite la construction d\u2019un \u00ab\u202fmur\u202f\u00bb aux \u00ab\u202ffronti\u00e8res europ\u00e9ennes\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-10T08:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:36:17+00:00","articleBody":"     R\u00e9acteurs. Emmanuel Macron se rend \u00e0 Belfort pour y parler d\u2019\u00e9nergie, sujet majeur dans la campagne pr\u00e9sidentielle et pour le portefeuille des Fran\u00e7ais. Le chef de l\u2019Etat est notamment attendu sur le dossier du nucl\u00e9aire. Dans son allocution du 9\u00a0novembre\u00a02021, il avait dit vouloir \u00ab\u202frelancer la construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires dans notre pays\u202f\u00bb, sans plus de pr\u00e9cisions depuis.          Galons. Apr\u00e8s Eric Zemmour, Anne Hidalgo, Jean-Luc M\u00e9lenchon ou encore Val\u00e9rie P\u00e9cresse, c\u2019est au tour de Marine Le Pen de se porter \u00e0 la rencontre des soldats\u00a0: la candidate du Rassemblement national s\u2019entretiendra avec le chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e de terre, Pierre Schill. Ce soir, le premier ministre, Jean Castex, doit voir, lui, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Thierry Burkhard.          Tours de France. Yannick Jadot poursuit \u00e0 Montpellier sa \u00ab\u202fTourn\u00e9e des possibles\u202f\u00bb, en compagnie de l\u2019ancien eurod\u00e9put\u00e9 Jos\u00e9 Bov\u00e9. Il doit r\u00e9pondre aux lecteurs du Midi libre dans un direct \u00e0 suivre sur le site de nos confr\u00e8res. De son c\u00f4t\u00e9, le candidat communiste Fabien Roussel profite encore un peu des douceurs de la Corse, o\u00f9 il doit conclure sa visite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme politique de ce 10 f\u00e9vrier ","dateModified":"2022-02-10T07:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:23:59+00:00","articleBody":"     Du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, on se r\u00e9jouit du soutien d\u2019Eric Woerth au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Au micro de RTL ce matin, Christophe Castaner a salu\u00e9 la venue du pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Son ralliement est une bonne chose (\u2026). Le d\u00e9passement politique qui \u00e9tait l\u2019ADN d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 est toujours d\u2019actualit\u00e9, juge-t-il. Nous voulons continuer \u00e0 nous lib\u00e9rer du carcan des partis politiques, de la gauche, de la droite pour rassembler des femmes et des hommes dans le soutien au pr\u00e9sident.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel opportunisme de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 rallier le pr\u00e9sident sortant donn\u00e9 favori pour sa r\u00e9\u00e9lection, le pr\u00e9sident du groupe En marche\u00a0! \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a \u00e9cart\u00e9 cette id\u00e9e. \u00ab\u00a0Je crois vraiment qu\u2019il n\u2019est pas dans cette d\u00e9marche opportuniste. Il pesait dans sa famille politique et il aurait pu continuer \u00e0 vouloir peser. Il a le sentiment que pour la France la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron est une bonne chose, je le rejoins.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le d\u00e9passement politique qui \u00e9tait l\u2019ADN d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 est toujours d\u2019actualit\u00e9...","dateModified":"2022-02-10T13:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T07:00:53+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 ce matin des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, l\u2019ancien commissaire europ\u00e9en n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une question sur le ralliement d\u2019Eric Woerth \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que je regrette son choix et, surtout, je ne le comprends pas. Je ne comprends pas les mots utilis\u00e9s, a dit Michel Barnier. Il n\u2019y a pas de recroquevillement du parti (\u2026). On regarde vers l\u2019avenir et non pas vers le pass\u00e9, il n\u2019y a pas de nostalgie, il y a des souvenirs.\u00a0\u00bb          M. Woerth, ancien ministre du budget, dit dans un entretien au Parisien en kiosque aujourd\u2019hui que le discours des R\u00e9publicains \u00ab\u00a0d\u00e9crit une France qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait la\u202f[sienne], une France nostalgique, recroquevill\u00e9e sur elle-m\u00eame\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9bauchages individuels n\u2019int\u00e9ressent pas les Fran\u00e7ais, estime Michel Barnier. Ils en ont ras le bol.\u00a0\u00bb Interrog\u00e9 sur d\u2019\u00e9ventuelles d\u2019autres d\u00e9parts \u00e0 venir, le candidat malheureux \u00e0 l\u2019investiture LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019est montr\u00e9 dubitatif. \u00ab\u00a0Je ne crois pas qu\u2019il y aura beaucoup d\u2019autres d\u00e9bauchages. Ceux qui partent sont des gens qui ne savent pas ce qu\u2019ils veulent et \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas de commenter \u00e7a. Le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth est une d\u00e9ception mais il y a des gens chez Val\u00e9rie P\u00e9cresse qui ne font pas d\u2019\u00e9tats d\u2019\u00e2me.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Barnier \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-02-10T07:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:38:17+00:00","articleBody":"     Annonc\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Christian Jacob peu avant la parution d\u2019un entretien avec Le\u00a0Parisien, la d\u00e9cision de l\u2019ancien ministre de quitter le parti a suscit\u00e9 une vive r\u00e9action parmi les membres des R\u00e9publicains. Ces derniers font tout pour minimiser les cons\u00e9quences de son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Les dessous du ralliement d\u2019Eric Woerth \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les R\u00e9publicains tentent de minimiser le d\u00e9part d\u2019Eric Woerth","dateModified":"2022-02-10T06:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#185012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:32:49+00:00","articleBody":"     Avant de d\u00e9marrer cette nouvelle journ\u00e9e, jetons un \u0153il sur les principales informations de la journ\u00e9e d\u2019hier avec notre r\u00e9cap politique.                    Lire aussi :  Eric Woerth le macroniste, le MoDem et son pactole de parrainages\u2026 Les infos politiques du 9\u00a0f\u00e9vrier         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la (riche) actualit\u00e9 d\u2019hier","dateModified":"2022-02-10T06:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html#184990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/02/10/francois-bayrou-annonce-une-banque-de-parrainages-democratiques-la-droite-divisee-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6113083_6059010.html","datePublished":"2022-02-10T06:30:49+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du\u00a0Monde\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 deux mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/123/0/2000/999/1342/696/60/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct sp\u00e9cial \u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u202f! ","dateModified":"2022-02-10T06:48:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/0/0/2000/1333/1342/696/3/0/0de79f6_770595989-img-0156.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/10/19-12">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Le sénateur (LR) Cédric Perrin  dénonce, dans une tribune au « Monde », la trop grande docilité dont fait preuve le président de la République envers la Commission européenne sur les questions énergétiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Énergies         « La politique énergétique d’Emmanuel Macron a été marquée par l’inconstance et les renoncements »   Tribune        Cédric Perrin  Sénateur (LR) du Territoire de Belfort        Le sénateur (LR) Cédric Perrin  dénonce, dans une tribune au « Monde », la trop grande docilité dont fait preuve le président de la République envers la Commission européenne sur les questions énergétiques.   Publié aujourd’hui à 07h15, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Emmanuel Macron sera jeudi 10 février à Belfort, devant les salariés de General Electric, pour annoncer sans doute la réintégration de la fabrication des turbines Arabelle au sein d’EDF, sur fond de relance du nucléaire.          Ce que le président voit comme une étape de son triomphe jupitérien est plutôt un nouveau pas douloureux vers Canossa, tant sa politique énergétique a été marquée par l’inconstance et les renoncements, sur fond de docilité vis-à-vis de la Commission européenne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                 Comme le criminel qui revient sur les lieux de son forfait, Emmanuel Macron sera ainsi, cyniquement, à Belfort face à ce qui était naguère la branche énergie d’Alstom, dont ce même Emmanuel Macron a organisé la vente à General Electric en 2014, alors qu’il était à Bercy.          Un facteur incompressible          La braderie de ce qui était un fleuron industriel français à un acteur étranger, qui n’aura au final jamais tenu ses promesses, était dès lors consubstantielle de la volonté de celui qui serait quelques années plus tard élu à la présidence de la République : du passé, semble croire le président, faisons table rase pour précipiter l’avènement de la « start-up nation ». Dans ce contexte, il est évident que les vieilles gloires industrielles, si stratégiques soient-elles, devaient être sacrifiées sur l’autel de l’innovation permanente.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Climat : « Se priver du nucléaire est irresponsable »                 Mais en matière de politique énergétique, il n’en va pas comme dans les services numériques : le temps est un facteur incompressible. L’inertie technologique et économique de la construction des ouvrages infiniment complexes que sont les réseaux électriques ou gaziers, ainsi que les centrales nucléaires, dépasse de loin les quelques mois voire les quelques années. L’horizon d’une telle politique se compte en décennies. Les choix d’aujourd’hui continueront à avoir un écho dans vingt-cinq ans. En matière d’énergie, la constance et la vision sont des éléments essentiels.          Planifier, investir, gérer, contrôler sont ainsi les valeurs cardinales qui ont permis à la France de lancer le programme nucléaire le plus ambitieux du monde dans les années 1970, celui-là même qui permet qu’aujourd’hui la France soit l’un des pays les plus vertueux du monde du point de vue de l’environnement, eu égard à son niveau de développement, avec une électricité parmi les moins chères d’Europe.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : « Macron bénéficie d’un alignement inédit des planètes »                 Les succès, ces dernières années, des politiques énergétiques des grands Etats du monde, chacune avec ses déterminants propres, reposent sur les quatre piliers précités : Etats-Unis, Russie, Chine, voire Royaume-Uni ont ainsi su les appliquer, au contraire de l’Allemagne qui est pourtant le modèle d’Emmanuel Macron.        Il vous reste 40.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/cedric-perrin-la-politique-energetique-d-emmanuel-macron-a-ete-marquee-par-l-inconstance-et-les-renoncements_6113081_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019inconstance et les renoncements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-10T07:15:12+01:00","datePublished":"2022-02-10T07:15:12+01:00","dateModified":"2022-02-10T18:53:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","Politique","Emmanuel Macron","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le s\u00e9nateur (LR) C\u00e9dric Perrin\u00a0 d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la trop grande docilit\u00e9 dont fait preuve le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique envers la Commission europ\u00e9enne sur les questions \u00e9nerg\u00e9tiques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Perrin","description":"S\u00e9nateur (LR) du Territoire de Belfort"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/05/28/199/0/4928/2464/1342/696/60/0/b74cd7a_5641847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-13">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ A droite, la cause est entendue : à la télévision, Valérie Pécresse livre de très bonnes prestations. Sur le terrain, la candidate semble moins à l’aise dans un genre qui exige de la spontanéité, et peine à se faire entendre par les électeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                                             Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Pour Valérie Pécresse, une campagne qui ne décolle pas encore      A droite, la cause est entendue : à la télévision, Valérie Pécresse livre de très bonnes prestations. Sur le terrain, la candidate semble moins à l’aise dans un genre qui exige de la spontanéité, et peine à se faire entendre par les électeurs.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 07h08, mis à jour à 09h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Patrick Stefanini, le directeur de campagne de Valérie Pécresse, recevant l’annonce qu’elle ne viendra pas lors de la réunion des comités de soutien de la candidate LR, à Paris, le 9 février 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Quand ils ont entendu leur candidate prononcer quelques mots de russe sur le plateau de « C dans l’air », dimanche 6 février, les cadres du parti Les Républicains (LR) n’en revenaient pas. Interrogée sur l’imminence d’une guerre entre la Russie et l’Ukraine, Valérie Pécresse a adressé deux phrases d’apaisement au peuple russe. « C’est quand même impressionnant », se réjouissait le soir même sa porte-parole et fidèle de longue date, Florence Portelli. Elle, comme d’autres, a salué la performance de la candidate qu’elle a jugée « crédible », « convaincante ».          Quelques jours plus tôt, sur LCI, leur candidate se glissait dans le costume présidentiel face à des Français abstentionnistes. Lors d’une émission de BFM-TV, c’était à des habitants de Corrèze qu’elle montrait l’étendue de sa connaissance des dossiers. A droite, la cause est entendue : à la télévision, Valérie Pécresse livre de très bonnes prestations : détendue, souriante, elle sait convaincre. C’est, d’ailleurs, en partie, grâce à ses sorties lors des débats que la présidente de la région Ile-de-France s’était imposée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse ou la nécessité de se distinguer                 Sur le terrain, c’est une autre histoire. Peu rompue à l’exercice, la candidate semble avoir un peu plus de mal dans un genre qui exige de la spontanéité. Ils sont nombreux chez LR, depuis quelques semaines, à regretter des déplacements et des discours sans réel impact sur une campagne qui peine à décoller. Appliquée, voire trop scolaire, de l’avis de certains, Valérie Pécresse aurait du mal à se faire entendre lors de ses prises de parole en public. De ses différentes mesures sur des thèmes aussi divers que l’éducation, l’économie ou le social, aucune ne passe le mur du son.           Le programme de la candidate ne manque pourtant pas de mesures susceptibles de créer le débat, la plaçant au centre du jeu. Pour l’instant, il n’en est pourtant rien.          En clair, la campagne ne démarre pas vraiment. Ses discours et ses apparitions sont pourtant jalonnés de ces annonces qui doivent donner, morceau par morceau, une idée chaque jour plus claire du projet de Valérie Pécresse : augmentation du tarif de la consultation de médecine générale de 25 à 30 euros, rachat des RTT par les employeurs afin d’augmenter le temps de travail. Elle s’attelle également au pouvoir d’achat, avec son objectif d’augmentation de 10 % du salaire net, la retraite à 65 ans… Le programme de la candidate ne manque pas de mesures susceptibles de créer le débat. Mais, pour l’instant, il n’en est pourtant rien.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : que montrent les principaux sondages ?                 Contexte de faux plat          Dans les études d’opinion, la candidate a du mal à sortir clairement du match serré qu’elle dispute avec Marine Le Pen pour l’accès au second tour. D’autant que l’ancien polémiste d’extrême droite Eric Zemmour, lui, semble se rapprocher dangereusement. Au sein de LR, des ténors confient qu’ils le surveillent comme le lait sur le feu. A chaque déplacement dans le sud-est du pays, les figures du parti constatent avec affolement à quel point leur adversaire est apprécié des militants. Enfin, Emmanuel Macron, le principal concurrent de la droite, reste loin devant dans les sondages.        Il vous reste 56.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/10/valerie-pecresse-une-campagne-a-bas-bruit-qui-ne-decolle-pas-encore_6113079_6059010.html"},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, une campagne qui ne d\u00e9colle pas encore","dateCreated":"2022-02-10T07:08:17+01:00","datePublished":"2022-02-10T07:08:17+01:00","dateModified":"2022-02-10T09:40:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"A droite, la cause est entendue\u00a0: \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Val\u00e9rie P\u00e9cresse livre de tr\u00e8s bonnes prestations. Sur le terrain, la candidate semble moins \u00e0 l\u2019aise dans un genre qui exige de la spontan\u00e9it\u00e9, et peine \u00e0 se faire entendre par les \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/4440e2a_966792409-cbi0988003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-14">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La droite sénatoriale avait introduit leur interdiction dans une proposition de loi. Eric Ciotti l’a défendue de nouveau mercredi. Sans succès, malgré le soutien de certains députés LRM.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Religions             A l’Assemblée nationale, le port des signes religieux dans les compétitions sportives oppose Les Républicains et la majorité      La droite sénatoriale avait introduit leur interdiction dans une proposition de loi. Eric Ciotti l’a défendue de nouveau mercredi. Sans succès, malgré le soutien de certains députés LRM.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des participantes au 100 mètres féminin, aux Jeux olympiques de Tokyo, le 30 juillet 2021.  JEWEL SAMAD / AFP               C’est un peu le match retour des débats sur la loi confortant le respect des principes de la République, en 2021, que les députés Les Républicains (LR) et ceux de la majorité ont joué, mercredi 9 février, à l’Assemblée nationale. L’objet de l’âpre discussion entre les tenants d’une laïcité qui se dit « ouverte » et ceux d’une laïcité plus stricte : un amendement à la proposition de loi sur le sport visant l’interdiction du port des signes religieux dans les compétitions sportives.          En cette fin de législature, c’est un sujet que beaucoup ne pensaient pas voir revenir au Parlement. Après la promulgation de la loi sur les principes de la République (dite « séparatisme ») en août 2021, la majorité s’était promis de ne plus rouvrir le sujet de la neutralité religieuse, très clivant, jusque dans ses rangs. C’était sans compter le parti LR, majoritaire au Sénat et premier groupe d’opposition à l’Assemblée nationale. Après une première lecture sans accroc du texte du groupe La République en marche (LRM) sur la « démocratisation du sport » en mars 2021 au Palais-Bourbon, la droite sénatoriale a voté le 19 janvier, contre l’avis du gouvernement, un amendement sur les signes religieux, avec, en ligne de mire, le voile.                            Lire aussi   Le port du voile lors d’une compétition sportive interdit de nouveau par les sénateurs                 Ce point a entraîné les crispations de la majorité et a abouti à un désaccord entre sénateurs et députés en commission mixte paritaire (CMP), le 31 janvier. Le débat a mis notamment en lumière « Les Hijabeuses », un collectif de footballeuses qui militent pour le droit à porter le voile dans les compétitions sportives. Le président du groupe LR au Sénat, Bruno Retailleau, dénonce la « compromission » d’Emmanuel Macron et de sa majorité avec « l’islamisme radical ».          « “Les Hijabeuses” nous testent »          Un discours repris par la vingtaine de députés LR présents mercredi pour la nouvelle lecture de la proposition de loi. Devant un Hémicycle clairsemé, le député (LR) des Alpes-Maritimes Eric Ciotti a fustigé le bilan du chef de l’Etat dans le domaine de la lutte contre l’islamisme, en défendant une motion de rejet préalable au texte, finalement repoussée. « L’islamisme se répand dans les salles de prière, dans les mosquées, dans les foyers et aujourd’hui dans les clubs et dans les fédérations sportives », a-t-il assuré.          Dans son intervention d’une dizaine de minutes, M. Ciotti, qui n’avait pas pris part aux précédentes discussions sur la proposition de loi, a dénoncé tour à tour « les ambiguïtés », « la lâcheté », la « convergence totale de vues entre la majorité et La France insoumise », et « la soumission aux islamistes » des élus macronistes, suscitant en retour des huées. « Zemmour, sors de ce corps ! », s’est exclamé le député (LRM) de Saône-et-Loire Rémy Rebeyrotte, avant d’être rappelé à l’ordre par la présidente de la séance, Annie Genevard (LR, Doubs). « Une honte », a rétorqué le président du groupe LRM à l’Assemblée, Christophe Castaner. La secrétaire d’Etat à l’éducation prioritaire, Nathalie Elimas, avait tenté de dissuader l’opposition LR quelques minutes plus tôt : « Les tentatives d’instrumentaliser cette loi, de relancer les débats sur la neutralité dans le sport, et dans la sphère publique, sont délétères. »        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/10/a-l-assemblee-nationale-le-port-des-signes-religieux-dans-les-competitions-sportives-oppose-les-republicains-et-la-majorite_6113067_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le port des signes religieux dans les comp\u00e9titions sportives oppose Les\u00a0R\u00e9publicains et la majorit\u00e9","dateCreated":"2022-02-10T06:19:54+01:00","datePublished":"2022-02-10T06:19:54+01:00","dateModified":"2022-02-10T10:43:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Religions"],"keywords":["Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique"],"description":"La droite s\u00e9natoriale avait introduit leur interdiction dans une proposition de loi. Eric Ciotti l\u2019a d\u00e9fendue de nouveau mercredi. Sans succ\u00e8s, malgr\u00e9 le soutien de certains d\u00e9put\u00e9s LRM.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/866/0/8256/4128/1342/696/60/0/1cb1ddf_780676136-000-9hc3pp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-15">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ CNews est-elle une chaîne d’information ou une chaîne d’opinion ? L’ex-iTélé est régulièrement épinglée par le CSA pour son « manque de pluralisme ». Alors notre journaliste Abel Mestre s’est demandé ce qui se passerait s’il ne s’informait que par CNews.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             « J’ai regardé uniquement CNews pendant une semaine »     podcast    CNews est-elle une chaîne d’information ou une chaîne d’opinion ? L’ex-iTélé est régulièrement épinglée par le CSA pour son « manque de pluralisme ». Alors notre journaliste Abel Mestre s’est demandé ce qui se passerait s’il ne s’informait que par CNews.          Par Claire Leys         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/02/10/19-16">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Plusieurs centaines de personnes se sont retrouvées, mercredi soir, dans la ville natale du candidat d’extrême droite pour protester contre ses idées « rancies ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             A Montreuil, le maire lance un appel à relever la tête face à Eric Zemmour      Plusieurs centaines de personnes se sont retrouvées, mercredi soir, dans la ville natale du candidat d’extrême droite pour protester contre ses idées « rancies ».          Par Denis Cosnard         Publié hier à 21h16, mis à jour hier à 21h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au départ, il s’agissait de protester contre la venue d’Eric Zemmour à Montreuil (Seine-Saint-Denis) pour une émission de BFM-TV. Le tournage a finalement été transféré ailleurs en raison du refus d’accueillir le candidat énoncé par l’association gestionnaire du lieu prévu. Le maire, Patrice Bessac (Parti communiste français), a néanmoins maintenu le rendez-vous proposé. Plusieurs centaines de personnes de tous âges se sont effectivement rassemblées, mercredi 9 février en fin d’après-midi, sur la grande place de la ville, devant la mairie, pour marquer leur opposition au polémiste et « montrer qu’une France heureuse et unie est possible ». A cette occasion, M. Bessac a lancé son « appel de Montreuil », incitant tous ceux qui refusent les idées « rancies » défendues par le candidat de Reconquête ! à « relever la tête ».             Le rassemblement de Montreuil avait une forte dimension symbolique. C’est dans cette commune de la proche banlieue de Paris qu’Eric Zemmour est né, en 1958, dans une famille modeste arrivée d’Alger en métropole en 1952. La Seine-Saint-Denis est un département que l’ancien chroniqueur présente souvent comme une « enclave étrangère », la preuve et l’emblème même de cette théorie d’extrême droite du « grand remplacement » qu’il propage. Le département n’est-il pas celui où, Mayotte mise à part, la proportion d’immigrés dans la population est la plus élevée ?                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                   « Même si c’est ici sa ville natale, il dit n’importe quoi », assurent Swann et Myriam, deux lycéennes de 15 ans venues, mercredi soir, dire « non à Zemmour » et « l’oublier en faisant la fête ». Luce Ahodi, qui travaille dans une banque, ne dit pas autre chose : « Eric Zemmour est peut-être né ici, mais il a visiblement oublié ce qu’est cette ville. Montreuil, c’est l’aéroport international de tous les immigrés, et on en est fier ! Une ville où on se bat pour un monde meilleur. »             « C’est ici chez moi »            Sama et Amane, deux mères de famille du quartier populaire de La Noue, ne tarissent pas d’éloges non plus sur le modèle que représente Montreuil. « C’est quoi, le mot, déjà ? Frat… Oui, fraternité, c’est ça », explique Sama. Et de citer ce qu’elle constate à la maison de quartier : « Chacun ses origines, sa religion, sa culture, mais franchement on ne sent pas la différence. Une fois par mois, on se retrouve pour un repas en commun, où l’on partage des recettes. Venez demain, on apprendra à faire de la cuisine vietnamienne. »              Au micro, Assia, une jeune fille d’origine algérienne, plaide la même cause : « L’Algérie, je ne la connais que pour les vacances. C’est ici chez moi. J’ai 20 ans, je suis musulmane, je comprends que ça suscite des questionnements, mais ça ne justifie pas d’avoir peur. »                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour, du mépris des femmes à la hantise de l’immigration                   Pour M. Bessac, Montreuil n’a rien de l’enclave étrangère décrite par M. Zemmour. « Notre ville est à l’image du pays, affirme-t-il. Tout le monde vient de quelque part, tout le monde est ici chez lui. » Raison pour laquelle il entendait protester contre la venue du candidat à la présidentielle et demande, désormais, à « tous les démocrates » d’« empêcher le déploiement de ces forces obscures. » Une position évidemment dénoncée par les partisans de M. Zemmour : « Montreuil n’appartient pas à son maire communiste qui se drape dans les grands principes, que le parti communiste piétinait et piétine toujours, pour interdire la venue de Zemmour », écrivait son porte-parole, Gilbert Collard, sur Twitter, le 2 février.                 Denis Cosnard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/09/a-montreuil-le-maire-lance-un-appel-a-relever-la-tete-face-a-zemmour_6113027_823448.html"},"headline":"A Montreuil, le maire lance un appel \u00e0 relever la t\u00eate face \u00e0 Eric Zemmour","dateCreated":"2022-02-09T21:16:01+01:00","datePublished":"2022-02-09T21:16:01+01:00","dateModified":"2022-02-09T21:49:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"description":"Plusieurs centaines de personnes se sont retrouv\u00e9es, mercredi soir, dans la ville natale du candidat d\u2019extr\u00eame droite pour protester contre ses id\u00e9es \u00ab\u00a0rancies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/54/0/5472/2736/1342/696/60/0/ebf66fe_273452252-000-9yd8xg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-17">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ A la veille des annonces du chef de l’Etat sur le nucléaire, Yannick Jadot dénonce son « électoralisme », Valérie Pécresse condamne son inconstance et Marine Le Pen critique la hausse du prix de l’électricité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Newsletter          Le direct du jour          Les candidats          Les dates                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             De la hausse des prix jusqu’au nucléaire… la politique énergétique de Macron critiquée par l’opposition      A la veille des annonces du chef de l’Etat sur le nucléaire, Yannick Jadot dénonce son « électoralisme », Valérie Pécresse condamne son inconstance et Marine Le Pen critique la hausse du prix de l’électricité.       Le Monde     Publié hier à 20h32, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le candidat écologiste Yannick Jadot à Rennes, lors de sa « tournée des possibles », place Hoche, le 8 février 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR "LE MONDE"                 Il n’est pas encore entré en campagne mais, pour l’opposition, c’est tout comme. Alors qu’Emmanuel Macron doit faire des annonces en matière d’investissement dans l’énergie nucléaire jeudi 10 février, dans l’après-midi, à l’occasion d’un déplacement à Belfort, sa politique énergétique est sous le feu des critiques de ses concurrents à l’élection présidentielle d’avril prochain. Yannick Jadot dénonce « l’électoralisme » de M. Macron sur le dossier nucléaire tandis que Valérie Pécresse condamne son inconstance sur le sujet et que Marine Le Pen critique la hausse des prix de l’électricité.            Ce déplacement du chef de l’Etat est attendu depuis la fin d’octobre et la présentation du plan d’investissement France 2030. Il intervient dans un moment particulièrement charnière pour la filière énergétique française, alors que la hausse des prix de l’énergie est un sujet majeur de la campagne. Par ailleurs, Electricité de France (EDF) a annoncé, mardi, la mise à l’arrêt de trois réacteurs nucléaires supplémentaires pour vérifier la présence d’éventuels problèmes de corrosion – cinq sont actuellement en révision. Le déplacement a également lieu à l’approche du rachat des activités nucléaires de General Electric (GE) par EDF.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF de l’activité nucléaire de General Electric se précise                   Yannick Jadot dénonce « l’électoralisme » d’Emmanuel Macron            Ces derniers jours, le candidat écologiste Yannick Jadot a multiplié les attaques contre l’orientation politique du président de la République sur ce volet. C’est un « choix du passé, un choix obsolète et le choix du fiasco », a-t-il déclaré, mercredi, au sujet de la défense du nucléaire par le chef de l’Etat, rappelant le retard de la mise en service de l’EPR de Flamanville et les surcoûts qu’il a engendrés.              Invité sur LCI, M. Jadot a estimé que le rachat par EDF des activités nucléaires de General Electric était de « l’électoralisme » de la part de M. Macron, après que la branche énergie d’Alstom a été vendue à General Electric en 2015, avec le soutien de M. Macron, alors ministre de l’économie. « Emmanuel Macron, juste avant l’élection présidentielle, essaie de corriger l’aberration d’avoir vendu Alstom à General Electric », a fustigé le candidat d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) avant de critiquer l’« improvisation permanente » du gouvernement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le rachat par EDF des anciennes turbines d’Alstom répare un « péché originel » d’Emmanuel Macron                   L’eurodéputé a promis, s’il est élu à la présidence de la République, de « mettre le paquet sur les économies d’énergie, [de] déployer les énergies renouvelables et, au fur et à mesure, [de] progressivement fermer » les centrales nucléaires. « Ça prendra vingt ans, si ça doit prendre vingt-cinq ans, ça prendra vingt-cinq ans », mais « je ne mettrai pas en danger notre économie, je ne mettrai pas en danger les familles » des salariés, a-t-il assuré. Ce dernier prône aussi la renationalisation d’EDF pour « en faire le bras armé de la transition énergétique ».            Des attaques sur le prix de l’énergie et le manque de stratégie            Sur le même thème, Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN), a critiqué le bilan d’Emmanuel Macron en matière de politique énergétique. Favorable au développement du nucléaire et à la baisse de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur les carburants, cette dernière a par ailleurs appelé à « sortir » du marché européen de l’électricité.              « C’est lui [le marché européen] qui pose un problème. C’est lui qui oblige à ce que EDF vende à ses concurrents à prix coûtant (…). Il nous empêche de continuer à bénéficier d’une électricité à très bas coût », a-t-elle déploré sur Europe 1.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energies renouvelables : la France, seul pays de l’Union européenne à avoir manqué ses objectifs                   Pour sa part, Mme Pécresse a publié une nouvelle tribune sur la politique énergétique qu’elle compte mener si elle est élue. La candidate des Républicains considère que le chef de l’Etat sortant a fait passer « symboliquement la France du XXIe au XIXe siècle » en faisant preuve « d’inconséquence et d’aveuglement ». « Il a fermé Fessenheim et refait fonctionner des centrales à charbon. Il a fragilisé un des fleurons de l’économie française, EDF, et un secteur-clé pour la réindustrialisation, celui de l’énergie », déplore-t-elle.            Mme Pécresse défend une relance du nucléaire et réitère ses attaques contre le bouclier tarifaire mis en place par le gouvernement à la fin de 2021, pour contenir la hausse des prix de l’énergie, qu’elle qualifie de « mesure de court terme ». « Il n’évitera pas que le pouvoir d’achat soit impacté après les élections, une fois la réalité des coûts rétablie », lance la présidente de la région Ile-de-France. Elle défend aussi la mise en place d’un « plan de sauvetage d’EDF » .                                          Écouter aussi    L’énergie nucléaire est-elle devenue incontournable ?                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/09/presidentielle-2022-l-opposition-etrille-emmanuel-macron-sur-sa-politique-energetique_6113024_823448.html"},"headline":"De la hausse des prix jusqu\u2019au nucl\u00e9aire\u2026 la politique \u00e9nerg\u00e9tique de Macron critiqu\u00e9e par l\u2019opposition","dateCreated":"2022-02-09T20:32:15+01:00","datePublished":"2022-02-09T20:32:15+01:00","dateModified":"2022-02-10T08:31:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Emmanuel Macron","Nucl\u00e9aire","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A la veille des annonces du chef de l\u2019Etat sur le nucl\u00e9aire, Yannick Jadot d\u00e9nonce son \u00ab\u00a0\u00e9lectoralisme\u00a0\u00bb, Val\u00e9rie P\u00e9cresse condamne son inconstance et Marine Le\u00a0Pen critique la hausse du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/484/0/5808/2904/1342/696/60/0/bb1bc61_5494975-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-18">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Un an après sa naissance, le dispositif mis en place par la Défenseure des droits a reçu quelque 14 000 appels. Toutefois, Claire Hédon a insisté sur la nécessité d’un observatoire mesurant les discriminations.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Racisme             Le succès de la plate-forme antidiscriminations prouve l’ampleur du travail qui reste à faire      Un an après sa naissance, le dispositif mis en place par la Défenseure des droits a reçu quelque 14 000 appels. Toutefois, Claire Hédon a insisté sur la nécessité d’un observatoire mesurant les discriminations.          Par Christophe Ayad         Publié hier à 19h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Un an après sa naissance, la plate-forme antidiscriminations mise en place par la Défenseure des droits, Claire Hédon, a pleinement justifié sa création. Ce dispositif téléphonique et en ligne, tenu par sept juristes écoutants, a été sollicité à 14 000 reprises en douze mois. Un quart de ces appels a concerné des discriminations sur l’origine, un autre quart sur le handicap. Ces signalements ont débouché sur 7 096 dossiers traités par les services de la Défenseure des droits. « Un chiffre en hausse de 25 % et qui prouve le besoin d’un tel dispositif », souligne Mme Hédon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une plate-forme pour signaler les comportements discriminants mise en ligne par le gouvernement                 La plate-forme antidiscriminations, décidée par Emmanuel Macron dans la foulée du scandale créé par l’agression du producteur de musique noir Michel Zecler par trois policiers, en décembre 2020, à Paris, joue un rôle autant pédagogique (qu’est-ce qu’une discrimination, comment la caractériser ?) que de signalement et d’accompagnement des victimes. Pour ce faire, les services de la Défenseure des droits peuvent recourir aux 1 200 acteurs associatifs – dont les 75 référents discrimination dépendant de la Défenseure des droits – et institutionnels recensés et mobilisables.          Une majorité de règlements à l’amiable          Dans la majorité (60 %) des quelque 7 000 dossiers traités, à l’issue d’une démarche contradictoire et impartiale des services de la Défenseure des droits, les médiations débouchent sur un règlement à l’amiable. « Ce que les gens souhaitent, c’est être reconnus et rétablis dans leurs droits », estime Mme Hédon. Elle cite ainsi le cas d’une jeune femme handicapée qui s’était vue refuser l’accès à un festival à cause de son handicap malgré les assurances données sur le site officiel. Après médiation, elle a obtenu « un remboursement » et un engagement du festival « à travailler sur l’accessibilité pour la prochaine édition », a détaillé la Défenseure des droits.          Lorsque la médiation n’aboutit pas, la personne victime de discrimination peut choisir d’aller devant les tribunaux. Ou alors la plate-forme peut effectuer un signalement aux services du procureur de la République. En cas de procédure judiciaire, « les avis de la Défenseure des droits sont suivis par les tribunaux dans trois quarts des cas », déclare Claire Hédon. Toutefois, les plaintes au pénal ont peu de chances d’aboutir à cause de la charge de la preuve, qui est aménagée devant les prud’hommes et la justice civile, où les chances de réussite sont bien plus élevées.          Le domaine le plus concerné est le monde du travail, qui regroupe 50 % des signalements de la plate-forme. « Bien souvent, les gens qui nous appellent pensent ne pas disposer de preuves, estime un responsable des services de la Défenseure des droits. Nous sommes là pour les aider et leur montrer qu’ils disposent de bien plus de preuves qu’ils ne croient. » Parmi les critères de discrimination, le fait que celui du handicap vienne quasiment à égalité avec celui des origines montre à quel point le monde du handicap a su se mobiliser pour recourir à la nouvelle plate-forme.        Il vous reste 42.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/09/le-succes-de-la-plate-forme-antidiscriminations-prouve-l-ampleur-du-travail-qui-reste-a-faire_6113019_3224.html"},"headline":"Le succ\u00e8s de la plate-forme antidiscriminations prouve l\u2019ampleur du travail qui reste \u00e0 faire","dateCreated":"2022-02-09T19:34:30+01:00","datePublished":"2022-02-09T19:34:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"keywords":["Handicap","Politique","\u00c9conomie","Emploi","Soci\u00e9t\u00e9","Racisme"],"description":"Un an apr\u00e8s sa naissance, le dispositif mis en place par la D\u00e9fenseure des droits a re\u00e7u quelque 14\u00a0000 appels. Toutefois, Claire H\u00e9don a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un observatoire mesurant les discriminations.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/10/0/8191/4090/1342/696/60/0/c9fc84f_34914939-000-92v2fa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-19">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Transports, éoliennes, logement social, RSA, chantier institutionnel de la métropole marseillaise… La loi « 3DS », votée mercredi, comprend des mesures pour décentraliser, déconcentrer, différencier et simplifier l’action locale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Politique              Ce que contient la loi « 3DS » sur la décentralisation, définitivement adoptée par le Parlement      Transports, éoliennes, logement social, RSA, chantier institutionnel de la métropole marseillaise… La loi « 3DS », votée mercredi, comprend des mesures pour décentraliser, déconcentrer, différencier et simplifier l’action locale.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h07, mis à jour à 14h14    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’hémicycle de l’Assemblée Nationale.  ASSEMBLEE NATIONALE                 C’est le dernier gros texte du quinquennat, technique et resté dans l’ombre bien qu’issu du grand débat après la crise des « gilets jaunes » : le projet de loi « 3DS » sur la décentralisation a été définitivement adopté par le Parlement, mercredi 9 février.            La loi « 3DS » comprend des mesures pour décentraliser, déconcentrer, différencier et simplifier l’action locale. Critiqué par les oppositions comme un texte « fourre-tout » ou manquant d’ambition, le texte a pourtant été adopté par une large majorité des sénateurs par 301 voix pour – 32 ont voté contre et 10 se sont abstenus. Le projet de loi avait été validé mardi par l’Assemblée nationale par 154 voix pour – et 18 contre.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Décentralisation : les territoires réclament « plus de libertés locales pour plus d’efficacité »                   Transports, éoliennes, logement social, RSA, chantier institutionnel de la métropole marseillaise… La majorité y voit une « boîte à outils » avec un impact concret et immédiat sur le terrain, mais pas un « big bang » institutionnel. « Nous avons choisi de mettre de l’huile dans les rouages, d’améliorer le paysage institutionnel plutôt que de le bouleverser », a vanté la ministre de la cohésion des territoires, Jacqueline Gourault.              Très techniques, la plupart des dispositions ne parleront pas au grand public. Il s’agit concrètement de donner de nouvelles compétences aux collectivités, de nouvelles places et responsabilités aux élus, de simplifier certaines démarches administratives.            Voici les principales mesures du texte adopté mercredi :            Transports            Le texte permet le transfert de la gestion de routes nationales, d’autoroutes et de portions de voies du domaine public aux départements et métropoles, « en intelligence avec les régions ». Les collectivités pourront en outre mettre en place des radars automatiques.            Éoliennes            L’implantation de nouvelles éoliennes sera désormais encadrée dans les plans locaux d’urbanisme. Les communes limitrophes seront consultées en amont du projet.            Logement social            Le texte pérennise la loi solidarité et renouvellement urbain (SRU), qui fixe pour certaines communes un nombre minimum de logements sociaux, mais la date butoir de 2025 pour s’y conformer saute. Le texte ouvre en outre la possibilité de mutualiser les objectifs de SRU à l’échelle intercommunale.              Dans les zones de revitalisation rurale (14 900 communes concernées) et les quartiers prioritaires de la politique de la ville, les collectivités pourront acquérir des biens abandonnés (« biens sans maîtres ») au bout de dix ans (au lieu de trente).            Les collectivités locales volontaires auront désormais un pouvoir de sanction à l’encontre des bailleurs qui ne respecteraient pas le mécanisme d’encadrement des loyers.            Communes, intercommunalités            Sans remettre en cause l’architecture actuelle, députés et sénateurs ont injecté davantage de souplesse dans la répartition des compétences entre communes et intercommunalités, par exemple sur la voirie ou le tourisme.            Marseille            La réforme de la gouvernance d’Aix-Marseille voulue par Emmanuel Macron dans le cadre du plan « Marseille en grand » a été adoptée. La réforme permet de supprimer les conseils de territoires (échelon intermédiaire) et de clarifier le transfert de compétences de la métropole vers les communes, la représentativité de Marseille dans la gouvernance de la métropole ou encore le mode de financement de la collectivité et des communes.            Social            Pour répondre à une demande du Conseil départemental de Seine-Saint-Denis est prévue une expérimentation pendant cinq ans d’une recentralisation du revenu de solidarité active pour les départements demandeurs.            Éducation            Le gouvernement a décidé d’instaurer une « autorité fonctionnelle » des départements et régions sur les gestionnaires de collèges et lycées, via un amendement adopté par les députés. Ces derniers ont tenu à préciser les missions relevant de l’« autorité fonctionnelle » : restauration, entretien général et maintenance des infrastructures et des équipements. Cette réforme doit permettre de clarifier la position institutionnelle de ces membres du personnel de l’éducation nationale chargés de faire fonctionner la demi-pension, de s’occuper de la sécurité ou encore de la gestion financière des établissements scolaires du second degré.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/09/decentralisation-ce-que-contient-la-loi-3ds-definitivement-adoptee-par-le-parlement_6113018_823448.html"},"headline":"Ce que contient la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb sur la d\u00e9centralisation, d\u00e9finitivement adopt\u00e9e par le Parlement","dateCreated":"2022-02-09T19:07:25+01:00","datePublished":"2022-02-09T19:07:25+01:00","dateModified":"2022-02-10T14:14:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Politique"],"description":"Transports, \u00e9oliennes, logement social, RSA, chantier institutionnel de la m\u00e9tropole marseillaise\u2026 La loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb, vot\u00e9e mercredi, comprend des mesures pour d\u00e9centraliser, d\u00e9concentrer, diff\u00e9rencier et simplifier l\u2019action locale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/20/0/645/322/1342/696/60/0/854f344_62953821-hemicycle-vide-slide-full.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-20">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le président de la commission des finances de l’Assemblée, poids lourd de la droite, a dit préférer le chef de l’Etat à son parti, qu’il ne reconnaît plus. La formation centriste a réservé des centaines de parrainages pour en gratifier les candidats qui peineraient à les obtenir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                    Élection présidentielle 2022       Politique         Eric Woerth le macroniste, le MoDem et son pactole de parrainages… Les infos politiques du 9 février   Chronique     Le président de la commission des finances de l’Assemblée, poids lourd de la droite, a dit préférer le chef de l’Etat à son parti, qu’il ne reconnaît plus. La formation centriste a réservé des centaines de parrainages pour en gratifier les candidats qui peineraient à les obtenir.   Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h19    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien, publié chaque soir à 19 heures, revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

