<FILE-date="2022/02/10/19">

<article-nb="2022/02/10/19-1">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-1"> ¤ Depuis plus de dix ans, les propos non fondés scientifiquement du biologiste français avaient suscité de nombreuses polémiques. Il est mort le 8 février, à l’âge de 89 ans.
<filname="PROF-env_sciences-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Disparitions       Sciences             Luc Montagnier, codécouvreur du VIH et Prix Nobel de médecine en 2008, est mort      Depuis plus de dix ans, les propos non fondés scientifiquement du biologiste français avaient suscité de nombreuses polémiques. Il est mort le 8 février, à l’âge de 89 ans.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Luc Montagnier, lors d’une conférence de presse sur les vaccins et la vaccination, le 7 novembre 2017 à Paris.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Le professeur Luc Montagnier, codécouvreur du virus de l’immunodéficience humaine (VIH) – à l’origine du sida – et Prix Nobel de médecine 2008, est mort mardi 8 février à Neuilly-sur-Seine, à l’âge de 89 ans, a confirmé la mairie de la commune des Hauts-de-Seine à plusieurs médias, dont Libération en premier lieu. L’annonce de sa mort avait été faite mercredi sur les réseaux sociaux, sans confirmation jusqu’au lendemain.            Né le 18 août 1932 à Chabris (Indre), Luc Montagnier est nommé assistant à la faculté des sciences de Paris en 1955, avant de centrer ses recherches sur les virus animaux, notamment ceux dont le patrimoine génétique est constitué d’ARN et sur les liens pouvant exister entre ces virus et les processus cancéreux. Après plusieurs stages à l’étranger, il crée, en 1972, l’unité d’oncologie virale dans le nouveau département de virologie de l’Institut Pasteur de Paris. En 1983, il découvre, avec ses collaborateurs Jean-Claude Chermann et Françoise Barré-Sinoussi, le VIH. Il quittera la direction de son département en 1997, à 65 ans, pour rejoindre le Queens College, à New York, pour quelques années. En 2008, c’est la consécration pour le professeur Montagnier et ses collaborateurs : le prix Nobel de médecine leur est remis pour leurs travaux sur le VIH.            « Hors du champ de ses compétences »            Depuis plus de dix ans, les prises de parole du professeur Montagnier, de moins en moins scientifiques, avaient suscité l’étonnement, voire des dénonciations publiques de la part de ses confrères. Entre autres déclarations, le codécouvreur du VIH avait ainsi affirmé que l’eau avait une « mémoire » des composés avec lesquels elle a été en contact et que les Africains auraient moins de problèmes avec le sida s’ils avaient une nourriture plus équilibrée. Il avait, par ailleurs, proposé de guérir le pape Jean-Paul II, malade de Parkinson, avec de la papaye fermentée ou encore de soigner l’autisme avec des antibiotiques.              En novembre 2017, ce sont ses prises de parole contre la vaccination obligatoire des enfants qui suscitent une dénonciation publique de 106 académiciens de médecine. « Nous ne pouvons accepter d’un de nos confrères qu’il utilise son prix Nobel pour diffuser, hors du champ de ses compétences, des messages dangereux pour la santé, au mépris de l’éthique qui doit présider à la science et à la médecine », avaient-ils écrit.            En avril 2020, sur le plateau de CNews, M. Montagnier avait, par ailleurs, affirmé que le SARS-CoV-2 avait été fabriqué sur la base du VIH. Une déclaration qui n’était appuyée sur aucune étude scientifique sérieuse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Luc Montagnier, le virus de la controverse                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                            Codes promo avec Savings United        Codes Promo Norauto       Codes Promo Zooplus       Codes Promo Hypnia       Codes Promo Autodoc       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Made.com       Codes Promo Emma Matelas      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/02/10/luc-montagnier-codecouvreur-du-virus-du-sida-et-prix-nobel-de-medecine-en-2008-est-mort_6113151_3382.html"},"headline":"Luc Montagnier, cod\u00e9couvreur du VIH et Prix Nobel de m\u00e9decine en\u00a02008, est mort","dateCreated":"2022-02-10T17:12:22+01:00","datePublished":"2022-02-10T17:12:22+01:00","dateModified":"2022-02-10T18:04:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Sciences"],"keywords":["Sciences","Soci\u00e9t\u00e9","Disparitions"],"description":"Depuis plus de dix ans, les propos non fond\u00e9s scientifiquement du biologiste fran\u00e7ais avaient suscit\u00e9 de nombreuses pol\u00e9miques. Il est mort le 8\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 89\u00a0ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/397/0/4796/2398/1342/696/60/0/3949671_190360039-000-u23yh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-2">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-2"> ¤ La réforme du lycée portée par Jean-Michel Blanquer a fragilisé l’enseignement des mathématiques, qui ne sont plus qu’optionnelles à partir de la classe de 1re. La réintroduction de cette discipline dans le tronc commun s’impose pour rehausser le niveau des élèves et répondre aux besoins de la France.
<filname="PROF-env_sciences-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Débats       Éducation         Résoudre l’équation des maths au lycée   Éditorial   Le Monde    La réforme du lycée portée par Jean-Michel Blanquer a fragilisé l’enseignement des mathématiques, qui ne sont plus qu’optionnelles à partir de la classe de 1re. La réintroduction de cette discipline dans le tronc commun s’impose pour rehausser le niveau des élèves et répondre aux besoins de la France.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Les mathématiques sont-elles un élément de culture générale ou un outil à visée professionnelle ? Le débat n’est pas nouveau, mais il est relancé par la publication des statistiques de l’éducation nationale, qui montrent qu’un élève sur trois de la filière générale abandonne cette discipline après la classe de seconde.            Depuis la rentrée 2019, la réforme du lycée a remplacé les filières par un système à la carte composé d’un tronc commun et d’options. Les mathématiques ne subsistent plus dans le tronc commun que comme composante d’un « enseignement scientifique » généraliste ; elles sont devenues l’un des « enseignements de spécialité » optionnels.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul des mathématiques au lycée                   Les maths sont pourtant très loin d’avoir disparu : 37 % des élèves de terminale les conservent en « spécialité » lourde de six heures par semaine, et la combinaison maths et physique-chimie est la plus fréquemment choisie. Mais la réforme a fait chuter de 90 % à 59 % la proportion d’élèves suivant un enseignement de mathématiques en terminale. Plus grave, elle se traduit par une chute de 7 % de la proportion de filles qui suivent un enseignement intensif de mathématiques en terminale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mathématiques : la France, dernière élève des pays européens                   La réforme du lycée, dont le promoteur est le ministre Jean-Michel Blanquer, a un objectif louable : cesser d’enfermer les lycéens dans des filières-couloirs hiérarchisées en fonction de la place des maths, critère dominant de sélection, et réserver les filières scientifiques aux « vrais » scientifiques. Elle a commencé à produire des effets positifs : 80 % des élèves ayant choisi une spécialité de maths en terminale poursuivent des études supérieures scientifiques, et les maths ne sont plus un passage conseillé pour accéder aux filières prisées non scientifiques. Même si certains établissements du supérieur ne jouent pas le jeu et continuent de sélectionner sur les maths.            Lanterne rouge            Dans un pays lanterne rouge de l’Union européenne pour les résultats de ses élèves en mathématiques, et auquel il manque 5 000 ingénieurs par an, selon le patronat, la place de cette discipline dans l’enseignement constitue un enjeu immense. La structure des études en lycée n’est pas la seule variable – la mobilisation en cours à l’école élémentaire et au collège sous l’impulsion du rapport Villani-Torossian est cruciale –, mais elle commande les progrès qui sont attendus rapidement. Or la réforme du lycée a produit des effets pervers qui exigent d’être corrigés. Les mathématiques, discipline qui effraie trop d’élèves, ne doivent ni redevenir un instrument de sélection ni s’ériger en repoussoir.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Cédric Villani : « C’est dès le premier degré que les inégalités se creusent »                   M. Blanquer vient de concéder des aménagements. Ils sont de bon augure, mais demandent à être précisés. La pénurie de professeurs de mathématiques, qui limite la marge de manœuvre du ministre, doit être combattue par l’amélioration des rémunérations et des conditions d’exercice d’un métier stratégique. La création d’une option de maths complémentaires dès la première serait une première étape. Mais la réintroduction de cette discipline dans le tronc commun s’impose également, si l’on veut éviter que des élèves – en particulier des filles – n’excluent précocement cette discipline où elles auraient pu réussir.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Baisse du niveau en maths : « La formation des enseignants est au centre des préoccupations, mais son contenu ne fait pas consensus »                   Décisifs, les choix doivent s’opérer non pas sur la base de critères gestionnaires ou corporatistes, mais en fonction des aspirations des élèves et des besoins du pays. Il s’agit d’investir à la fois pour aider la France à renouer avec sa tradition d’excellence en mathématiques et pour favoriser sa participation active aux révolutions technologiques en cours.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/10/resoudre-l-equation-des-maths-au-lycee_6113113_3232.html"},"headline":"R\u00e9soudre l\u2019\u00e9quation des maths au lyc\u00e9e","dateCreated":"2022-02-10T11:00:04+01:00","datePublished":"2022-02-10T11:00:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9ducation"],"keywords":["Lyc\u00e9e","Sciences","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La r\u00e9forme du lyc\u00e9e port\u00e9e par Jean-Michel Blanquer a fragilis\u00e9 l\u2019enseignement des math\u00e9matiques, qui ne sont plus qu\u2019optionnelles \u00e0 partir de la classe de 1re. La r\u00e9introduction de cette discipline dans le tronc commun s\u2019impose pour rehausser le niveau des \u00e9l\u00e8ves et r\u00e9pondre aux besoins de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/217/0/5423/2709/1342/696/60/0/624b0f4_97b500f81367498d8776045d902739f1-97b500f81367498d8776045d902739f1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-3">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-3"> ¤ Une équipe affirme qu’une population sapiens se trouvait dans la vallée du Rhône il y a déjà 54 000 ans. Pierre Barthélémy a répondu à vos questions.
<filname="PROF-env_sciences-3"> ¤     Stef le k         Dans le cas de Mandrin, qui est un abri sous roche plus qu’une véritable grotte, la situation dans la vallée du Rhône joue beaucoup. Pour y être allé en reportage il y a quelques années, je peux vous dire que le mistral souffle beaucoup. C’est le vent qui fait des dépôts dans Mandrin. On a aussi des morceaux de paroi qui se détachent... Au total, on a 3 mètres contenant 12 couches archéologiques, courant sur quelques dizaines de millénaires.        Pierre Barthélémy            11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La grotte Mandrin est fouillé depuis les années 1990 par les équipes de Ludovic Slimak. Ont-elles espoir de trouver d'autres éléments pouvant venir étayer cette occupation en -54 000 ? Ex : des parties de l'abri sous roche encore à explorer ?    Chris         La fouille continue... Et d’autres découvertes viendront très probablement. Mais je ne peux pas vous en dire plus tant que rien n’est publié. C’est la règle du jeu scientifique...        Pierre Barthélémy            11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La différence, dites vous, tiendrait probablement à la taille. Peut être aussi  au nombre des nouveaux arrivants?    desiderus         Je parlais de la taille du groupe (et pas de la taille des individus) et donc au nombre de personnes.        Pierre Barthélémy            11:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand remontent les plus anciennes traces de la présence d'homo sapiens hors d'Afrique ? Au Moyen-Orient par exemple ?    Big Elise         Pour l’heure, le plus vieux fossile « certain » a été découvert en Israël et date d’environ 180 000 ans : Découverte en Israël du plus ancien « Homo sapiens » hors d’Afrique (lemonde.fr)        Pierre Barthélémy            11:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Excusez ma question peut-être trop "amateur", mais il me semblait que les hommes préhistoriques n'habitaient pas dans des grottes, contrairement à une "imagerie populaire". Or, on parle ici d'une grotte occupée.    Flor         « Occupation » est un mot qui regroupe beaucoup de choses... et pas nécessairement l’habitat. Etre à l’abri est bien pratique pour s’adonner à toutes sortes... d’occupations (fabriquer des outils par exemple).        Pierre Barthélémy            11:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des techniques d’identification de l’ADN directement dans le sol ont été mise au point ces dernières années. Sont-elles envisageable dans la grotte Mandrin ?    LeBret         Excellente question ! En effet, ces études dites de paléogénomique environnementale ont fait leur apparition depuis peu. Et je peux vous dire qu’une équipe en mène une à Mandrin. Mais rien de garantit que l’on trouvera de l’ADN ancien exploitable...        Pierre Barthélémy            11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous dites dans une de vos réponses que les "hybridations" avec Néandertal seraient antérieures à la période d'occupation de Sapiens à Mandrin. Mais précisément on dirait que c'est l'ancienneté de cette occupation qui serait la découverte... Je crois que je ne comprends plus très bien !    Laurent         Ce sont deux choses bien différentes et je vais tenter de clarifier.          Les humains modernes et les néandertaliens se sont hybridés, probablement au Proche/Moyen-Orient, il y a environ 60 000 ans.          A Mandrin, il y a une nouvelle rencontre entre sapiens et Neandertal, mais rien ne dit qu’ils se sont reproduits à ce moment-là.        Pierre Barthélémy            11:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je suis très surpris que l'on exclu que la production de pointes standards puisse être le fait de Néandertal : on ne trouve aucune trace de production standard sur les sites néandertaliens ?    N         Je vous renvoie à ce sujet à l’entretien que j’ai réalisé avec Ludovic Slimak, qui étudie depuis très longtemps les industries néandertaliennes                    Lire aussi :  « En disant que Neandertal était comme nous, on l’a limité à nous »           Pierre Barthélémy            11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Une étude de Tuebingen publiée dans Nature il y a 2/3 ans évoque des Homo sapiens à Apidima (Grèce), il y a 160 000 ans. Ne peut-on pas considérer que l'expansion d'H. sapiens en Europe est tout simplement polyphasée ?    Manu         Comme je l’ai dit dans une autre réponse, l’attribution des ossements d’Apidima à sapiens est très controversée. Mais effectivement, il faut sans doute envisager plusieurs tentatives migratoires en Europe, avant la grande « vague » qui marque le début du Paléolithique supérieur.        Pierre Barthélémy            11:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Par quels moyens d’investigation a-t-il été établi qu’il s’agissait d’une dent d’Homo sapiens ? Morphologie ? Génétique ?…    Bamboo         C’est une analyse morphologique très poussée, effectuée par Clément Zanolli (université de Bordeaux), qui a abouti à cette conclusion. Les chercheurs doutant de trouver de l’ADN n’ont pas souhaité détruire la dent.        Pierre Barthélémy            11:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi la vallée du Rhône était elle un territoire particulièrement hospitalier pour Neandertal et Sapiens ? Le fait que les deux espéces aient convergé vers ces lieux montre une certaine attraction.    Elyse Collins         La vallée du Rhône était (et est toujours) un axe de communication majeur européen, qui relie la Méditerranée au nord de l’Europe. Il est tout à fait naturel que les humains, quelle que soit leur espèce, l’aient fréquemment empruntée. Au niveau des ressources, les populations avaient à la fois de l’eau, beaucoup de gibier et de beaux gisements de silex pour fabriquer leurs outils. Sans compter de nombreux abris naturels.        Pierre Barthélémy                 Le contexte             Depuis quand Homo sapiens arpente-t-il le territoire européen ? Jusque-là, on considérait que l’arrivée de l’homme moderne sur ces terres habitées par les néandertaliens remontait à une période entre 40 000 et 45 000 ans. Les sapiens auraient alors progressivement supplanté les néandertaliens pour y devenir la seule population.Une équipe internationale conduite par des chercheurs français vient bouleverser cette théorie, avec une étude parue mercredi 9 février dans Science Advances. Elle affirme qu’une population sapiens se trouvait dans l’ouest de l’Europe, plus précisément dans la vallée du Rhône, il y a déjà 54 000 ans.Lire notre article : Une découverte bouleverse l’histoire du peuplement de l’Europe par « Homo sapiens »La preuve, selon les chercheurs, réside dans une dent de lait d’Homo sapiens, découverte dans la grotte Mandrin, dans la Drôme, dans une couche où se trouvaient également de nombreux éléments lithiques – en particulier des pointes produites en série, attribuées à l’homme moderne. Selon Ludovic Slimak, chercheur au CNRS et premier auteur de l’article, le site aurait été occupé par des Homo sapiens, avant d’être réinvesti par des néandertaliens.« Je pense que les conclusions de l’étude sont révolutionnaires, mais aussi que cet article sera très discuté », selon Jean-Jacques Hublin, titulaire de la chaire de paléoanthropologie au Collège de France. Parmi les questions qui pourraient saper l’analyse : la dent de lait n’aurait-elle pas pu se balader dans différentes couches ? Peut-on tout à fait exclure que l’homme de Neandertal ait pu produire des pointes ?         Notre journaliste Pierre Barthélémy a répondu à vos questions sur cette étude.         Pour aller plus loin         Ludovic Slimak : « En disant que Neandertal était comme nous, on l’a limité à nous »         A la recherche des derniers néandertaliens de France         Cro-Magnon 1, homme des « âges farouches »         En Israël, un nouveau représentant du genre « Homo », vieux de 125 000 ans                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","coverageStartTime":"2022-02-10T11:10:51+00:00","coverageEndTime":"2022-02-10T11:10:51+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","description":"Une \u00e9quipe affirme qu\u2019une population sapiens se trouvait dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne il y a d\u00e9j\u00e0 54\u00a0000\u00a0ans. Pierre Barth\u00e9l\u00e9my a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Homo sapiens », sa présence en Europe : retrouvez les réponses de notre journaliste à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une \u00e9quipe affirme qu\u2019une population sapiens se trouvait dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne il y a d\u00e9j\u00e0 54\u00a0000\u00a0ans. Pierre Barth\u00e9l\u00e9my a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0/0/3200/3002/1342/696/3/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-10T11:10:51+00:00"
,"endDate":"2022-02-10T11:10:51+00:00"
  Ce \u00ab\u202ftchat\u202f\u00bb se termine ici. Merci pour vos (tr\u00e8s nombreuses) questions. Le sujet est passionnant et je suis content de voir \u00e0 quel point nos lecteurs peuvent s\u2019enthousiasmer et se questionner \u00e0 la suite d\u2019un r\u00e9sultat scientifique.          Je vous renvoie une derni\u00e8re fois \u00e0 l\u2019article expliquant cette d\u00e9couverte\u00a0:                    Lire aussi :  Une d\u00e9couverte bouleverse l\u2019histoire du peuplement de l\u2019Europe par \u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T11:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:57:05+00:00","articleBody":"    Cette finesse d\u2019analyse de la suie est fabuleuse, mais je n\u2019arrive pas \u00e0 comprendre comment les particules de suie peuvent \u00eatre li\u00e9es \u00e0 un foyer soit n\u00e9andertalien soit homo sapiens si les 2 sont venus dans la grotte la m\u00eame ann\u00e9e.    \u2026         Ce n\u2019est \u00e9videmment pas le feu qui est identifi\u00e9 (ils br\u00fblaient le m\u00eame bois). Mais on voit des morceaux contenant de la suie dans la couche Neandertal, que l\u2019on rapproche \u00e0 d\u2019autres morceaux de suie dans la couche sapiens. C\u2019est ce rapprochement qui permet d\u2019\u00e9tablir la succession rapide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:54:42+00:00","articleBody":"    Pour rebondir sur une question pr\u00e9c\u00e9dente, si les restes les plus anciens de Sapiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes au Maroc, cela remet en question le lieu du berceau de l Humanit\u00e9 ?    Elyse Collins         Voici ce que sait la pal\u00e9oanthropologie aujourd\u2019hui\u00a0: le genre Homo est n\u00e9 en Afrique (voil\u00e0 pourquoi on dit que c\u2019est le berceau de l\u2019humanit\u00e9). Et l\u2019esp\u00e8ce Homo sapiens est n\u00e9e en Afrique. Le Maroc est en Afrique\u202f! Et rien ne dit qu\u2019on ne trouvera pas un fossile encore plus ancien ailleurs sur le continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:50:03+00:00","articleBody":"    Cette dent de lait permet elle de determiner l'\u00e2ge du sujet ? Quelle est la probabilite de trouver une dent de lait plut\u00f4t qu'une dent adulte  ? est ce habituel ?      omorfi         Il s\u2019agissait d\u2019un enfant entre 2 et 6 ans. Oui, les dents de lait sont fr\u00e9quentes. Sur les neuf dents (8 Neandertal et 1 sapiens) du site de Mandrin, une est ind\u00e9termin\u00e9e, six sont attribu\u00e9es \u00e0 de jeunes individus et seulement deux \u00e0 des adultes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:46:30+00:00","articleBody":"    Bonjour. On parle toujours d'un mouvement d\u2019est en ouest. Pourquoi pas du sud vers le nord ?    Guh         Parce que la progression que l\u2019on voit sur les sites europ\u00e9ens est la suivante\u00a0: Bulgarie, puis Allemagne-Autriche, puis France...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:44:02+00:00","articleBody":"    Bonjour. Le titre de chat induit qu'aucun indice d'hybridation n'existe. Qu'en est-il de la pr\u00e9sence de quelques % de g\u00e8nes n\u00e9andertaliens dans notre ADN ? Qu'en est-il de la m\u00e2choire de Mezzena ? Ces \u00e9l\u00e9ments sont pourtant assez convaincants.    Dave Bowman         On n\u2019a pas la trace d\u2019une hybridation \u00e0 ce moment particulier. En revanche, on sait depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es que sapiens et Neandertal se sont hybrid\u00e9s il y a environ 60 000 ans, probablement au Proche\/Moyen-Orient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:44:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:42:07+00:00","articleBody":"    Alors que la succession  des occupations Neanderthal\/Sapiens semble pr\u00e9cise et bien document\u00e9e malgr\u00e9  l'absence d'ADN humain pour l'instant, je reste surpris que l'on continue \u00e0 consid\u00e9rer qu'il n'y avait pas de \"porosit\u00e9 \" technologique entre ces groupes humains. Peut on affirmer avec certitude que le Neronien est exclusivement produit par des Sapiens? MERCI    MattS 44-85 \/ SNP44         A priori non. Mais le fait que le seul reste humain (cette dent) associ\u00e9 \u00e0 du N\u00e9ronien soit sapiens et le fait qu\u2019on ne retrouve cette industrie tr\u00e8s particuli\u00e8re sur aucun site labellis\u00e9 Neandertal, cela commence \u00e0 faire beaucoup...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:40:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, une question sans doute un peu na\u00efve, mais que sait-on de la diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9tique entre Sapien et N\u00e9andertal? Qu'implique-t-elle? De plus, on a toujours l'impression que N\u00e9andertal se serait \"\u00e9teint\" comme d'autres esp\u00e8ces animales, y-a-t-il une probabilit\u00e9 pour que des groupes Neandertal aient continu\u00e9 \u00e0 vivre avec Sapiens, finissant par se fondre dans leurs groupes au fil des g\u00e9n\u00e9rations?     Petit Tonnerre         On voit souvent cette id\u00e9e que, au fond, Neandertal n\u2019aurait pas disparu mais se serait fondu en nous. Ce n\u2019est pas ce que dit la science. L\u2019esp\u00e8ce a bel et bien disparu et les humains actuels non-africains n\u2019ont qu\u2019une petite fraction de leur mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique issue de l\u2019hybridation pass\u00e9e avec Neandertal (environ 2 %).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:37:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA t-on des \u00e9l\u00e9ments qui laisseraient penser qu'il y a eu des \u00e9changes culturels entres les populations de N\u00e9andertaliens et de Sapiens ?    Foo Bar         Pour ce moment sp\u00e9cifique, on n\u2019a aucune trace directe dans la grotte. En revanche, Ludovic Slimak, notant que les nouveaux arrivants avaient eu rapidement acc\u00e8s aux gisements de silex de la r\u00e9gion, parfois situ\u00e9s \u00e0 des dizaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, suppose que les sapiens avaient des guides n\u00e9andertaliens pour conna\u00eetre si vite un si vaste territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:34:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMerci pour ce tchat !\r\nLa dent ayant \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e dans une grotte, j'aurais voulu savoir comment se forment les strates en int\u00e9rieur par rapport \u00e0 un environnement ext\u00e9rieur et avoir une id\u00e9e de la distance qu'il peut y avoir entre deux couches s\u00e9par\u00e9es de 12000 ans. \r\n    Stef le k         Dans le cas de Mandrin, qui est un abri sous roche plus qu\u2019une v\u00e9ritable grotte, la situation dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne joue beaucoup. Pour y \u00eatre all\u00e9 en reportage il y a quelques ann\u00e9es, je peux vous dire que le mistral souffle beaucoup. C\u2019est le vent qui fait des d\u00e9p\u00f4ts dans Mandrin. On a aussi des morceaux de paroi qui se d\u00e9tachent... Au total, on a 3 m\u00e8tres contenant 12 couches arch\u00e9ologiques, courant sur quelques dizaines de mill\u00e9naires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:27:53+00:00","articleBody":"    La grotte Mandrin est fouill\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1990 par les \u00e9quipes de Ludovic Slimak. Ont-elles espoir de trouver d'autres \u00e9l\u00e9ments pouvant venir \u00e9tayer cette occupation en -54 000 ? Ex : des parties de l'abri sous roche encore \u00e0 explorer ?    Chris         La fouille continue... Et d\u2019autres d\u00e9couvertes viendront tr\u00e8s probablement. Mais je ne peux pas vous en dire plus tant que rien n\u2019est publi\u00e9. C\u2019est la r\u00e8gle du jeu scientifique...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:26:33+00:00","articleBody":"    La diff\u00e9rence, dites vous, tiendrait probablement \u00e0 la taille. Peut \u00eatre aussi  au nombre des nouveaux arrivants?    desiderus         Je parlais de la taille du groupe (et pas de la taille des individus) et donc au nombre de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:25:42+00:00","articleBody":"    A quand remontent les plus anciennes traces de la pr\u00e9sence d'homo sapiens hors d'Afrique ? Au Moyen-Orient par exemple ?    Big Elise         Pour l\u2019heure, le plus vieux fossile \u00ab\u202fcertain\u202f\u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en Isra\u00ebl et date d\u2019environ 180 000 ans\u00a0: D\u00e9couverte en Isra\u00ebl du plus ancien \u00ab\u202fHomo sapiens\u202f\u00bb hors d\u2019Afrique (lemonde.fr)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:22:19+00:00","articleBody":"    Excusez ma question peut-\u00eatre trop \"amateur\", mais il me semblait que les hommes pr\u00e9historiques n'habitaient pas dans des grottes, contrairement \u00e0 une \"imagerie populaire\". Or, on parle ici d'une grotte occup\u00e9e.    Flor         \u00ab\u202fOccupation\u202f\u00bb est un mot qui regroupe beaucoup de choses... et pas n\u00e9cessairement l\u2019habitat. Etre \u00e0 l\u2019abri est bien pratique pour s\u2019adonner \u00e0 toutes sortes... d\u2019occupations (fabriquer des outils par exemple).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:17:42+00:00","articleBody":"    Des techniques d\u2019identification de l\u2019ADN\u202fdirectement dans le sol ont \u00e9t\u00e9 mise au point ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Sont-elles envisageable dans la grotte Mandrin ?    LeBret         Excellente question\u202f! En effet, ces \u00e9tudes dites de pal\u00e9og\u00e9nomique environnementale ont fait leur apparition depuis peu. Et je peux vous dire qu\u2019une \u00e9quipe en m\u00e8ne une \u00e0 Mandrin. Mais rien de garantit que l\u2019on trouvera de l\u2019ADN ancien exploitable...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:15:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous dites dans une de vos r\u00e9ponses que les \"hybridations\" avec N\u00e9andertal seraient ant\u00e9rieures \u00e0 la p\u00e9riode d'occupation de Sapiens \u00e0 Mandrin. Mais pr\u00e9cis\u00e9ment on dirait que c'est l'anciennet\u00e9 de cette occupation qui serait la d\u00e9couverte... Je crois que je ne comprends plus tr\u00e8s bien !    Laurent         Ce sont deux choses bien diff\u00e9rentes et je vais tenter de clarifier.          Les humains modernes et les n\u00e9andertaliens se sont hybrid\u00e9s, probablement au Proche\/Moyen-Orient, il y a environ 60 000 ans.          A Mandrin, il y a une nouvelle rencontre entre sapiens et Neandertal, mais rien ne dit qu\u2019ils se sont reproduits \u00e0 ce moment-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:11:20+00:00","articleBody":"    Je suis tr\u00e8s surpris que l'on exclu que la production de pointes standards puisse \u00eatre le fait de N\u00e9andertal : on ne trouve aucune trace de production standard sur les sites n\u00e9andertaliens ?    N         Je vous renvoie \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019entretien que j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 avec Ludovic Slimak, qui \u00e9tudie depuis tr\u00e8s longtemps les industries n\u00e9andertaliennes                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En disant que Neandertal \u00e9tait comme nous, on l\u2019a limit\u00e9 \u00e0 nous\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:10:01+00:00","articleBody":"    Une \u00e9tude de Tuebingen publi\u00e9e dans Nature il y a 2\/3 ans \u00e9voque des Homo sapiens \u00e0 Apidima (Gr\u00e8ce), il y a 160 000 ans. Ne peut-on pas consid\u00e9rer que l'expansion d'H. sapiens en Europe est tout simplement polyphas\u00e9e ?    Manu         Comme je l\u2019ai dit dans une autre r\u00e9ponse, l\u2019attribution des ossements d\u2019Apidima \u00e0 sapiens est tr\u00e8s controvers\u00e9e. Mais effectivement, il faut sans doute envisager plusieurs tentatives migratoires en Europe, avant la grande \u00ab\u202fvague\u202f\u00bb qui marque le d\u00e9but du Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:06:20+00:00","articleBody":"    Par quels moyens d\u2019investigation a-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une dent d\u2019Homo sapiens ? Morphologie ? G\u00e9n\u00e9tique ?\u2026    Bamboo         C\u2019est une analyse morphologique tr\u00e8s pouss\u00e9e, effectu\u00e9e par Cl\u00e9ment Zanolli (universit\u00e9 de Bordeaux), qui a abouti \u00e0 cette conclusion. Les chercheurs doutant de trouver de l\u2019ADN n\u2019ont pas souhait\u00e9 d\u00e9truire la dent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:04:32+00:00","articleBody":"    Pourquoi la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e9tait elle un territoire particuli\u00e8rement hospitalier pour Neandertal et Sapiens ? Le fait que les deux esp\u00e9ces aient converg\u00e9 vers ces lieux montre une certaine attraction.    Elyse Collins         La vall\u00e9e du Rh\u00f4ne \u00e9tait (et est toujours) un axe de communication majeur europ\u00e9en, qui relie la M\u00e9diterran\u00e9e au nord de l\u2019Europe. Il est tout \u00e0 fait naturel que les humains, quelle que soit leur esp\u00e8ce, l\u2019aient fr\u00e9quemment emprunt\u00e9e. Au niveau des ressources, les populations avaient \u00e0 la fois de l\u2019eau, beaucoup de gibier et de beaux gisements de silex pour fabriquer leurs outils. Sans compter de nombreux abris naturels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T10:01:35+00:00","articleBody":"    Si c'est vrai, qu'est ce que cela signifierait pour l'\u00e9volution de l'Homme ? Ce serait un immense bouleversements ou juste une tres belle d\u00e9couverte ?    Amelie         Pour l\u2019\u00e9volution de l\u2019homme, ce n\u2019est pas un bouleversement. Mais c\u2019est une d\u00e9couverte int\u00e9ressante pour ce qui concerne le peuplement ancien de l\u2019Europe (et de la France), car elle indique que des migrations bien plus anciennes ont pu se produire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T10:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:58:57+00:00","articleBody":"    La fuliginochronologie est \u00e9voqu\u00e9e dans cette \u00e9tude. Comment arrive-t-on \u00e0 une telle pr\u00e9cision de datation relative ?    grandcharles         Rapidement\u00a0: les humains font des feux dans la grotte\u202f; la suie se d\u00e9pose sur le plafond\u202f; quand on cesse de faire des feux, une petite couche naturelle se d\u00e9pose par dessus. Les suies sont donc pi\u00e9g\u00e9es dans une matrice, dont on retrouve ensuite des morceaux. On peut, par une analyse pouss\u00e9e de ces morceaux, reconstituer l\u2019occupation de la grotte saison apr\u00e8s saison. C\u2019est une m\u00e9thode tr\u00e8s r\u00e9cente, d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 la grotte Mandrin par S\u00e9gol\u00e8ne Vandevelde qui a fait sa th\u00e8se sur ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:53:58+00:00","articleBody":"    Comment expliquer une pr\u00e9sence de sapiens \u00e0 cette date sans contexte r\u00e9gional de migration vers cette r\u00e9gion?    julia         C\u2019est toute la difficult\u00e9 (et la beaut\u00e9...) de la pal\u00e9oanthropologie. Les restes sont tellement rares qu\u2019il est souvent impossible d\u2019en \u00e9tablir le contexte o\u00f9 les connexions avec d\u2019autres restes. Je prends un autre exemple\u00a0: on a tr\u00e8s longtemps pens\u00e9 qu\u2019Homo sapiens \u00e9tait n\u00e9 dans l\u2019est ou le sud de l\u2019Afrique. Jusqu\u2019\u00e0 ce que sorte le plus vieux fossile sapiens, celui de Djebel Ihroud (300 000 ans), au Maroc\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:51:18+00:00","articleBody":"    Si il s'agit d'une m\u00e9thode de datation relative, comment est-on arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 54000 ans ?    Jonas         Cette m\u00e9thode ne concerne que l\u2019estimation du temps entre les deux occupations. L\u2019\u00e2ge des strates est \u00e9tabli avec des m\u00e9thodes de datation absolue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:51:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:49:55+00:00","articleBody":"    Sapiens et N\u00e9endertaliens \u00e9taient-ils en conflit ? Ou bien cohabitaient-ils pacifiquement ?    Lloris \u00e9tonn\u00e9         En fait, on n\u2019en sait malheureusement rien. On n\u2019a pas de squelette d\u2019un individu transperc\u00e9 par une lance faite par un membre de l\u2019autre esp\u00e8ce...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:47:27+00:00","articleBody":"    12 000 avant \u00e0 cette \u00e9chelle qu'est ce que \u00e7a change ?    JMP        Bonjour, \r\nDouze mille ans paraissent assez court \u00e0 l'\u00e9chelle des temps pr\u00e9historiques. Pourquoi cette d\u00e9couverte est-elle \u00e9tonnante ? Y a-t-il beaucoup de fossiles qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 bien plus t\u00f4t dans le passage par le Proche-orient, qui nous poussait \u00e0 penser que l'homo sapiens est arriv\u00e9 seulement en -45 000 ?    Jean M         En fait, 12 000 ans c\u2019est \u00e9norme. Songez qu\u2019il y a 12 000 ans les humains n\u2019avaient pas encore invent\u00e9 l\u2019agriculture...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:45:18+00:00","articleBody":"    La sortie de l'Afrique par l'homo sapiens est aujourd'hui estim\u00e9e entre dans la fourchette -50 000 et -100 00 ans. Est-ce que cette d\u00e9couverte remet en question cette estimation?    Chris         Cela ne change rien de ce point de vue. En revanche, je me permets de rappeler que des sorties pr\u00e9coces d\u2019Homo sapiens d\u2019Afrique ont eu lieu puisqu\u2019on en retrouve les traces en Isra\u00ebl (vers 180-190 000 ans avant le pr\u00e9sent).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:43:08+00:00","articleBody":"    bonjour. trouve-t-on ailleurs en Europe des outils de type n\u00e9ronien ou proche, qui pourrait amener \u00e0 penser (par analogie) \u00e0 d\u2019autres foyers anciens possibles de sapiens     Pat95         Eh non\u202f! Le N\u00e9ronien est une bizarrerie, une anomalie technique que l\u2019on n\u2019a pour l\u2019instant retrouv\u00e9e que dans cette r\u00e9gion. Ludovic Slimak, le premier auteur de l\u2019\u00e9tude, la rapproche d\u2019une industrie lithique sapiens d\u00e9couverte sur le site de Ksar Akil au Liban.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:40:44+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde. N'y a t'il jamais eu d'hypoth\u00e8se, par le pass\u00e9, d'une migration d'homo sapiens en Europe plus loin dans le temps sans que cela ait pu \u00eatre prouv\u00e9 archeologiquement?\r\nMerci    Drib         Il y a des ossements humains retrouv\u00e9s dans la grotte d\u2019Apidima, en Gr\u00e8ce, et qui datent de 210 000 ans. Mais leur attribution est tr\u00e8s controvers\u00e9e. Certains les attribuent \u00e0 des sapiens, d\u2019autres \u00e0 des n\u00e9andertaliens, d\u2019autres \u00e0 des Homo erectus \u00ab\u202f\u00e9volu\u00e9s.          Je vous laisse lire cet article de mon confr\u00e8re Herv\u00e9 Morin \u00e0 ce sujet\u00a0: Le premier \u00ab\u202fHomo sapiens\u202f\u00bb d\u2019Europe \u00e9tait-il grec\u202f? (lemonde.fr)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:37:37+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nCela signifierait que homo sapiens et neandertal Vivaient dans le m\u00eame espace et temps dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ?\r\nEt quel est l'emplacement exact ? Un rapport avec Chauvet en Ardeche ? \r\nMerci     Vernikaa         Effectivement, il faut envisager une cohabitation pendant quelques d\u00e9cennies. La grotte Mandrin se trouve sur la commune de Malataverne, dans la Dr\u00f4me. Les autres grottes o\u00f9 l\u2019on a cette industrie \u00ab\u202fn\u00e9ronienne\u202f\u00bb se situent de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Rh\u00f4ne, en Ard\u00e8che. En revanche, il n\u2019y a pas de rapport avec la grotte Chauvet, dont la phase d\u2019occupation la plus ancienne (par des sapiens) date d\u2019il y a environ 35 000 ans. Soit pr\u00e8s de 20 000 ans apr\u00e8s l\u2019occupation sapiens de Mandrin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:37:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:33:30+00:00","articleBody":"    \"Peut-on tout \u00e0 fait exclure que l\u2019homme de Neandertal ait pu produire des pointes ?\" : o\u00f9 en est la litt\u00e9rature savante sur ce point ? \r\nMerci au passage  pour ce tchat et pour vos articles scientifiques !    Sol75         Certains chercheurs estiment que les petites pointes du N\u00e9ronien (dont certaines ne font qu\u20191 centim\u00e8tre) peuvent, \u00e0 la limite, \u00eatre dans le registre de l\u2019industrie lithique n\u00e9andertalienne. Ludovic Slimak est d\u2019un autre avis, qui les rapproche de pointes r\u00e9alis\u00e9es par des sapiens au Liban, \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque.          La question sous-jacente est \u00ab\u202f\u00e0 quoi servaient ces pointes\u202f\u00bb\u202f? Si c\u2019est pour la chasse, il faut envisager des pointes de fl\u00e8ches car, pour tuer un bison ou un cheval, une pointe de 2 grammes n\u2019a aucune efficacit\u00e9 sans propulsion m\u00e9canique. Or l\u2019archerie est l\u2019\u0153uvre de sapiens, pas de Neandertal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:27:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMerci pour vos articles et billets toujours passionnant ! Que change cette d\u00e9couverte dans la cohabitation des deux esp\u00e8ces ? Peut-on penser qu'au final les \u00e9changes entre Neandertal et Sapiens s'inscrivent dans un temps plus long que ce que nous imaginions ?     chasseur-cueilleur          En fait, cette \u00e9tude n\u2019\u00e9voque que la partie la plus occidentale de l\u2019Europe. En r\u00e9alit\u00e9, N\u00e9andertal et sapiens se sont crois\u00e9s (et hybrid\u00e9s) longtemps avant dans des r\u00e9gions plus orientales du continent eurasiatique. Les g\u00e8nes n\u00e9andertaliens que portent les populations non-africaines sont la trace de cette lointaine cohabitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:24:02+00:00","articleBody":"    Bonjour , en quoi le fait que sapiens soit pr\u00e9sent il y a 54000 ans plut\u00f4t qu'il y a 45000 soit important ?    Hubert         Le paradigme actuel dit que le peuplement de l\u2019Europe s\u2019est fait dans une sorte de grande vague avan\u00e7ant lentement d\u2019est en ouest. On trouve des humains modernes sur le site de Bacho Kiro en Bulgarie (pr\u00e8s de la mer Noire), il y a 45 000 ans. Puis en Allemagne-Autriche vers 42 000 ans. Puis en France vers 40 000 ans. Cette d\u00e9couverte indique que d\u2019autres pulsations, d\u2019autres migrations, peuvent avoir eu lieu auparavant, peut-\u00eatre selon des routes diff\u00e9rentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:19:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, il semble que la pr\u00e9sence d\u00e8s - 540000 de \"sapiens\" dans cette partie de l'Europe soit rest\u00e9e discr\u00e8te et n'ai pas chang\u00e9 en profondeur l'\u00e9quilibre des populations, notamment N\u00e9andertaliennes. Quelques mill\u00e9naires plus tard, \"sapiens\" essaimera dans tout le territoire au point d'\u00e9liminer peu \u00e0 peu ses concurrents. A quoi pourrait-on attribuer cette diff\u00e9rence ?    Fifi Magnon         La diff\u00e9rence tient tr\u00e8s probablement \u00e0 la taille des populations qui arrivent. On met aussi souvent en avant l\u2019id\u00e9e que les groupes n\u00e9andertaliens \u00e9taient plus petits (et peut-\u00eatre plus isol\u00e9s les uns des autres) que les groupes sapiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:19:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:17:02+00:00","articleBody":"    D'autres m\u00e9thodes de datation (carbone 14) ont \u00e9tait appliqu\u00e9s au dent trouv\u00e9 ?    Philippe         La dent n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dat\u00e9e elle-m\u00eame. C\u2019est la couche dans laquelle elle a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e qui l\u2019a \u00e9t\u00e9, par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes.          Les chercheurs n\u2019ayant qu\u2019une seule petite dent, ils n\u2019ont pas souhait\u00e9 mener d\u2019analyse destructrice dessus. Ils ont tent\u00e9 une recherche d\u2019ADN sur des dents de chevaux de la m\u00eame couche, en vain. Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9truire leur dent pour une analyse qui risquait de n\u2019apporter aucun r\u00e9sultat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:17:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:11:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9crivez que ces hommes modernes seraient venus par voie maritime, \u00e7a me semble \u00e9tonnant ! Sur quelles \"embarcations\" auraient-ils pu naviguer? Comment \u00e9taient-elles construites ?    N\u00e9andertalienne confuse         Ah mais ce n\u2019est pas moi qui le dis\u202f! Ludovic Slimak envisage cette hypoth\u00e8se en faisant remarquer qu\u2019il y a 65 000 ans, des humains modernes ma\u00eetrisaient suffisamment la navigation pour aller coloniser l\u2019Australie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:10:04+00:00","articleBody":"    A combien est estim\u00e9 le risque que la dent ait chang\u00e9 de couche et soit un artefact et pas une preuve?    Val\u00e9rie         C\u2019est effectivement le point le plus sensible de l\u2019\u00e9tude, celui sur lequel elle risque d\u2019\u00eatre le plus attaqu\u00e9e. Selon Ludovic Slimak, il y a \u00ab\u202fz\u00e9ro chance\u202f\u00bb que la dent vienne d\u2019une autre couche. A cet endroit de la grotte, on a, au N\u00e9olithique (soit des dizaines de milliers d\u2019ann\u00e9es plus tard), des humains qui reviennent. Mais leurs dents ne sont pas non plus les m\u00eames.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:06:53+00:00","articleBody":"    Est-ce que \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre une incursion sans lendemain comme celle des Vikings en Am\u00e9rique du Nord. ?    laurent.vernhet@univ-pau.fr         D\u2019apr\u00e8s le premier auteur de l\u2019\u00e9tude, Ludovic Slimak, que j\u2019ai longuement interrog\u00e9, cette occupation n\u2019a dur\u00e9 qu\u2019une quarantaine d\u2019ann\u00e9es. Cette implantation semble n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 p\u00e9renne. Peut-\u00eatre parce que le groupe \u00e9tait trop petit pour se maintenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:06:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T09:05:08+00:00","articleBody":"    Peut-on imaginer que les deux populations Neandertal et Sapiens se soient crois\u00e9es et reproduites au moment o\u00f9 elles se sont \"succ\u00e9d\u00e9es\" dans la grotte Mandrin ?     Elyse Collins         L\u2019\u00e9quipe qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9tude utilise une m\u00e9thode tr\u00e8s fine de datation relative, bas\u00e9e sur les suies d\u00e9pos\u00e9es par les feux que les communaut\u00e9s humaines faisaient dans la grotte. Elle lui a permis de dire que l\u2019arriv\u00e9e des humains modernes s\u2019\u00e9tait faite dans la m\u00eame ann\u00e9e que l\u2019occupation de la grotte par des n\u00e9andertaliens. De plus, les sapiens utilisaient les m\u00eames gisements de silex que les n\u00e9andertaliens de la r\u00e9gion (gisements parfois situ\u00e9s \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de Mandrin). Tout indique que ces populations ont cohabit\u00e9 et sans doute \u00e9chang\u00e9. En revanche, on n\u2019a aucun indice d\u2019une hybridation. Les g\u00e8nes n\u00e9andertaliens que les populations non africaines portent proviennent de croisements plus anciens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T09:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T08:58:47+00:00","articleBody":"     Bonjour\u202f! D\u00e9but de ce \u00ab\u202ftchat\u202f\u00bb sur cette publication dans Science Advances, qui d\u00e9crit la pr\u00e9sence d\u2019une communaut\u00e9 sapiens dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne il y a 54 000 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T08:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T08:39:45+00:00","articleBody":"     Selon cette \u00e9tude, une population \u00ab\u202fsapiens\u202f\u00bb se trouvait dans l\u2019ouest de l\u2019Europe il y a d\u00e9j\u00e0 cinquante-quatre mille\u00a0ans, soit une douzaine de mill\u00e9naires plus t\u00f4t que la date commun\u00e9ment admise dans cette partie du continent, alors occup\u00e9e par les n\u00e9andertaliens.                    Lire aussi :  Une d\u00e9couverte bouleverse l\u2019histoire du peuplement de l\u2019Europe par \u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb, sa pr\u00e9sence en Europe\u00a0: retrouvez les r\u00e9ponses de notre journaliste \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-02-10T08:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html#185453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/02/10/homo-sapiens-etait-il-present-en-europe-plus-tot-qu-on-ne-l-imaginait-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6113094_1650684.html","datePublished":"2022-02-10T08:39:16+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Pierre Barth\u00e9l\u00e9my r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 10 heures au sujet de l\u2019\u00e9tude publi\u00e9e mercredi, selon laquelle une population \u00ab\u202fsapiens\u202f\u00bb se trouvait dans l\u2019ouest de l\u2019Europe il y a d\u00e9j\u00e0 cinquante-quatre mille ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/603/0/3200/1594/1342/696/60/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous, et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-02-10T08:39:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/0/0/3200/3002/1342/696/3/0/66883f6_5498593-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/10/19-4">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-4"> ¤ Ces événements sont dus à des éruptions à la surface du Soleil, qui peuvent provoquer l’éjection de particules jusqu’à la Terre, où elles provoquent un orage magnétique.
<filname="PROF-env_sciences-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sciences       Espace             Des dizaines de satellites de SpaceX détruits à cause d’un orage magnétique      Ces événements sont dus à des éruptions à la surface du Soleil, qui peuvent provoquer l’éjection de particules jusqu’à la Terre, où elles provoquent un orage magnétique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h25, mis à jour à 05h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le patron de SpaceX et Tesla, Elon Musk, à Los Angeles (Californie), le 13 juin 2019.  MIKE BLAKE / REUTERS                 Quarante-neuf satellites de SpaceX avaient décollé de Floride le 3 février, à bord d’une fusée Falcon-9. Ils devaient faire partie de la constellation Starlink, destinée à fournir Internet depuis l’espace.            Mais cette nouvelle fournée s’est désintégrée en entrant dans l’atmosphère terrestre à cause d’« une tempête géomagnétique vendredi », a annoncé l’entreprise d’Elon Musk dans un article de blog publié mardi 8 février.              Ces événements sont dus à des éruptions à la surface du Soleil, qui peuvent provoquer l’éjection de particules jusqu’à la Terre, où elles provoquent un orage magnétique. Ces orages sont notamment à l’origine des aurores boréales, mais peuvent aussi perturber les télécommunications.            Aucun risque de collision avec d’autres satellites            « Ces tempêtes réchauffent l’atmosphère et augmentent la densité atmosphérique à nos basses altitudes de déploiement », a expliqué SpaceX, précisant que les satellites avaient été placés sur une orbite approchant la Terre à 210 kilomètres d’altitude au plus près. SpaceX effectue des vérifications, avant d’envoyer ses engins plus haut. De cette façon, s’ils ne fonctionnent pas, ils peuvent être facilement redirigés vers la Terre et, ainsi, ne pas créer de débris spatiaux.                              Lire aussi   Les restes d’une fusée SpaceX vont s’écraser sur la Lune au début de mars                   Pour contrer l’effet de résistance induit par l’orage magnétique, les satellites avaient été placés en « mode sécurisé », a expliqué l’entreprise. Mais « les analyses préliminaires montrent que la résistance aux basses altitudes a empêché les satellites de quitter le mode sécurisé pour commencer leurs manœuvres d’élévation de l’orbite », a-t-elle poursuivi. Résultat, « jusqu’à quarante des satellites vont rentrer ou sont déjà rentrés dans l’atmosphère terrestre ».              Ils ne présentent aucun risque de collision avec d’autres satellites, a rassuré SpaceX, et sont conçus pour se désintégrer dans l’atmosphère, de telle sorte qu’« aucune partie du satellite ne touche le sol ».            Les premiers satellites de Starlink avaient été envoyés en mai 2019. La constellation comprend actuellement environ 1 500 satellites actifs, a tweeté M. Musk à la mi-janvier, et l’entreprise prévoit d’en positionner des milliers d’autres.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, la tête dans les étoiles                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                          Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Micromania       Codes Promo Dyson       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Dell       Codes Promo Huawei       Codes Promo Samsung       Codes Promo Cybertek      Tous les codes promo                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/09/des-dizaines-de-satellites-de-spacex-detruits-a-cause-d-un-orage-magnetique_6113028_1650684.html"},"headline":"Des dizaines de satellites de SpaceX d\u00e9truits \u00e0 cause d\u2019un orage magn\u00e9tique","dateCreated":"2022-02-09T22:25:48+01:00","datePublished":"2022-02-09T22:25:48+01:00","dateModified":"2022-02-10T05:49:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["\u00c9conomie","Sciences","Espace"],"description":"Ces \u00e9v\u00e9nements sont dus \u00e0 des \u00e9ruptions \u00e0 la surface du Soleil, qui peuvent provoquer l\u2019\u00e9jection de particules jusqu\u2019\u00e0 la Terre, o\u00f9 elles provoquent un orage magn\u00e9tique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/18/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/0b014cc_fw1-tesla-solarcity-trial-0118-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-5">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-5"> ¤ Selon une étude, une population « sapiens » se trouvait dans l’ouest de l’Europe il y a déjà cinquante-quatre mille ans, soit une douzaine de millénaires plus tôt que la date communément admise dans cette partie du continent, alors occupée par les néandertaliens.
<filname="PROF-env_sciences-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Archéologie             Une découverte bouleverse l’histoire du peuplement de l’Europe par « Homo sapiens »      Selon une étude, une population « sapiens » se trouvait dans l’ouest de l’Europe il y a déjà cinquante-quatre mille ans, soit une douzaine de millénaires plus tôt que la date communément admise dans cette partie du continent, alors occupée par les néandertaliens.          Par Pierre Barthélémy         Publié hier à 19h59, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’histoire était entendue : il y a quarante mille à quarante-cinq mille ans, venu du Proche-Orient, Homo sapiens s’aventurait pour la première fois en Europe où il allait évincer les indigènes d’alors, les néandertaliens. Si grand remplacement il y a eu dans nos contrées, c’est bien celui-là. Cette arrivée des humains modernes, qui marque le début du paléolithique supérieur, se lit avant tout dans leur production de pierres taillées, connue sous le nom d’aurignacien, laquelle succède au moustérien de Neandertal. Une population en supplante une autre, voilà qui est carré, limpide. Mais une équipe internationale conduite par des chercheurs français vient bouleverser la simplicité de cette chronologie avec une étude parue mercredi 9 février dans Science Advances : elle montre, grâce à la découverte d’une dent dans une grotte de la Drôme, qu’une population sapiens nettement plus ancienne se trouvait dans l’ouest de l’Europe, plus précisément dans la vallée du Rhône, il y a déjà cinquante-quatre mille ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En disant que Neandertal était comme nous, on l’a limité à nous »                               Pointes microlithiques standardisées caractérisant la culture du Néronien et la toute première arrivée des hommes modernes en Europe, en territoire néandertalien. Vue sous plusieurs angles, la dent en haut de l’image est celle d’un « homo sapiens » d’il y a 54 000 ans. Cet enfant était âgé de 2 à 6 ans. La pièce d’un centime d’euro donne l’échelle.  LAURE METZ ET LUDOVIC SLIMAK               Des soupçons, Ludovic Slimak, chercheur au CNRS et premier auteur de l’article, en avait depuis de nombreuses années. Ils lui venaient d’une poignée de sites à cheval sur Drôme et Ardèche, pour la plupart fouillés entre 1870 et 1950, où l’on distinguait, en pleine période néandertalienne, une industrie lithique à nulle autre pareille. « Dans ma thèse, en 2004, je relevais qu’on avait une anomalie technique, une production standardisée, en série (les mêmes à 1 millimètre près), de petites pointes. Or la production en série et la standardisation, on ne les trouve pas chez Neandertal. » Titulaire de la chaire de paléoanthropologie au Collège de France, Jean-Jacques Hublin (qui n’a pas participé à l’étude de Science Advances) confirme ce caractère très particulier de cette production dite néronienne, nommée ainsi en référence à la grotte de Néron, dans l’Ardèche : « Ce néronien est une industrie un peu bizarre, très localisée du point de vue géographique et inconnue ailleurs. »          Inconnue ailleurs, vraiment ? En 2016, Ludovic Slimak se rend à Harvard avec sa collègue et compagne Laure Metz (cosignataire de l’article). Objectif : étudier la collection d’objets en pierre taillée retrouvés sur le site libanais de Ksar Akil, occupé par des sapiens comme en attestent des restes humains. « Avec ses 23 mètres d’épaisseur, le gisement de Ksar Akil est un peu une cathédrale du début du paléolithique supérieur, précise Ludovic Slimak. Quand j’ai ouvert les tiroirs, je me suis assis : ce que j’avais devant moi, c’étaient exactement les pointes du néronien. »        Il vous reste 66.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/09/dans-la-drome-une-decouverte-bouleverse-l-histoire-du-peuplement-de-l-europe-par-homo-sapiens_6113021_1650684.html"},"headline":"Une d\u00e9couverte bouleverse l\u2019histoire du peuplement de l\u2019Europe par \u00ab\u00a0Homo sapiens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-09T19:59:42+01:00","datePublished":"2022-02-09T19:59:42+01:00","dateModified":"2022-02-10T10:30:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["Arch\u00e9ologie","Sciences","Pal\u00e9ontologie"],"description":"Selon une \u00e9tude, une population \u00ab\u00a0sapiens\u00a0\u00bb se trouvait dans l\u2019ouest de l\u2019Europe il y a d\u00e9j\u00e0 cinquante-quatre mille\u00a0ans, soit une douzaine de mill\u00e9naires plus t\u00f4t que la date commun\u00e9ment admise dans cette partie du continent, alors occup\u00e9e par les n\u00e9andertaliens.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/895/0/3543/1768/1342/696/60/0/c75e178_81824061-dent-noir.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-6">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-6"> ¤ Le bio-informaticien Derek Smith a mis au point des cartes antigéniques utilisées pour affiner la composition des vaccins grippaux. Il décrit comment cet outil pourrait être transposé au Covid.
<filname="PROF-env_sciences-6"> ¤                                                             Sciences       Coronavirus et pandémie de Covid-19             « L’enjeu des vaccins contre le SARS-CoV-2 est qu’ils induisent l’immunité la plus large »      Le bio-informaticien Derek Smith a mis au point des cartes antigéniques utilisées pour affiner la composition des vaccins grippaux. Il décrit comment cet outil pourrait être transposé au Covid.          Propos recueillis par Catherine Mary         Publié hier à 10h37, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Derek Smith est bio-informaticien et dirige le laboratoire sur l’évolution des pathogènes de l’université de Cambridge, au Royaume-Uni. Il étudie l’évolution du virus de la grippe, de la dengue et du SARS-CoV-2 en cartographiant leurs variants et leurs dérivés selon ce que les scientifiques nomment des distances antigéniques. Ces distances traduisent l’effet, sur le pouvoir neutralisant des anticorps, de mutations entraînant des fines variations de la protéine de surface. La cartographie antigénique, mise au point en 2003, traduit en distance ces variations et contribue aux prédictions sur l’évolution des virus grippaux sur laquelle se fonde la révision annuelle de la composition des vaccins contre la grippe par l’Organisation mondiale de la santé. S’appuyant sur l’analyse des données issues d’un réseau de laboratoires européens et américains, l’équipe de Derek Smith vient de dresser une cartographie antigénique des variants du SARS-CoV-2, permettant de réfléchir aux stratégies de vaccination tout en contribuant à la compréhension de l’évolution du virus.          Sur quel principe la cartographie antigénique repose-t-elle ?          Pour en comprendre le principe, on peut faire l’analogie avec les tables kilométriques, indiquant les distances entre les villes d’un même pays. Ces tables sont utiles pour connaître les distances mais ne permettent pas de se représenter par exemple comment ces villes se positionnent les unes par rapport aux autres. Pour les virus tels que la grippe, la dengue ou le SARS-CoV-2, nous disposons de tables analogues indiquant des distances antigéniques obtenues en testant le pouvoir neutralisant des anticorps contenus dans des sérums prélevés à la suite d’une vaccination ou d’une infection.                            Lire aussi   Covid-19 : visualisez la part des variants du SARS-CoV-2 qui circulent en France                 Le pouvoir neutralisant de ces anticorps est maximal contre le variant contre lesquels ils sont initialement dirigés, mais il diminue envers les autres variants selon une intensité qui dépend de l’importance des variations des sites antigéniques. Ces sites correspondent à des endroits très localisés de la protéine de surface constitués de quelques acides aminés et stimulant, lors de l’infection, le système immunitaire, qui produit en retour des anticorps capables de les reconnaître pour neutraliser le virus. Dans le cas du SARS-CoV-2, ils se situent sur la protéine Spike et pour évaluer l’effet de leurs variations, on dilue les sérums jusqu’à ce qu’ils perdent leur pouvoir neutralisant. En testant ainsi chaque sérum contre son propre variant homologue et contre une série d’autres variants, on obtient des tables de distance antigénique, comparables aux distances kilométriques. La cartographie antigénique permet de visualiser les données contenues dans ces tables, et offre une information sur l’interaction du virus avec le système immunitaire complémentaire de l’analyse des variations du génome des variants.        Il vous reste 70.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/09/sars-cov-2-l-enjeu-des-vaccins-est-qu-ils-induisent-l-immunite-la-plus-large_6112933_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019enjeu des vaccins contre le SARS-CoV-2 est qu\u2019ils induisent l\u2019immunit\u00e9 la plus large\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-09T10:37:58+01:00","datePublished":"2022-02-09T10:37:58+01:00","dateModified":"2022-02-10T10:24:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Le bio-informaticien Derek Smith a mis au point des cartes antig\u00e9niques utilis\u00e9es pour affiner la composition des vaccins grippaux. Il d\u00e9crit comment cet outil pourrait \u00eatre transpos\u00e9 au Covid.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Mary"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/192/0/2100/1050/1342/696/60/0/9ea0d44_617541869-scie-0522-carte-antige-nique-variants-web-700-2.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-7">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-7"> ¤ Dans sa Carte blanche, Nozha Boujemaa s’interroge sur les conséquences en chaîne que pourrait avoir la mise au ban en Europe du service de mesure d’audience du géant américain.
<filname="PROF-env_sciences-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Sciences       Société         Y aura-t-il un effet domino après l’affaire Google Analytics ?   Carte Blanche        Nozha Boujemaa  Vice-présidente monde « éthique numérique  et IA responsable » d’Ikea Retail (Ingka Group)        Dans sa Carte blanche, Nozha Boujemaa s’interroge sur les conséquences en chaîne que pourrait avoir la mise au ban en Europe du service de mesure d’audience du géant américain.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 13h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   L’autorité autrichienne de la protection des données a déclaré indésirable, voire illégal, l’usage de Google Analytics au regard du règlement européen sur la protection des données (RGPD), le 13 janvier. Cette décision a fait trembler le monde des services numériques et a provoqué une vague de stupéfaction chez les industriels dans l’espace européen. Google Analytics est très largement déployé sur des dizaines de millions de sites Web, soit plus de 80 % du marché mondial. Cette décision peut avoir des conséquences économiques potentiellement désastreuses.          L’autorité autrichienne a été suivie par son homologue néerlandaise. En France, la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) a été saisie par l’association InterHop pour une demande de positionnement sur l’utilisation de Google Analytics par les entreprises dans le secteur de l’e-santé. Si cette position se confirme, Google Analytics pourrait bien être banni en Europe.          De quoi s’agit-il ? Google Analytics est un service gratuit développé par Google pour l’analyse d’audience d’un site Web – comme le nombre de visiteurs uniques, le nombre de pages vues, la durée moyenne des visites, etc. Ces données permettent de comprendre et d’optimiser les usages du Web.          L’enjeu des données personnelles          Ce qui pose problème, c’est le transfert des données personnelles des Européens aux Etats-Unis depuis que la Cour de justice de l’Union européenne (UE) a invalidé, le 16 juillet 2020, l’accord dit « Privacy Shield » (« bouclier de protection des données »), à l’initiative du militant autrichien de la vie privée Maximilian Schrems. Le Privacy Shield, un accord UE-EU conclu en 2016, autorisait les entreprises européennes à transférer des données personnelles aux Etats-Unis. Le juge européen a estimé que les programmes de surveillance américains ne sont pas compatibles avec les principes du RGPD. La Cour a affirmé que « les citoyens européens n’ont pas de recours effectifs aux Etats-Unis » leur permettant de maîtriser pleinement l’accès et l’usage de leurs données personnelles.          Dans le cas de Google Analytics, les mesures d’audience captent les adresses IP ainsi que des données dans les cookies qui permettent l’identification des personnes visitant un site et sont de ce fait considérés comme des données personnelles les rendant sujettes à la RGPD.          Ces données, même hébergées en Europe, peuvent être réclamées par les autorités américaines en vertu du Cloud Act, permettant la surveillance sans en informer les personnes concernées. Ce n’est donc pas le lieu de l’hébergement des données qui compte mais la nationalité de l’entreprise les hébergeant.        Il vous reste 34.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/09/y-aura-t-il-un-effet-domino-apres-l-affaire-google-analytics_6112890_1650684.html"},"headline":"Y aura-t-il un effet domino apr\u00e8s l\u2019affaire Google Analytics\u00a0?","dateCreated":"2022-02-09T06:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-09T06:00:05+01:00","dateModified":"2022-02-09T13:57:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sciences"],"description":"Dans sa Carte blanche, Nozha Boujemaa s\u2019interroge sur les cons\u00e9quences en cha\u00eene que pourrait avoir la mise au ban en Europe du service de mesure d\u2019audience du g\u00e9ant am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Person","name":"Nozha Boujemaa","description":"Vice-pr\u00e9sidente monde \u00ab\u202f\u00e9thique num\u00e9rique  et IA responsable\u202f\u00bb d\u2019Ikea Retail (Ingka Group)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/13/827/0/3307/1653/1342/696/60/0/e609782_BBdhD9CENl7cwYbbg-E__lS7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-8">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-8"> ¤ Taboue en France, la méthode a surtout été utilisée dans les pays anglo-saxons.
<filname="PROF-env_sciences-8"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Infecter à dessein des humains, une démarche ancienne      Taboue en France, la méthode a surtout été utilisée dans les pays anglo-saxons.          Par Florence Rosier         Publié le 08 février 2022 à 11h18    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Infecter délibérément des êtres humains dans des conditions contrôlées, pour faire progresser la médecine : la méthode n’est pas nouvelle. C’est même elle qui a permis d’inventer le concept qui est à la base de la vaccination : la « variolisation ». En 1796, le médecin britannique Edward Jenner eut ainsi l’audace d’inoculer la variole à un jeune garçon. Mais il avait auparavant pris soin de lui injecter la vaccine, une maladie qui provoque une infection bénigne chez les vaches et qui a protégé l’enfant de la variole.            Bien plus tard, au cours des XXe et XXIe siècles, des challenges infectieux humains ont été réalisés pour hâter le développement de vaccins contre le choléra, la fièvre typhoïde, la grippe saisonnière, la tuberculose, la dengue… Au total, 30 000 participants ont été inclus dans ces essais, dans les pays anglo-saxons, sans présenter d’effets indésirables graves.            Encadrement strict            En mai 2020, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) décrivait « les critères pour rendre acceptable un challenge infectieux », sous réserve d’un encadrement strict, dans une note qui pouvait être vue comme une absence d’interdiction. Les volontaires retenus, détaillait l’organisation onusienne, devaient notamment être jeunes, en bonne santé et ne pas appartenir à une profession essentielle.              Pour l’heure, force est de constater un hiatus entre les pays anglo-saxons et la France. Avant même l’irruption du Covid-19, le Royaume-Uni avait mis en place un consortium, le Human Infection Challenge, créé en 2017. En France, « il y a une sorte de tabou autour des challenges infectieux », relève Jean-François Delfraissy, président du conseil scientifique Covid-19 et président du Comité consultatif national d’éthique (CCNE). Aucune étude de ce type n’a été menée dans notre pays depuis la mise en place, en 1988, des structures chargées d’autoriser les recherches impliquant la personne humaine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : au Royaume-Uni, de jeunes volontaires infectés au nom de l’intérêt collectif                        Florence Rosier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/08/infecter-a-dessein-des-humains-une-demarche-ancienne_6112782_3244.html"},"headline":"Infecter \u00e0 dessein des humains, une d\u00e9marche ancienne","dateCreated":"2022-02-08T11:18:40+01:00","datePublished":"2022-02-08T11:18:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"Taboue en France, la m\u00e9thode a surtout \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans les pays anglo-saxons.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/460/94/3009/1504/1342/696/60/0/7eeb82a_126139433-pns-2778131.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-9">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-9"> ¤ La publication d’articles scientifiques sans validation préalable par les pairs s’est multipliée pendant la pandémie. Les manuscrits finalement publiés dans les revues scientifiques sont peu différents de leur version initiale, montrent deux études.
<filname="PROF-env_sciences-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                   Sciences          Les « preprints », un modèle fiable de partage des savoirs ?   Chronique        David Larousserie        La publication d’articles scientifiques sans validation préalable par les pairs s’est multipliée pendant la pandémie. Les manuscrits finalement publiés dans les revues scientifiques sont peu différents de leur version initiale, montrent deux études.   Publié le 08 février 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Vie des labos. Avec la pandémie de Covid-19, un mot méconnu a jailli des cuisines de la recherche vers le grand public : « preprint », ou « prépublication » en français. Durant les dix premiers mois de 2020, 125 000 articles sur le Covid sont sortis dont environ 30 000 étaient disponibles sous cette forme. L’association Asapbio recense plus de 50 serveurs de preprints selon les disciplines, les pays, les types de financement… Existant depuis les années 1990 en physique, le mot « preprint » désigne un article mis en ligne, à disposition de la communauté scientifique, afin d’accélérer la diffusion des connaissances et aussi de le soumettre au regard critique des lecteurs. Mais cet article n’a pas reçu le contrôle qualité exercé par les journaux scientifiques, c’est-à-dire la relecture par un ou plusieurs spécialistes qui donnent leur avis sur le travail avant que l’éditeur ne tranche sur son destin : publié ou non.          Même si la pratique de la relecture par les pairs avant publication ne s’est généralisée qu’après-guerre et qu’elle n’empêche pas la publication de faux résultats, elle est considérée comme centrale dans le monde de l’édition scientifique. Deux équipes internationales indépendantes ont voulu voir si les preprints étaient « fiables », en étudiant les différences entre cette version rapidement diffusée et la version finalement publiée. Les résultats ont été publiés dans Plos Biology le 1er février.          La première équipe, pilotée par l’université Queen Mary de Londres, s’est intéressée à 184 paires d’articles en preprint et publiés, sur le Covid ou d’autres thématiques, jusqu’à fin avril 2020. Les chercheurs ont noté les changements dans les résumés, la liste des auteurs et les figures. La seconde, pilotée par l’université de Chicago, a analysé près de 18 000 paires de preprints et de leur version publiée entre 2014 et février 2020. Leur analyse étudie les types de mots utilisés, pour repérer des changements. Dans les deux cas, le verdict est le même : la majorité des preprints ont des contenus très proches de leur version publiée.          La relecture par les pairs dépassée ?          La première équipe trouve que 83 % des articles « Covid » n’ont pas de changement (et 93 % pour les articles « non Covid »). Dans les 17 % modifiés, les changements n’altèrent pas les conclusions, sauf dans un unique article. La seconde étude ne regarde par les conclusions mais la forme et note que les différences de vocabulaire portent sur des mots comme « additional », « supplementary », « Fig », montrant que la version publiée contient sans doute plus d’informations. Ils observent que 65 % des preprints considérés ont été publiés dans des journaux scientifiques.        Il vous reste 33.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/08/les-preprints-un-modele-fiable-de-partage-des-savoirs_6112737_1650684.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0preprints\u00a0\u00bb, un mod\u00e8le fiable de partage des savoirs\u00a0?","dateCreated":"2022-02-08T06:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-08T06:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["Sciences"],"description":"La publication d\u2019articles scientifiques sans validation pr\u00e9alable par les pairs s\u2019est multipli\u00e9e pendant la pand\u00e9mie. Les manuscrits finalement publi\u00e9s dans les revues scientifiques sont peu diff\u00e9rents de leur version initiale, montrent deux \u00e9tudes.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/70/0/1735/867/1342/696/60/0/1cd4fae_309039148-screenshot.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-10">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-10"> ¤ Infrastructure permanente où les astronautes pourront vivre et faire des expériences, cette station internationale permettra d’enchaîner les missions sur la Lune. Elle servira aussi de station-service pour assurer le ravitaillement en carburant.
<filname="PROF-env_sciences-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Espace             Le Lunar Gateway, un futur relais de poste dans l’espace      Infrastructure permanente où les astronautes pourront vivre et faire des expériences, cette station internationale permettra d’enchaîner les missions sur la Lune. Elle servira aussi de station-service pour assurer le ravitaillement en carburant.          Par Pierre Barthélémy         Publié le 07 février 2022 à 21h41, mis à jour hier à 09h52    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une vue de la configuration complète du Gateway avec la capsule Orion en approche.  ALBERTO BERTOLIN/NASA               Même si elle n’emportera aucun passager, la mission Artemis-1 de la NASA, prévue pour le printemps, constituera la première étape du retour des Etats-Unis sur la Lune. Un des enjeux du projet est d’éviter de reproduire l’erreur stratégique du programme Apollo, erreur que l’on peut résumer par l’extrait de la comptine : « Ainsi font, font, font, trois p’tits tours et puis s’en vont. » Plus question aujourd’hui de se contenter de ramasser quelques quintaux de cailloux, de remonter à bord du module lunaire et de dire : « Adieu, mission accomplie. »          L’heure n’est plus aux exploits ponctuels mais à l’occupation et à l’exploitation de notre satellite. Il s’agit d’autant plus d’un impératif pour les Américains que leur rival chinois, possiblement épaulé par la Russie, compte bien lui aussi s’installer sur la Lune. La compétition géostratégique entre les grandes puissances se disputant également dans l’espace, Washington ne veut pas laisser Pékin occuper le terrain lunaire…                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  2022, un nouveau départ pour la conquête de la Lune                 Pour qu’Artemis ne soit pas qu’une aventure sans lendemain, pour tenir sur la durée, les Etats-Unis – et leurs alliés européens, japonais et canadiens – ont donc besoin d’une infrastructure permanente afin d’enchaîner les missions sur un mode pour ainsi dire routinier. Cette infrastructure est en préparation depuis des années et s’appelle le Lunar Gateway (« portail lunaire »). Il s’agit d’une station spatiale évoluant autour de la Lune sur une orbite dite « de halo ». « C’est une orbite très elliptique, précise Jean Blouvac, responsable du programme exploration et vols habités au Centre national d’études spatiales (CNES). La station survolera le pôle Nord de la Lune à environ 3 000 kilomètres d’altitude et le pôle Sud à 70 000 kilomètres. Cette orbite a été choisie pour sa très grande stabilité et aussi parce que la station ne passera jamais derrière la Lune : elle restera visible en permanence depuis la Terre, sans coupure de communication. »          Vivre et faire des expériences          Le Lunar Gateway a désormais franchi la phase d’étude (à l’origine, la Russie devait y participer mais elle s’est retirée du projet) et, aujourd’hui, tous les contrats entre agences et avec les industriels « sont passés », assure Jean Blouvac. « Les deux premiers modules devraient être lancés ensemble en 2024 », par une fusée Falcon Heavy de SpaceX. Il s’agira d’un « bidon » d’habitation nommé Habitation and Logistics Outpost (HALO) et du module Power and Propulsion Element (PPE). Récupéré sur une mission de la NASA abandonnée en 2017, cet élément fournira à la station énergie, grâce à ses panneaux solaires, et propulsion, avec ses moteurs ioniques, tout en servant de centre de communication.        Il vous reste 51.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/07/le-lunar-gateway-un-futur-relais-de-poste-dans-l-espace_6112713_1650684.html"},"headline":"Le Lunar Gateway, un futur relais de poste dans l\u2019espace","dateCreated":"2022-02-07T21:41:59+01:00","datePublished":"2022-02-07T21:41:59+01:00","dateModified":"2022-02-09T09:52:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Astronomie","Sciences","Espace"],"description":"Infrastructure permanente o\u00f9 les astronautes pourront vivre et faire des exp\u00e9riences, cette station internationale permettra d\u2019encha\u00eener les missions sur la Lune. Elle servira aussi de station-service pour assurer le ravitaillement en carburant.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/45/1/1918/958/1342/696/60/0/69125ab_570291480-51670050433-ce1bbfb470-o.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-11">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-11"> ¤ Cinquante ans après les derniers vols Apollo, une dizaine de missions lunaires sont dans les starting-blocks, avec Artemis-1 en tête. Ce programme américain ambitionne de poser des humains – et en particulier la première femme – à la surface de notre satellite naturel, en 2025.
<filname="PROF-env_sciences-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Astronomie             2022, un nouveau départ pour la conquête de la Lune      Cinquante ans après les derniers vols Apollo, une dizaine de missions lunaires sont dans les starting-blocks, avec Artemis-1 en tête. Ce programme américain ambitionne de poser des humains – et en particulier la première femme – à la surface de notre satellite naturel, en 2025.          Par Pierre Barthélémy         Publié le 07 février 2022 à 20h31 - Mis à jour le 08 février 2022 à 10h08    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le sommet du SLS, dans son bâtiment d’assemblage. On distingue de part et d’autre les fusées à poudre. En Floride, le 22 juin 2021.  FRANK MICHAUX/NASA               Qui se souvient encore vraiment de John Young, de Charles Duke, Harrison Schmitt et de Gene Cernan ? Ces Américains sont les quatre derniers hommes à avoir marché sur la Lune, lors des missions Apollo-16 et 17. C’était en 1972. Apollo-18, 19 et 20 n’eurent jamais lieu, annulées pour des raisons budgétaires et sans doute aussi parce que la conquête de la Lune ne passionnait plus ni les foules ni les médias. Un peu comme on se dit « ça, c’est fait » en cochant une case sur la liste des tâches à accomplir et en passant à autre chose… Beaucoup restait à faire cependant sur et avec la Lune, mais il a fallu cinquante ans pour que l’envie d’y repartir se concrétise. Tout d’abord sous l’impulsion des Chinois, avec les réussites de leur programme Chang’e, et maintenant avec le grand retour des Américains. L’année 2022 s’annonce comme celle d’un nouveau départ pour la conquête de la Lune, avec une dizaine de missions dans les starting-blocks.          Celle qui attirera tous les regards sera sans conteste Artemis-1, qui pourrait décoller au printemps. Sœur jumelle d’Apollon dans la mythologie grecque, la déesse Artémis donne son nom au programme de retour sur la Lune de la NASA, qui a l’ambition de poser des humains – et en particulier la première femme – à la surface de notre satellite naturel en 2025. Comme l’explique Jean Blouvac, responsable du programme Exploration et vols habités au Centre national d’études spatiales, « Artemis-1 marquera le premier vol du nouveau lanceur lourd américain Space Launch System [SLS], avec le vaisseau Orion, qui sont les successeurs modernes de la fusée Saturn-5 des années 1960-1970 et du vaisseau Apollo ». Attendu depuis plus d’une décennie, le SLS sera le lanceur le plus puissant jamais construit. Dans sa première version, il pourra envoyer une trentaine de tonnes en orbite lunaire.          Aller-retour vers l’orbite lunaire          Qui dit premier vol (ou « vol de qualification », dans le jargon spatial) dit aussi vol sans équipage. L’objectif consiste à tester matériels et systèmes. Monstre de près de 100 mètres de haut flanqué de deux boosters à poudre, le SLS s’arrachera du sol à Cap Canaveral, en Floride, et mettra Orion (dont une partie, le module de service, est fournie par l’Agence spatiale européenne) en orbite autour de la Terre. Puis l’étage intermédiaire donnera à la capsule la poussée suffisante pour se projeter vers la Lune. Orion s’approchera à 100 kilomètres de la surface de l’astre et profitera de sa force de gravitation pour s’insérer dans une orbite éloignée (à 70 000 kilomètres de distance de notre satellite).        Il vous reste 70.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/07/2022-un-nouveau-depart-pour-la-conquete-de-la-lune_6112707_1650684.html"},"headline":"2022, un nouveau d\u00e9part pour la conqu\u00eate de la Lune","dateCreated":"2022-02-07T20:31:26+01:00","datePublished":"2022-02-07T20:31:26+01:00","dateModified":"2022-02-08T10:08:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences","Espace"],"description":"Cinquante ans apr\u00e8s les derniers vols Apollo, une dizaine de missions lunaires sont dans les starting-blocks, avec Artemis-1 en t\u00eate. Ce programme am\u00e9ricain ambitionne de poser des humains \u2013 et en particulier la premi\u00e8re femme \u2013 \u00e0 la surface de notre satellite naturel, en\u00a02025.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/95/0/6263/3127/1342/696/60/0/f5dbb5c_282327933-ksc-20210622-ph-fmx01-0222orig.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-12">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-12"> ¤ L’ancêtre commun de tous les canidés présentait une version du gène IGF1 responsable de leur petite taille. Une mutation a permis de libérer la croissance des loups, avant que la domestication ne sélectionne de nouveau la version génétique d’origine et, avec elle, les petits toutous.
<filname="PROF-env_sciences-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Sciences       Zoologie         Une mutation réécrit l’histoire de la taille des chiens   Chronique        Nathaniel Herzberg        L’ancêtre commun de tous les canidés présentait une version du gène IGF1 responsable de leur petite taille. Une mutation a permis de libérer la croissance des loups, avant que la domestication ne sélectionne de nouveau la version génétique d’origine et, avec elle, les petits toutous.   Publié le 06 février 2022 à 17h00 - Mis à jour le 07 février 2022 à 03h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Lucy, le Yorkshire terrier et Cooper, le grand Danois, en 2016.  FUTURE PUBLISHING / BARCROFT MEDIA / GETTY IMAGES               Zoologie. Tous les amoureux des chiens et quelques autres connaissent Mirza, l’introuvable animal qui rend fou le chanteur Nino Ferrer. Dans son tube, le barde a juste oublié de préciser la taille de ce « satané » cabot. Et la question se pose, car de toutes les espèces animales étudiées, le chien est celle qui présente la plus grande variété de taille. Un rapport de un à quarante sépare le minuscule chihuahua du grand danois.          Mais d’où vient un tel écart ? Depuis deux décennies, les scientifiques dissèquent le génome de la bête pour traquer le responsable. En 2009, l’équipe d’Elaine Ostrander, aux National Institutes of Health (NIH) de Bethesda (Maryland), avait mis en évidence une région essentielle, autour d’un gène nommé IGF1. Plus récemment, le laboratoire américain avait ajouté 24 autres gènes impliqués dans l’affaire. « C’est très peu, en réalité ; chez l’humain, 600 gènes jouent sur la taille », souligne Jocelyn Plassais, alors en postdoctorat aux NIH, aujourd’hui à l’université de Rennes.          Le chercheur s’apprêtait à rentrer en France, début 2020, lorsque la pandémie de Covid-19 l’a bloqué de l’autre côté de l’Atlantique. Il a alors proposé à sa patronne un pari risqué : trouver la mutation précise d’IGF1 en six mois, alors que l’équipe américaine la cherche depuis plus de dix ans. « C’était le clou dans ma chaussure », confesse Elaine Ostrander.          Pour l’extraire, le jeune Français a profité des progrès du séquençage et du récent enrichissement des bases de données. Un nouvel article, publié le 27 janvier dans la revue Current Biology, décrit l’opération. Il a analysé, en détail, le génome de plus de 1 400 individus issus de 230 races de chiens, mais aussi de loups, de coyotes, de chacals, de renards… Chez les chiens, il a découvert une mutation en lien direct avec la taille. « Les plus petits avaient les deux allèles d’une version du gène, les plus grands les deux allèles de l’autre, les chiens de taille intermédiaire, souvent un de chaque », résume-t-il.          Une surprise qui propose un nouveau scénario          Mais comment et quand cette mutation était-elle arrivée ? « L’histoire officielle voulait qu’elle soit apparue après la domestication, raconte Jocelyn Plassais. Le génome des animaux sauvages et anciens a montré que ça ne tenait pas. » En effet, chez les coyotes, les chacals, les renards et d’autres canidés, il a retrouvé l’allèle associé à la petite taille. Si chez les loups, la version XL s’imposait dans 90 % des cas, particulièrement en Sibérie et en Amérique du Nord, le modèle XS apparaissait majoritaire chez les individus plus petits, du Moyen-Orient et d’Asie du Sud.        Il vous reste 37.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/06/une-mutation-reecrit-l-histoire-de-la-taille-des-chiens_6112554_1650684.html"},"headline":"Une mutation r\u00e9\u00e9crit l\u2019histoire de la taille des chiens","dateCreated":"2022-02-06T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-06T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-07T03:59:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"L\u2019anc\u00eatre commun de tous les canid\u00e9s pr\u00e9sentait une version du g\u00e8ne IGF1 responsable de leur petite taille. Une mutation a permis de lib\u00e9rer la croissance des loups, avant que la domestication ne s\u00e9lectionne de nouveau la version g\u00e9n\u00e9tique d\u2019origine et, avec elle, les petits toutous.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/03/358/0/5616/2808/1342/696/60/0/2a1004b_978306064-gettyimages-610828916.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-13">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-13"> ¤ « Je ne serais pas arrivé là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. Le chirurgien revient sur l’amour du vivant et le respect du travail manuel que lui a transmis son père.
<filname="PROF-env_sciences-13"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                    Santé
Hôpital Saint Louis (Paris Xe)
Service des grands brûlés du professeur Maurice Mimoun. 
grands brules

<article-nb="2022/02/10/19-14">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-14"> ¤ La Haute Autorité de santé, qui s’était opposée au dépistage des tumeurs bronchopulmonaires en 2016, recommande la mise en place d’un programme pilote. Ces cancers, liés dans 80 % des cas au tabac, tuent plus de 33 000 personnes par an en France.
<filname="PROF-env_sciences-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Médecine             Vers un dépistage expérimental des cancers du poumon      La Haute Autorité de santé, qui s’était opposée au dépistage des tumeurs bronchopulmonaires en 2016, recommande la mise en place d’un programme pilote. Ces cancers, liés dans 80 % des cas au tabac, tuent plus de 33 000 personnes par an en France.          Par Sandrine Cabut         Publié le 05 février 2022 à 06h00 - Mis à jour le 07 février 2022 à 12h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est une première étape vers un dépistage organisé du cancer du poumon, tumeur maligne parmi les plus fréquentes en France, et la plus meurtrière avec plus de 33 000 décès par an. Dans un rapport rendu public le 1er février, la Haute Autorité de santé (HAS) recommande la mise en place d’expérimentations en vie réelle, et notamment d’un programme pilote. En 2016, après analyse de la littérature scientifique, l’instance avait mis son veto à une stratégie de dépistage par scanner thoracique peu irradiant, jugeant que « les conditions de qualité, d’efficacité et de sécurité » n’étaient pas réunies. Au grand dam de nombreux spécialistes, plaidant depuis des années pour un dépistage de ces tumeurs, souvent diagnostiquées tardivement et de mauvais pronostic.          Selon les dernières données disponibles, le nombre de nouveaux cas par an est de 46 300 en France, survenant pour près des trois quarts chez des hommes mais de plus en plus souvent chez des femmes. La majorité des cancers du poumon sont identifiés à un stade avancé non opérable. Alors que huit malades sur dix sont toujours vivants dix ans plus tard s’ils ont pu être opérés, le taux de survie à cinq ans n’est globalement que de 20 %. Le principal facteur de risque est le tabac, impliqué dans 80 % des cas. Rappelons qu’en France, des programmes nationaux de dépistage ont été mis en place pour les cancers du sein, du côlon, et plus récemment pour ceux du col de l’utérus. Pour différentes raisons, la participation reste cependant faible et hétérogène : de l’ordre de 50 % pour le sein, 30 % pour le côlon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Plaidoyer pour le dépistage du cancer du poumon                 Pour avancer sur le dépistage des cancers du poumon, trois sociétés savantes (la Société de pneumologie de langue française, l’Intergroupe francophone de cancérologie thoracique et la Société d’imagerie thoracique) ont édité en 2021 des recommandations pour un dépistage individuel, ciblé sur la population à risque : les individus de 50 ans à 74 ans, gros fumeurs ou ex-fumeurs ayant arrêté depuis moins de dix ans. Celles-ci s’appuient notamment sur les résultats récents d’une vaste étude randomisée néerlando-belge nommée « Nelson », montrant, avec dix ans de recul, une réduction significative de la mortalité par cancer du poumon chez des gros fumeurs ou ex-gros fumeurs dépistés. Ces données européennes confortent celles de l’étude américaine de référence, le National Lung Screening Trial (NLST) portant sur 53 000 personnes, publiée en 2011.          Sauver environ 5 vies pour 1 000 personnes dépistées          En analysant les nouvelles données et revues de littérature, la HAS a fait évoluer son avis. Elle estime qu’un dépistage par scanner à faible dose pourrait réduire la mortalité spécifique des cancers du poumon, sauvant environ 5 vies pour 1 000 personnes dépistées. « Si aucun impact n’a pu être démontré sur la mortalité globale », considère en revanche l’instance sanitaire, « ce critère manque de pertinence étant donné l’interférence des comorbidités liées au tabac et de l’âge qui augmentent la mortalité ». Elle relève par ailleurs, comme en 2016, de potentiels effets délétères du dépistage : le surdiagnostic, c’est-à-dire la mise en évidence de lésions qui n’auraient pas évolué ou ne se seraient pas manifestées, et la détection de faux positifs, « pouvant générer une anxiété, des examens complémentaires, des traitements et des risques accrus de complication ». Pour la HAS, un programme pilote et des expérimentations en vie réelle devront permettre de mieux définir la population cible, de structurer la procédure de dépistage et d’en définir les modalités (durée, fréquence des examens, combinaison avec un sevrage tabagique, stratégie de gestion des nodules pulmonaires suspects).        Il vous reste 48.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/05/vers-un-depistage-experimental-des-cancers-du-poumon_6112425_1650684.html"},"headline":"Vers un d\u00e9pistage exp\u00e9rimental des cancers du poumon","dateCreated":"2022-02-05T06:00:06+01:00","datePublished":"2022-02-05T06:00:06+01:00","dateModified":"2022-02-07T12:28:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["M\u00e9decine","Sciences"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9, qui s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e au d\u00e9pistage des tumeurs bronchopulmonaires en\u00a02016, recommande la mise en place d\u2019un programme pilote. Ces cancers, li\u00e9s dans 80\u00a0% des cas au tabac, tuent plus de 33\u00a0000 personnes par an en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/278/0/5184/2589/1342/696/60/0/c64984f_58441765-000-9ut2mn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-15">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-15"> ¤ Grâce à des expériences menées dans des machines d’imagerie par résonance magnétique, des scientifiques explorent notre manière de raisonner.
<filname="PROF-env_sciences-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Sciences              « Fake news » : qu’est-ce qui trompe notre cerveau ?      vidéo   Grâce à des expériences menées dans des machines d’imagerie par résonance magnétique, des scientifiques explorent notre manière de raisonner.          Publié le 04 février 2022 à 10h45        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Comment prenons-nous nos décisions ? Qu’est-ce qui guide notre raisonnement ? Peut-on faire confiance à notre intuition ? Grâce à des expériences menées dans des machines d’imagerie par résonance magnétique (IRM), des scientifiques explorent notre manière de raisonner. Dans cette vidéo diffusée en partenariat avec CNRS Le Journal, découvrez comment leur travail pourrait aboutir à de nouveaux outils pédagogiques pour apprendre à discerner les vraies informations des fausses.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du vendredi 11 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La verte ascension de l’économie circulaire  Testez gratuitement                                                          Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Cybertek       Codes Promo Dyson       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Dell       Codes Promo Micromania       Codes Promo Huawei       Codes Promo Samsung      Tous les codes promo                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/video/2022/02/04/fake-news-qu-est-ce-qui-trompe-notre-cerveau_6112315_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Fake news\u00a0\u00bb\u00a0: qu\u2019est-ce qui trompe notre cerveau\u00a0?","dateCreated":"2022-02-04T10:45:16+01:00","datePublished":"2022-02-04T10:45:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cerveau"],"keywords":["Sciences","Cerveau","Vid\u00e9os"],"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 des exp\u00e9riences men\u00e9es dans des machines d\u2019imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, des scientifiques explorent notre mani\u00e8re de raisonner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/60/0/1920/960/1342/696/60/0/2749ba5_112256771-vlcsnap-2022-01-27-11h06m14s783.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Fake news\u00a0\u00bb\u00a0: qu\u2019est-ce qui trompe notre cerveau\u00a0?","uploadDate":"2022-02-04T10:45:16+01:00","contentUrl":"http:https://www.youtube.com/embed/RDW2x26c8FA?feature=oembed","duration":"07:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/60/0/1920/960/1342/696/60/0/2749ba5_112256771-vlcsnap-2022-01-27-11h06m14s783.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cerveau","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cerveau/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/10/19-16">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-16"> ¤ En dépit de la crise sanitaire, le laboratoire français a vu son chiffre d’affaires pour 2021 croître de 4,8 % en un an, atteignant 37,8 milliards d’euros. Son bénéfice, lui, a progressé de 11,8 %, à 8,21 milliards d’euros.
<filname="PROF-env_sciences-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Santé             Sanofi dopé par le succès de son médicament vedette, le Dupixent      En dépit de la crise sanitaire, le laboratoire français a vu son chiffre d’affaires pour 2021 croître de 4,8 % en un an, atteignant 37,8 milliards d’euros. Son bénéfice, lui, a progressé de 11,8 %, à 8,21 milliards d’euros.          Par Zeliha Chaffin         Publié le 04 février 2022 à 10h10 - Mis à jour le 04 février 2022 à 18h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au siège du groupe pharmaceutique Sanofi, à Paris, le 31 janvier 2022.  VIOLETA SANTOS MOURA / REUTERS               « C’est assez stupéfiant les progrès que nous avons faits. » Le 11 janvier, lors de son intervention à la J.P. Morgan Healthcare Conference, événement phare de l’industrie pharmaceutique, le directeur général de Sanofi, Paul Hudson, ne cachait pas son enthousiasme sur les performances du groupe dont il a pris les rênes, fin 2019. « Si vous m’aviez demandé si je pensais que nous aurions fait autant de progrès deux ans plus tard, j’aurais dit : “Je l’espère. Mais je ne suis pas sûr, car nous ne savons pas ce que nous avons devant nous.” »          Le patron du géant tricolore peut se réjouir. Malgré la crise sanitaire qui a marqué ses débuts à la tête du groupe, Sanofi a traversé la tempête du Covid-19 sans grands dégâts. Mieux : le laboratoire, qui dévoilait, vendredi 4 février, ses résultats annuels, a vu son chiffre d’affaires pour 2021 croître de 4,8 % en un an, atteignant 37,8 milliards d’euros. Son bénéfice, lui, a progressé de 11,8 %, à 8,21 milliards d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Dupixent, nouveau médicament contre l’eczéma, blockbuster annoncé de Sanofi                 L’occasion pour l’industriel pharmaceutique de réaffirmer la pertinence de la stratégie play to win (« jouer pour gagner »), qu’il a engagée fin 2019, afin de recentrer les activités du laboratoire sur les actifs les plus rentables, capables de se positionner, soit comme les premiers de leur catégorie, soit comme les meilleurs. Symbole de la mue de la Big Pharma, le groupe, qui fêtera ses 50 ans en 2023, vient de se doter d’une nouvelle identité visuelle.          Prévisions prochainement revues à la hausse          Les bons résultats du laboratoire parisien sont notamment portés par le succès rencontré par son médicament vedette, le Dupixent. Cet anticorps monoclonal, dont le principe actif, le dupilumab, a été développé en collaboration avec l’américain Regeneron, et commercialisé depuis 2017, a vu ses ventes s’envoler une nouvelle fois. Ces dernières ont bondi de 3,5 milliards d’euros, en 2020, à 5,3 milliards d’euros en 2021, soit une hausse de plus de 50 %. Un moteur pour la croissance du groupe : le médicament, dont près de trois quarts des ventes ont été réalisées aux Etats-Unis, représente désormais près de 14 % des revenus annuels du laboratoire.          Le champion français ne compte pas s’arrêter en si bon chemin. Son médicament, initialement autorisé pour le traitement de la dermatite atopique des adultes, une forme chronique et invalidante d’eczéma qui toucherait plusieurs centaines de milliers de personnes, s’est également révélé très efficace dans le traitement d’autres maladies inflammatoires.           Les potentiels concurrents du Dupixent ont rencontré des difficultés, laissant au groupe français le champ libre pour exploiter sa vache à lait        Il vous reste 48.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/04/sanofi-dope-par-le-succes-de-son-medicament-vedette-le-dupixent_6112306_3234.html"},"headline":"Sanofi dop\u00e9 par le succ\u00e8s de son m\u00e9dicament vedette, le Dupixent","dateCreated":"2022-02-04T10:10:29+01:00","datePublished":"2022-02-04T10:10:29+01:00","dateModified":"2022-02-04T18:42:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Sant\u00e9"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","\u00c9conomie","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"En d\u00e9pit de la crise sanitaire, le laboratoire fran\u00e7ais a vu son chiffre d\u2019affaires pour 2021 cro\u00eetre de 4,8\u00a0% en un an, atteignant 37,8\u00a0milliards d\u2019euros. Son b\u00e9n\u00e9fice, lui, a progress\u00e9 de 11,8\u00a0%, \u00e0 8,21\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/7a7933b_ggg-vsm117-sanofi-results-0131-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-17">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-17"> ¤ Le taux de survie des arrêts cardiaques pendant une pratique sportive a triplé en moins de quinze ans en région parisienne. Un résultat spectaculaire lié à la généralisation du massage cardiaque et à une utilisation croissante d’un défibrillateur.
<filname="PROF-env_sciences-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Sciences       Santé         Mort subite du sportif : deux tiers des cas franciliens sauvés   Chronique        Sandrine Cabut        Le taux de survie des arrêts cardiaques pendant une pratique sportive a triplé en moins de quinze ans en région parisienne. Un résultat spectaculaire lié à la généralisation du massage cardiaque et à une utilisation croissante d’un défibrillateur.   Publié le 02 février 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des joueurs appellent des médecins pour s’occuper du milieu de terrain danois Christian Eriksen après qu’il s’est effondré pendant un match de l’Euro 2020 contre la Finlande au stade Parken à Copenhague, le 12 juin 2021.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Depuis deux mois, il a repris l’entraînement, et rêve désormais de participer au prochain Mondial de football au Qatar, en 2022. Lors du dernier Euro, en juin 2021, le Danois Christian Eriksen s’était pourtant effondré en plein match ; son cœur avait cessé de battre pendant plusieurs minutes. Désormais équipé d’un défibrillateur implantable, le joueur de 30 ans doit littéralement la vie aux bons réflexes de ses coéquipiers et à l’équipe médicale qui a pratiqué immédiatement un massage cardiaque, puis une défibrillation.          Dans le monde du football, le décès dramatique du joueur d’origine camerounaise Marc-Vivien Foé, en 2003, fauché lui aussi en plein match, mais pris en charge trop tardivement, a fait l’effet d’un électrochoc. Les fédérations se sont alors fortement mobilisées pour mieux prévenir les morts subites du sportif, et mettre en place un protocole d’urgence en cas d’arrêt cardiaque sur le terrain. L’été dernier, les neuf personnes qui ont secouru Eriksen, dont le capitaine de l’équipe danoise, se sont vu décerner un prix par l’UEFA, et ont été qualifiées de « véritables héros de l’Euro ».          Anonymes le plus souvent, ces témoins qui initient les premiers gestes qui sauvent sur un terrain de sport sont en tout cas de plus en plus nombreux. En Ile-de-France, le taux de survie des sportifs victimes de ce type d’arrêt cardiaque a triplé en moins de quinze ans, passant de 23,8 % en 2005 à 66,7 % en 2018, révèle une étude publiée le 25 janvier dans le Journal of the American College of Cardiology par des chercheurs du Centre d’expertise mort subite à Paris. En médecine, une amélioration aussi spectaculaire est exceptionnelle. Encore plus s’agissant d’un traitement administrable par tout citoyen : une « apposition des mains » (le massage cardiaque), puis l’utilisation, si possible, d’un défibrillateur automatique externe (DAE).           « Le plus important, c’est le massage cardiaque : à lui seul, il permet de sauver une vie sur deux. Le défibrillateur, c’est la cerise sur le gâteau. » Le professeur Eloi Marijon, cardiologue          Nicole Karam, première autrice de l’étude, et ses collègues ont pris en compte, par périodes successives de deux ans, tous les arrêts cardiaques survenant en pratique sportive dans la région Ile-de-France, entre 2005 et 2018. Au total, 377 ont été recensés, concernant pour l’essentiel des hommes d’âge moyen, dans un cadre d’activité sportive de loisirs. Les jeunes athlètes en compétition représentaient seulement 5,3 % des cas. Si le nombre de ces accidents est resté stable au fil des années, les tentatives de réanimation initiale par un témoin – quand il y en avait un, ce qui était le cas plus de 9 fois sur 10 – ont fait un pas de géant. Le taux de massage cardiaque a bondi de 34,9 % en 2005 à 94,7 % en 2018, celui de l’utilisation d’un DAE de 1,6 % à 28,8 %. Cette démocratisation massive des gestes qui sauvent (et l’équipement des terrains de sport en défibrillateurs) explique que deux tiers de ces morts subites du sportif soient désormais évitées, un chiffre qui pourrait encore être amélioré.        Il vous reste 25.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/02/mort-subite-du-sportif-deux-tiers-des-cas-franciliens-sauves_6111938_1650684.html"},"headline":"Mort subite du sportif\u00a0: deux tiers des cas franciliens sauv\u00e9s","dateCreated":"2022-02-02T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-02T06:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9"],"keywords":["Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Le taux de survie des arr\u00eats cardiaques pendant une pratique sportive a tripl\u00e9 en moins de quinze ans en r\u00e9gion parisienne. Un r\u00e9sultat spectaculaire li\u00e9 \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation du massage cardiaque et \u00e0 une utilisation croissante d\u2019un d\u00e9fibrillateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/28/1414/0/4590/2295/1342/696/60/0/fa6144c_508221790-000-9by6vb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-18">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-18"> ¤ Le dépistage et le traitement de certains cancers ont été interrompus dès le début de la pandémie. Avec des conséquences qui ne seront pas quantifiables avant deux ou trois ans, selon Daniel Nizri, président de la Ligue contre le cancer.
<filname="PROF-env_sciences-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Cancer             Cancer : « Tout le retard dû à l’épidémie de Covid-19 n’a pas été rattrapé »      Le dépistage et le traitement de certains cancers ont été interrompus dès le début de la pandémie. Avec des conséquences qui ne seront pas quantifiables avant deux ou trois ans, selon Daniel Nizri, président de la Ligue contre le cancer.          Par Sandrine Cabut et Pascale Santi         Publié le 01 février 2022 à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Daniel Nizri, président de la Ligue contre le cancer, en juillet 2021.  QUALIMERA PROD               Cancérologue, le professeur Daniel Nizri a longtemps exercé comme clinicien à la Pitié-Salpêtrière, à Paris. Il a aussi accompagné la mise en place et le suivi du plan Cancer. En juillet 2021, âgé de 70 ans, il a remplacé Axel Kahn, décédé, à la présidence de la Ligue contre le cancer. Il préside également, depuis août 2020, le comité de suivi du Plan national nutrition santé. Entretien avec un ambassadeur de la lutte contre les cancers, déterminé à faire progresser la prévention et réduire les inégalités.          L’épidémie de Covid-19 a creusé les inégalités et entraîné des pertes de chance pour les malades du cancer. Est-ce aussi le constat de la Ligue ?          La crise sanitaire a eu de fortes conséquences sur les parcours de soins, et tout n’est pas chiffrable. Nous avons été alertés, au niveau du siège et des 103 comités départementaux, dès le premier confinement. Les déprogrammations ont principalement touché les actes chirurgicaux, et notamment l’exérèse des tumeurs, les anesthésistes-réanimateurs étant très mobilisés sur le front de l’épidémie. Et il y avait un souci de protéger les personnes fragiles en leur évitant des lieux où elles pourraient être infectées. Le rattrapage est en cours.          Quelles sont les conséquences pour les patients ?          Certes, ces personnes qui ont vu leur chirurgie reportée ont été traitées. Pour un cancer débutant de la prostate, par exemple, c’est ennuyeux, mais ce n’est pas non plus la fin du monde en termes de pronostic. Mais les conséquences peuvent être délétères sur le plan psychologique. Quand on vous annonce un cancer, vous recevez une enclume sur la tête, et si en plus, vos soins sont décalés, cela peut faire des dégâts sur le plan de la confiance dans les équipes soignantes, dans les autorités… D’autant que des reports, voire des changements de stratégie de traitements, ont parfois été annoncés par un simple SMS. Par ailleurs, beaucoup d’interventions de reconstructions mammaires ou de préservations d’ovocytes n’ont pas été réalisées. Ces personnes sont en vie, certes, mais leur projet de vie est complètement modifié.                        Salle d’attente de l’hôpital de jour du service cancérologie au Centre hospitalier de la Côte basque, à Bayonne (Pyrénées-Atlantiques), le 20 janvier 2022.  HERVÉ LEQUEUX POUR  « LE MONDE »               En 2020, le nombre de nouveaux cas de cancer a chuté de 93 000 en France par rapport aux années précédentes, selon les estimations de la Ligue, soit une baisse de 25%...          Les invitations aux dépistages organisés ont carrément été arrêtées pendant les deux mois de confinement. Ensuite, c’est reparti doucement. Mais là aussi, le retard n’a pas été rattrapé. S’agissant du cancer du sein, la participation est passée de 52 % en 2018-2019 à 42 % en 2020. La dégringolade est encore plus importante dans des départements comme la Seine-Saint-Denis, des zones rurales et en outre-mer, où la participation était déjà basse. Pour certaines femmes, un rendez-vous reporté ne sera jamais reprogrammé. Pour le dépistage du cancer colorectal, le taux de participation de 30 %, déjà très insuffisant, a encore baissé. Il faudrait d’ailleurs analyser les raisons profondes de cette si faible adhésion à ces politiques de santé publique.        Il vous reste 58.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/01/cancer-tout-le-retard-du-a-l-epidemie-de-covid-19-n-a-pas-ete-rattrape_6111895_1650684.html"},"headline":"Cancer : \u00ab\u00a0Tout le retard d\u00fb \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-01T18:30:07+01:00","datePublished":"2022-02-01T18:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cancer"],"keywords":["Acc\u00e8s aux soins","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pathologies","Cancer","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"Le d\u00e9pistage et le traitement de certains cancers ont \u00e9t\u00e9 interrompus d\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie. Avec des cons\u00e9quences qui ne seront pas quantifiables avant deux ou trois ans, selon Daniel Nizri, pr\u00e9sident de la Ligue contre le cancer.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
,{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/31/519/0/4000/1995/1342/696/60/0/cf56ca7_197574225-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cancer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cancer/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-19">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-19"> ¤ Après avoir suspendu les implantations, le 2 décembre 2021, en raison de problèmes de « qualité » rencontrés sur deux composants distincts de certaines prothèses, l’entreprise se donne neuf mois pour les reprendre.
<filname="PROF-env_sciences-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Médecine             Carmat se donne du temps pour relancer son cœur artificiel      Après avoir suspendu les implantations, le 2 décembre 2021, en raison de problèmes de « qualité » rencontrés sur deux composants distincts de certaines prothèses, l’entreprise se donne neuf mois pour les reprendre.          Par Jean-Michel Bezat         Publié le 01 février 2022 à 11h30 - Mis à jour le 01 février 2022 à 12h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chirurgien-cardiologue Alain Carpentier, spécialiste de la transplantation cardiaque, en octobre 2008, montre une valve cardiaque faisant partie du cœur artificiel conçu pour surmonter la pénurie mondiale de donneurs d’organes, qui sera produit par Carmat.  PATRICK KOVARIK / AFP               L’aventure médicale et entrepreneuriale continue, mais jusqu’où ? La société Carmat a annoncé, lundi 31 janvier, qu’elle ne reprendrait pas les implantations de son cœur artificiel Aeson avant le mois d’octobre, après les avoir suspendues d’elle-même, le 2 décembre 2021, en raison de problèmes de « qualité » rencontrés sur deux composants distincts de certaines prothèses assemblées sur son site de Bois-d’Arcy (Yvelines) au rythme de seize par mois. Ils avaient entrainé la mort de deux patients.          « Les actions correctives visant à éviter de tels défauts ont été définies, et sont en cours d’intégration dans les processus de production », expliquait Carmat dans un communiqué lundi 31 janvier. Elles prendront du temps. Ces travaux sont scrutés par Dekra, un organisme de certification, mais aussi par l’Agence nationale de sécurité du médicament et des produits de santé (ANSM) et la Food and Drug Administration américaine. Leur feu vert est nécessaire à la reprise des implantations, à la fois au plan commercial et dans le cadre des essais cliniques.                            Lire aussi   Le cœur artificiel Carmat implanté pour la première fois aux Etats-Unis                 A la fin de 2020, le dispositif conçu à partir des années 1990 par le chirurgien-cardiologue Alain Carpentier avait obtenu la certification européenne (« marquage CE ») dans l’indication de « pont à la transplantation », lui ouvrant la voie à une commercialisation dans les vingt-sept pays de l’Union. Cette bioprothèse autonome et biventriculaire, unique au monde, permet d’attendre une transplantation d’organe, souvent impossible par manque de greffons, ou de prolonger la vie de malades atteints d’insuffisance cardiaque en phase terminale.          Retour positif des médecins          Les dirigeants de Carmat se veulent sereins sur le plan médical. La prothèse ne présente pas, selon eux, de problème de design ou de biocompatibilité ; ses difficultés sont d’ordre électronique (carte) et mécanique (pompe). Ils ajoutent qu’« en réponse à l’intérêt soutenu des hôpitaux pour Aeson, et encouragée par le retour positif reçu de la part des médecins ayant implanté son dispositif, la société continue à former de nouveaux centres, notamment en Allemagne, afin de permettre une forte reprise des ventes ».                            Lire aussi   En Italie, Carmat vend son cœur artificiel pour la première fois                 Depuis sa commercialisation, en juillet 2021, sept cœurs Aeson ont été implantés : cinq en Allemagne et deux en Italie. Plusieurs l’avaient été dans le cadre d’essais, notamment le premier en France, à la fin de 2013 (hôpital européen Georges-Pompidou, à Paris), puis aux Pays-Bas, au Danemark, au Kazakhstan, en République tchèque et finalement aux Etats-Unis. Dans l’Hexagone, cinq centres hospitalo-universitaires (CHU) ont été retenus (la Pitié-Salpêtrière, à Paris, à Lyon, Lille, Toulouse et Rennes), ainsi que des hôpitaux en Allemagne, qui représentent 40 % du marché européen des dispositifs d’assistance circulatoire mécanique.        Il vous reste 36.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/01/carmat-se-donne-du-temps-pour-relancer-son-c-ur-artificiel_6111844_3234.html"},"headline":"Carmat se donne du temps pour relancer son c\u0153ur artificiel","dateCreated":"2022-02-01T11:30:58+01:00","datePublished":"2022-02-01T11:30:58+01:00","dateModified":"2022-02-01T12:59:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9decine"],"keywords":["Sciences","M\u00e9decine","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s avoir suspendu les implantations, le 2\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021, en raison de probl\u00e8mes de \u00ab\u00a0qualit\u00e9\u00a0\u00bb rencontr\u00e9s sur deux composants distincts de certaines proth\u00e8ses, l\u2019entreprise se donne neuf mois pour les reprendre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/01/19/197/0/3432/1716/1342/696/60/0/d6e3998_5770831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/10/19-20">
<filnamedate="20220210"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220210"><AAMMJJHH="2022021019">
<filname="SURF-env_sciences-20"> ¤ Les biologistes Sophie Sacquin-Mora et Antoine Taly explorent dans leur ouvrage l’étendue des fonctions de ces molécules-clés.
<filname="PROF-env_sciences-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    JO de Pékin 2022    Crise ukrainienne    Scandale Orpea    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Tournoi des six nations    Climat    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les organismes HLM et des associations de locataires portent plainte contre Eric Zemmour                   Politique  Article réservé à nos abonnés « Convois de la liberté » : entre apaisement et dénigrement, l’exécutif cherche le bon ton                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Les dessous du ralliement d’Eric Woerth à Emmanuel Macron                   Élection présidentielle 2022 François Bayrou annonce la création d’un site pour faciliter l’obtention des 500 parrainages aux candidats qui peinent à les atteindre             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Débrayages dans cinq usines Louis Vuitton, un événement rare dans le groupe LVMH                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec la Société générale, les amateurs de sensations fortes sont servis, tout comme les actionnaires »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’enjeu n’est ni plus ni moins que de mettre un terme à ce nouveau Far West des cryptomonnaies »   Aurore Lalucq Economiste et députée européenne Alliance progressiste des socialistes et démocrates              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     07:09    Enquête Comment la Russie déploie son armée aux frontières de l’Ukraine                    13:31    Enquête Comment des militants d’Eric Zemmour gonflent artificiellement la présence de leur candidat sur Twitter                    02:48    International Vidéo : Emmanuel Macron prône « la désescalade » à Moscou et à Kiev                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretiens idées                    Éditorial Résoudre l’équation des maths au lycée                   Éditorial Aux Etats-Unis, un Parti républicain sans vergogne                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réduire la fiscalité de la production ne réindustrialise pas la France »   Bénédicte Taurine Députée (LFI) de l'Ariège                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Serge Grouard : « Face aux déserts médicaux, il faut oser bousculer les corporatismes »   Serge Grouard Maire LR d'Orléans              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de Douglas Trumbull, réalisateur et superviseur des effets spéciaux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Monde des Martin », de Jean-Pierre Martin : le feuilleton littéraire de Camille Laurens   Camille Laurens écrivaine                    Culture « The Conductor », sur MyCanal : le parcours d’une combattante chef d’orchestre                   Culture Betty Davis, pionnière du funk, est morte à 77 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Tropique de la violence » : à Mayotte, le bidonville crève l’écran                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Quand la Mafia infiltrait le tournage du « Parrain »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le porc aux oignons brûlés : la recette de Guillaume Chupeau             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sciences       Livres             Les superpouvoirs des protéines, briques de la cellule      Les biologistes Sophie Sacquin-Mora et Antoine Taly explorent dans leur ouvrage l’étendue des fonctions de ces molécules-clés.          Par David Larousserie         Publié le 01 février 2022 à 10h52 - Mis à jour le 01 février 2022 à 12h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Entre autres effets, la pandémie de Covid-19 aura mis sur le devant de la scène des molécules souvent méconnues, les protéines. Les coronavirus doivent ainsi leur nom à la couronne hérissée de spicules (des protéines !) constituant leur membrane et qui protège leur génome. Ce dernier code d’ailleurs chez le SARS-CoV-2 pour 29 protéines remplissant diverses fonctions permettant au virus de pénétrer les cellules, puis d’en détourner le système de fabrication des… protéines. Avant de libérer un nouveau virus.          C’est ce monde fascinant et plus divers qu’il n’y paraît que nous font découvrir deux biologistes, épaulés par les dessins très humoristiques d’Anmryn, dans ce livre inspiré du blog « Top of the Prots » qu’ils tiennent depuis janvier 2019.          Pour résumer l’intérêt de leurs passions, Sophie Sacquin-Mora et Antoine Taly vont droit au but, donnant le ton léger de leur exposé : « Qui est-ce qui se tape tout le sale boulot dans la cellule ? », demandent-ils en introduction. La réponse est évidente, les protéines, dont ils comparent l’omniprésence et le nombre à l’affluence dans une rame de métro à l’heure de pointe.          Le savoir-faire de ces molécules allant de quelques dizaines à des milliers d’atomes est impressionnant. Certaines sont capables de découper, transporter, transmettre, ouvrir des « portes », les fermer, stocker du matériel, faciliter des réactions chimiques… Bref, ces dizaines de milliers de molécules chez l’humain sont indispensables au fonctionnement des cellules.          Boules, bâtons et spaghettis          Avant de dresser en quatre chapitres le portrait d’une trentaine de ces merveilles, les auteurs débutent par d’indispensables passages permettant de se familiariser avec le vocabulaire de la chimie, d’apprendre comment se représenter ces objets (en boules et bâtons, en spaghettis…) et de comprendre comment les chercheurs en percent les secrets.          Place ensuite au défilé. Pour « tenir la baraque », il y a les tubulines, qui servent aux cellules pour fabriquer des routes et leur squelette. Ou les chaperons qui aident à modeler leurs consœurs pour qu’elles aient la bonne structure dans l’espace. Pour faire fonctionner nos cinq sens, il faut de la rhodopsine dans les yeux, ou de la brazzéine pour stimuler la langue. Des protéines peuvent aussi avoir des applications hors des cellules, tels les ciseaux moléculaires Crispr-Cas9, qui aident les biologistes à tailler les génomes à leur guise. Un dernier chapitre montre aussi la face sombre du tableau. Des dysfonctionnements dans la machine peuvent conduire à de graves pathologies, comme la maladie de Creutzfeldt-Jakob.        Il vous reste 19.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/01/les-superpouvoirs-des-proteines-briques-de-la-cellule_6111834_1650684.html"},"headline":"Les superpouvoirs des prot\u00e9ines, briques de la cellule","dateCreated":"2022-02-01T10:52:48+01:00","datePublished":"2022-02-01T10:52:48+01:00","dateModified":"2022-02-01T12:30:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","Biologie","Sciences"],"description":"Les biologistes Sophie Sacquin-Mora et Antoine Taly explorent dans leur ouvrage l\u2019\u00e9tendue des fonctions de ces mol\u00e9cules-cl\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/01/223/0/429/214/1342/696/60/0/751950c_685679854-prote-ine.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       
