<FILE-date="2022/09/24/19">

<article-nb="2022/09/24/19-1">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en période de mobilisation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des manifestants contre la mobilisation sont arrêtés, à Moscou, en Russie, le 24 septembre 2022.   REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS          La Russie a commencé, vendredi, à faire voter dans le cadre de ses « référendums » d’annexion de régions ukrainiennes qu’elle contrôle entièrement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient être ouverts dans les quatre territoires – Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia – et d’autres en Russie pour faire voter les déplacés. A Moscou, Saint-Pétersbourg et d’autres villes, les autorités ont organisé des manifestations de soutien aux votes à grand renfort de drapeaux et de slogans.Les scrutins ont été dénoncés par Kiev et ses alliés occidentaux. « Le monde réagira avec la plus grande justesse aux pseudo-référendums » et ils « seront condamnés sans équivoque », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le président américain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient « travailler avec [leurs] alliés et partenaires pour infliger des mesures économiques supplémentaires rapides et sévères à la Russie » si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appelé « tous les pays à rejeter sans équivoque ces référendums fictifs », des « simulacres » qui « n’ont ni effet juridique ni légitimité ».En parallèle, la mobilisation de centaines de milliers de réservistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avancées de l’armée ukrainienne, qui, forte des livraisons d’armes occidentales, a revendiqué de nouveaux progrès territoriaux vendredi.Sur le terrain, l’Ukraine a revendiqué vendredi la prise de Iatskivka, dans la région de Donetsk (est). Elle dit aussi avoir avancé au sud de Bakhmout, localité de l’Est que l’armée russe essaye de prendre depuis des mois sans succès. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9 000 kilomètres carrés de territoire et 400 communes ont été reconquis dans l’est du pays par l’armée ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.L’annonce de la mobilisation a poussé de nombreux Russes à quitter le pays, provoquant un afflux aux frontières, sans qu’on puisse chiffrer l’ampleur du phénomène. La Finlande a décidé de prendre des mesures pour limiter « significativement » l’entrée des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent déjà drastiquement les entrées depuis des semaines.L’Ukraine a parallèlement annoncé avoir exhumé 447 corps d’un site d’enterrement de masse à Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des « signes de torture », tels que des mains liées, des membres cassés ou des « organes génitaux amputés ».Du côté des Nations unies (ONU), une commission d’enquête a reconnu que des « crimes de guerre ont été commis en Ukraine », évoquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des exécutions, des actes de torture, des mauvais traitements, ainsi que des violences sexuelles.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Reportage. Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère         Décryptages. Oleksiy Arestovych, l’étrange « psy » qui remonte le moral des Ukrainiens         Factuel. Au Conseil de sécurité de l’ONU, la Russie seule contre tous         Lettre de Kiev. « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-24T16:49:56+00:00","coverageEndTime":"2022-09-25T04:49:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 700 manifestants contre la mobilisation arrêtés en Russie ; Moscou alourdit les peines pour reddition ou refus de combattre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-24T16:49:56+00:00"
,"endDate":"2022-09-25T04:49:56+00:00"
  Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, plus de sept cents personnes lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 une ONG. Selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations, au moins \u00ab\u00a0sept cent sept personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans trente-deux villes\u00a0\u00bb \u00e0 travers la Russie, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de sept cents manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T16:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:36:50+00:00","articleBody":"                     Arrestations de manifestants, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Un contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 de manifestants, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Une pancarte avec la mention \u00ab\u00a0Voulez-vous de moi\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Des agents des forces de l\u2019ordre russes d\u00e9tiennent une personne pendant un rassemblement contre la mobilisation des r\u00e9servistes, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des militants de l\u2019opposition ont appel\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la mobilisation des r\u00e9s...","dateModified":"2022-09-24T15:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:19:47+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont reconnu, samedi, un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, en pleine mobilisation pour combattre en Ukraine, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re. Ces v\u00e9hicules sont \u00ab\u00a0sont arriv\u00e9s dans la R\u00e9publique d\u2019Oss\u00e9tie du Nord et (...) font la queue pour franchir le poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de cette r\u00e9publique russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie.          En raison de cet afflux,\u00a0\u00ab\u00a0le franchissement de la douane est difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, qui appelle les Russes \u00e0 ne pas chercher \u00e0 quitter le pays. Le minist\u00e8re n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion le nombre de v\u00e9hicules accumul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 la situation habituelle, mais il a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de policiers suppl\u00e9mentaires pour\u00a0\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\u00a0\u00bb.          Cet afflux intervient alors que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette semaine la mobilisation de centaines de milliers de Russes pour aller combattre en Ukraine. Cette mesure a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e sur les sites Internet des compagnies a\u00e9riennes, nombre de Russes craignant d\u2019\u00eatre appel\u00e9s pour aller au front.          Alors que des Russes redoutent aussi une \u00e9ventuelle fermeture des fronti\u00e8res prochainement, les points de passage terrestres ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut. Outre la G\u00e9orgie, les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux depuis l\u2019annonce de la mobilisation, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat parfois de plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de v\u00e9hicules cherchant \u00e0 passer de Russie en G\u00e9orgie\u00a0","dateModified":"2022-09-24T15:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T14:33:22+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement.          Ces amendements dans le Code p\u00e9nal, qui avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Parlement cette semaine, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le portail l\u00e9gal du gouvernement et sont donc entr\u00e9s en vigueur. Ils pr\u00e9voient notamment des peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les soldats qui d\u00e9sertent, se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation.          Au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour aller au front en Ukraine, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, samedi, une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers s\u2019engageant dans l\u2019arm\u00e9e. Les \u00e9trangers qui rejoignent l\u2019arm\u00e9e pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an pourront demander la nationalit\u00e9, sans avoir \u00e0 justifier des cinq ans de r\u00e9sidence sur le territoire russe normalement requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou alourdit les peines pour reddition ou refus de combattre","dateModified":"2022-09-24T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T13:15:08+00:00","articleBody":"                     Les d\u00e9bris de l\u2019hotel Sunrise Park de Zaporijia cibl\u00e9 par un bombardement russe faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s, en Ukraine, le 22\u00a0septembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les v\u00e9hicules militaires sont salu\u00e9s \u00e0 leur passage au d\u00e9tour d\u2019une route \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une femme ayant travers\u00e9 le pont de la rivi\u00e8re Oskil pour fuir la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une aide humanitaire sur un pont d\u00e9truit au-dessus de la rivi\u00e8re Oskil, sur la ligne de front de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/9d5053a_1664025258821-22092022-l2690903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","dateModified":"2022-09-24T13:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T12:46:57+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Politico \u00e0 New York, o\u00f9 il se trouvait \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Charles Michel s\u2019est dit favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) des Russes qui fuient leur pays pour ne pas \u00eatre mobilis\u00e9s. L\u2019UE doit, selon les propos de M.\u00a0Michel rapport\u00e9s par le m\u00e9dia, faire preuve d\u2019\u00ab\u00a0ouverture \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui ne veulent pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s par le Kremlin\u00a0\u00bb\u00a0:           Par principe, je pense que (\u2026) l\u2019Union europ\u00e9enne [devrait] accueillir ceux qui sont en danger en raison de leurs opinions politiques. Si, en Russie, des personnes sont en danger \u00e0 cause de leurs opinions politiques, parce qu\u2019elles ne suivent pas cette d\u00e9cision folle du Kremlin de lancer cette guerre en Ukraine, nous devons prendre cela en consid\u00e9ration.           Cette opinion est loin d\u2019\u00eatre partag\u00e9e en Europe, en particulier dans les pays baltes. Vendredi soir, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a publi\u00e9 un tweet affirmant que son pays \u00ab\u00a0n\u2019accorde[rait] pas l\u2019asile \u00e0 ceux qui fuient simplement leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Russes doivent rester et se battre. Contre Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Beaucoup de Russes qui sont en train de fuir la Russie \u00e0 cause de la mobilisation \u00e9taient d\u2019accord avec le fait de tuer des Ukrainiens (\u2026) il ne faut pas les consid\u00e9rer comme des objecteurs de conscience\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res letton, Edgars Rinkevics, sur Twitter. Selon lui, \u00ab\u00a0il y a des risques consid\u00e9rables pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 les accueillir et il y a des tas de pays o\u00f9 aller en dehors de l\u2019UE\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a en revanche estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0r\u00e9pondre au d\u00e9sir d\u2019une grande partie de la population russe d\u2019exprimer ses opinions et parfois de quitter la Russie pour venir sur le reste du continent\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019UE des Russes qui veulent \u00e9chapper \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-24T15:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T11:28:15+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, samedi, le remplacement de son plus haut grad\u00e9 charg\u00e9 de la logistique, alors que son offensive en Ukraine a montr\u00e9 des difficult\u00e9s dans ce domaine.          \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Dmitri Boulgakov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de vice-ministre de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb et est remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev qui sera \u00ab\u00a0responsable du ravitaillement mat\u00e9riel et technique des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, au moment o\u00f9 la Russie est en pleine campagne de mobilisation.          Ag\u00e9 de 60\u00a0ans, Mikha\u00efl Mizintsev a occup\u00e9 de nombreux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9tat-major au cours de sa longue carri\u00e8re militaire. Il est vis\u00e9 par des sanctions occidentales pour son r\u00f4le dans le si\u00e8ge de Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine conquise en mai par les forces russes au prix d\u2019importantes destructions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remplace son g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la logistique","dateModified":"2022-09-24T12:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T10:14:09+00:00","articleBody":"     Aleksandr a quitt\u00e9 Kherson car il craignait, en restant dans un territoire annex\u00e9 par la Russie, d\u2019\u00eatre appel\u00e9 \u00e0 se battre contre son propre peuple.\u00a0\u00ab\u00a0S\u2019ils m\u2019emm\u00e8nent, qui s\u2019occupera de mon fils\u00a0?\u00a0\u00bb,\u00a0interroge-t-il. Le petit gar\u00e7on ne voit plus sa m\u00e8re depuis que ses deux parents ont divorc\u00e9. Cette derni\u00e8re est une\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9paratiste\u00a0\u00bb\u00a0qui vit \u00e0 S\u00e9bastopol, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          Le p\u00e8re ne doute pas un instant que les r\u00e9sultats des scrutins, \u00e0 Kherson comme ailleurs, seront truqu\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Je ne sais pas quoi dire de ces r\u00e9f\u00e9rendums car tout \u00e7a me donne envie de vomir. Chez moi, les gens ont l\u2019impression de vivre dans un univers fictif.\u00a0\u00bb En Ukraine, les hommes redoutent d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans les forces de Moscou \u00e0 l\u2019issue du r\u00e9f\u00e9rendum de \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, organis\u00e9 par l\u2019occupant du\u00a023 au\u00a027 septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T08:34:21+00:00","articleBody":"     A mesure que l\u2019arm\u00e9e russe encaisse les revers sur le terrain ukrainien, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine s\u2019impose dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques. Selon des responsables am\u00e9ricains, cit\u00e9s par le New York Times, M.\u00a0Poutine a refus\u00e9 que les forces russes pr\u00e9sentes \u00e0 Kherson, derni\u00e8re capitale r\u00e9gionale sous contr\u00f4le russe, se retirent alors qu\u2019elles essuient le feu de la contre-offensive ukrainienne, dans le sud du pays.               Un retrait de l\u2019arm\u00e9e russe aurait permis aux soldats de se replier de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, tout en pr\u00e9servant l\u2019\u00e9quipement militaire et la vie de nombreux d\u2019entre eux. Mais cela aurait \u00e9t\u00e9 un nouvel \u00e9chec dans la guerre d\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident russe. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle de son arm\u00e9e, domin\u00e9e par la contre-offensive ukrainienne dans le nord et le sud du pays, M.\u00a0Poutine multiplie les d\u00e9cisions d\u2019urgence.          Alors que des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sont en cours dans les zones ukrainiennes sous contr\u00f4le russe, une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. Une demande des officiers sur le terrain, qui ont averti le pr\u00e9sident de probl\u00e8mes d\u2019effectifs et de logistique. S\u2019il les a entendus sur ce point, il a donc refus\u00e9 leur demande de permission de repli de la ville de Kherson. Cette implication croissante du pr\u00e9sident dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques a d\u00e9plu dans les rangs militaires russes, selon les responsables am\u00e9ricains au\u00a0New York Times.          Ce refus aurait \u00e9galement grandement entam\u00e9 le moral des troupes russes, selon le quotidien am\u00e9ricain. La plupart des groupements sont coup\u00e9s de leur ligne d\u2019approvisionnement et ont le sentiment qu\u2019ils pourraient \u00eatre sacrifi\u00e9s, abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort face aux Ukrainiens qui poursuivent leur avanc\u00e9e. Selon le renseignement am\u00e9ricain, les forces ukrainiennes \u00e9taient sur la bonne voie pour r\u00e9p\u00e9ter, dans le Sud, leurs exploits dans le Nord, o\u00f9 elles ont regagn\u00e9 en septembre de larges bandes de terre et des villes strat\u00e9giques.          Kherson est une ville strat\u00e9gique. Premi\u00e8re grande ville \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e entre les mains des Russes au d\u00e9but de la guerre, Kherson est d\u00e9sormais la seule capitale r\u00e9gionale encore sous contr\u00f4le russe, dans laquelle un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion est en cours. Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 la reprendre, ils seraient en mesure de pousser plus loin pour, \u00e9ventuellement, tenter de reprendre la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, ajoutent les responsables am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a refus\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe se retire de Kherson, selon Washington","dateModified":"2022-09-24T08:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T07:19:23+00:00","articleBody":"                     Une ferme d\u00e9truite par une frappe russe, dans la zone r\u00e9cemment reprise de la r\u00e9gion de Kharkiv, le\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans le cimeti\u00e8re d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Une famille fuit son lieu d\u2019habitation, \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un groupe de Russes au poste-fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0G\u00e9orgie et\u00a0la\u00a0Russie, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. SHAKH AIVAZOV \/ AP                 Un cort\u00e8ge organis\u00e9 pour soutenir le vote lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Louhansk, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/6aeae7f_1664003848006-649607.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","dateModified":"2022-09-24T07:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:47:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, se rendra la semaine prochaine en Pologne et en Ukraine, accompagn\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s, a fait savoir son entourage samedi. Elle avait annonc\u00e9 ce d\u00e9placement il y a quelques semaines pour \u00ab\u00a0montrer le soutien ind\u00e9fectible de la France\u00a0\u00bb, alors que la session parlementaire va reprendre le 3\u00a0octobre au Palais-Bourbon avec un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans l\u2019Hexagone.          La titulaire du perchoir retrouvera le pr\u00e9sident de la Rada (Parlement ukrainien), Rouslan Stefantchouk, vu r\u00e9cemment \u00e0 Berlin, et ira sur le terrain. En Pologne, elle se rendra notamment dans un centre d\u2019h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et rencontrera une association d\u00e9fendant les femmes, sur les sujets de l\u2019IVG et des cons\u00e9quences de la guerre.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) sera accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassilloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes, Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e de la 11e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, Anne Genetet\u00a0; tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (LR), s\u2019\u00e9tait rendu au d\u00e9but de juillet en Ukraine, o\u00f9 il avait rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, et plaid\u00e9 devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des d\u00e9put\u00e9s se rendront en Ukraine la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-24T06:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:18:34+00:00","articleBody":"     Pour la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, les destins de la Bi\u00e9lorussie et de l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit vendredi dans un entretien \u00e0 l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Les deux pays doivent se battre ensemble, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exil\u00e9e en Lituanie depuis la victoire d\u2019Alexandre Loukachenko, pour garantir leur existence, parce que Moscou ne les consid\u00e8re pas comme des Etats souverains. Tant que Vladimir Poutine sera au pouvoir, des menaces existeront pour l\u2019Ukraine et \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale de la Bi\u00e9lorussie.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es pour avoir exprim\u00e9 leur opposition \u00e0 la guerre en Ukraine, affirme l\u2019opposante. \u00ab\u00a0Les gens ont peur \u00e9videmment\u00a0; nous vivons comme dans un goulag en Bi\u00e9lorussie en ce moment, mais ils ont l\u2019\u00e9nergie de continuer.\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Moscou utilise la Bi\u00e9lorussie comme une base arri\u00e8re, sans que des militaires bi\u00e9lorusses soient pour autant impliqu\u00e9s sur le terrain. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a soutenu la guerre de Moscou, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, apr\u00e8s que M.\u00a0Poutine l\u2019a aid\u00e9 lors des manifestations de masse qui ont suivi l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02020, reconduisant le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse pour un sixi\u00e8me mandat \u00e0 80\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la cheffe de l\u2019opposition bi...","dateModified":"2022-09-24T06:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:54:38+00:00","articleBody":"     Echapper \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine est l\u2019urgence du moment pour beaucoup d\u2019hommes russes, qui, seuls ou en famille, avec bagages ou sans, arrivent par milliers ces jours-ci dans les a\u00e9roports de Turquie, l\u2019une des rares destinations \u00e9trang\u00e8res, avec la Serbie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, rest\u00e9es ouvertes aux voyageurs russes, sans exigence de visas.          Vendredi 23\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Istanbul, sur la rive europ\u00e9enne du Bosphore, les passagers du vol Turkish Airlines\u00a0414 en provenance de Moscou ont l\u2019air tendu. Les visages sont ferm\u00e9s, les langues ne se d\u00e9lient pas facilement. Ces personnes ne sont pas au bout de leurs peines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation","dateModified":"2022-09-24T05:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:47:34+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019une roquette russe avait touch\u00e9 dans la nuit un quartier r\u00e9sidentiel de la ville et caus\u00e9 la mort d\u2019une personne.          Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble de plusieurs \u00e9tages, explique-t-il. Sept personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et \u00ab\u00a0ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une aide m\u00e9dicale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouverneur dans son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia fait un mort, selon le gouverneur","dateModified":"2022-09-24T05:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:42:02+00:00","articleBody":"      La Russie a commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 faire voter dans le cadre de ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle contr\u00f4le enti\u00e8rement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient \u00eatre ouverts dans les quatre territoires \u2013 Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia \u2013 et d\u2019autres en Russie pour faire voter les d\u00e9plac\u00e9s. A Moscou, Saint-P\u00e9tersbourg et d\u2019autres villes, les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 des manifestations de soutien aux votes \u00e0 grand renfort de drapeaux et de slogans.          Les scrutins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux. \u00ab\u00a0Le monde r\u00e9agira avec la plus grande justesse aux pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb et ceux-ci \u00ab\u00a0seront condamn\u00e9s sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient \u00ab\u00a0travailler avec [leurs] alli\u00e9s et partenaires pour infliger des mesures \u00e9conomiques suppl\u00e9mentaires rapides et s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les pays \u00e0 rejeter sans \u00e9quivoque ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0n\u2019ont ni effet juridique ni l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, la mobilisation de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui, forte des livraisons d\u2019armes occidentales, a revendiqu\u00e9 de nouveaux progr\u00e8s territoriaux vendredi.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 vendredi la prise de Iatskivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est). Elle dit aussi avoir avanc\u00e9 au sud de Bakhmout, localit\u00e9 de l\u2019Est que l\u2019arm\u00e9e russe essaye de prendre depuis des mois sans succ\u00e8s. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9\u00a0000\u00a0km2 de territoire et 400\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 reconquis dans l\u2019est du pays par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.          L\u2019annonce de la mobilisation a pouss\u00e9 de nombreux Russes \u00e0 quitter le pays, provoquant un afflux aux fronti\u00e8res, sans qu\u2019on puisse chiffrer l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. La Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures pour limiter \u00ab\u00a0significativement\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent d\u00e9j\u00e0 drastiquement les entr\u00e9es depuis des semaines.          L\u2019Ukraine a parall\u00e8lement annonc\u00e9 avoir exhum\u00e9 447\u00a0corps d\u2019un site d\u2019enterrement de masse \u00e0 Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des \u00ab\u00a0signes de torture\u00a0\u00bb, tels que des mains li\u00e9es, des membres cass\u00e9s ou des \u00ab\u00a0organes g\u00e9nitaux amput\u00e9s\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 des Nations unies (ONU), une commission d\u2019enqu\u00eate a reconnu que des \u00ab\u00a0crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9voquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des ex\u00e9cutions, des actes de torture, des mauvais traitements ainsi que des violences sexuelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-24T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:40:39+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son huiti\u00e8me mois.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-24T05:08:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/24/19-2">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le pays a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             L’ouragan Fiona touche terre au Canada qui attend un impact « historique »      Le pays a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h22, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans une épicerie avant l’arrivée de l’ouragan Fiona, à Corner Brook, Terre-Neuve, Canada, le 23 septembre 2022.  JOHN MORRIS / REUTERS                 L’ouragan Fiona a atteint la côte atlantique du Canada, samedi 24 septembre, dans la matinée. Les services météo se préparaient à une tempête qualifiée d’« historique », après avoir semé mort et destruction sur son passage dans les Caraïbes.            Selon le Centre national des ouragans américain (NHC), Fiona a atteint la province de la Nouvelle-Ecosse (est du Canada) avec des vents supérieurs à 144 kilomètres-heure. Dans cette province, l’opérateur Nova Scotia Power faisait part de 414 163 clients sans électricité.                 « Fiona devrait affecter des parties du Canada atlantique aujourd’hui en tant que puissant cyclone ayant la force d’un ouragan et des impacts significatifs sont attendus en raison des vents violents, de l’onde de tempête et des fortes pluies », ajoute le NHC. Le Canada a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.                             Lire aussi :  Après la Guadeloupe et Porto Rico, l’ouragan Fiona frappe la République dominicaine                   A 11 heures, heure française, l’ouragan était situé à environ 210 kilomètres d’Halifax, la capitale de la Nouvelle-Ecosse, et avançait vers le nord et le nord-ouest à une vitesse de 65 kilomètres-heure, selon le Centre canadien de prévision des ouragans (CCPO). Ce dernier avait auparavant estimé que l’ouragan « devrait être un événement météo violent pour le Canada atlantique et l’est du Québec ».            Fiona devrait devenir une tempête post-tropicale très intense après avoir touché terre, produisant de la pluie très forte et des vents violents ainsi que de grosses vagues. « Où il se classera dans les livres d’histoire, nous devrons le déterminer après les faits, mais ce sera certainement un événement historique et extrême pour l’est du Canada », a déclaré, vendredi, lors d’une conférence de presse Bob Robichaud, météorologiste au sein du CCPO, qualifiant Fiona d’ouragan « majeur ».            Des provisions pour au moins soixante-douze heures            Les autorités de la province de la Nouvelle-Ecosse ont prévenu les habitants de futures coupures de courant, leur ont demandé de rester à l’intérieur des habitations et d’avoir suffisamment de provisions pour au moins soixante-douze heures. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a recommandé à tous les habitants de « prendre les bonnes précautions ».                L’ouragan Fiona est passé, vendredi, en catégorie quatre sur l’échelle de Saffir-Simpson – qui en compte cinq – à quelque 160 kilomètres au large des Bermudes, après avoir semé la destruction dans les Caraïbes. L’ouragan a infligé des rafales à 160 kilomètres-heure et des pluies violentes à ce territoire britannique de quelque 64 000 habitants situé au milieu de l’océan Atlantique, mais sans qu’aucune victime ou dégât majeur ne soit signalé.            Selon le fournisseur d’électricité Belco, 15 000 des 36 000 foyers restaient sans courant, vendredi après-midi, aux Bermudes, mais l’électricité a été rapidement rétablie dans de nombreuses zones.            Des habitants ont posté sur les réseaux sociaux des images d’inondations et de lignes de courant tombées au sol. Le territoire, situé à 1 000 kilomètres des Etats-Unis et habitué aux ouragans, est l’un des lieux les plus isolés au monde, ce qui rend toute évacuation quasi impossible en cas d’urgence. L’île principale avait donc pris les préparatifs au sérieux. Les immeubles et les maisons doivent en outre respecter des règles de construction strictes pour résister aux tempêtes.                Fiona a provoqué la mort de quatre personnes à Porto Rico, territoire américain, selon un responsable cité par les médias. Un mort a été déclaré en Guadeloupe (France) et deux en République dominicaine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/24/l-ouragan-fiona-touche-terre-au-canada-qui-attend-un-impact-historique_6143030_3244.html"},"headline":"L\u2019ouragan Fiona touche terre au Canada qui attend un impact \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T15:22:01+02:00","datePublished":"2022-09-24T15:22:01+02:00","dateModified":"2022-09-24T16:57:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le pays a \u00e9mis plusieurs alertes m\u00e9t\u00e9o pour la majeure partie de ses c\u00f4tes orientales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/457/0/5500/2750/1342/671/60/0/fb8c33f_1664024203306-2022-09-23t235629z-300289186-rc26nw9a6y4p-rtrmadp-3-storm-fiona.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-3">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Alors que le Front national entretient des liens étroits avec le parti néofasciste MSI depuis un demi-siècle, Marine Le Pen espère la victoire de Fratelli d’Italia, de Giorgia Meloni, le 25 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Elections en Italie             Entre l’extrême droite française et italienne, une longue histoire      Alors que le Front national entretient des liens étroits avec le parti néofasciste MSI depuis un demi-siècle, Marine Le Pen espère la victoire de Fratelli d’Italia, de Giorgia Meloni, le 25 septembre.          Par Clément Guillou         Publié hier à 05h59, mis à jour hier à 15h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La candidate d’extrême droite italienne Giorgia Meloni, lors d’un rassemblement de campagne, le 20 septembre 2022, à Palerme, en Sicile.  IGOR PETYX / ANSA / AFP               « Europe, libère-toi. Aujourd’hui l’Italie, demain la France ! » C’est le fantasme exprimé, ces dernières semaines, par Eric Zemmour et Marine Le Pen, réjouis par la perspective de l’arrivée au pouvoir du parti transalpin Fratelli d’Italia (FI, « frères d’Italie »), de Giorgia Meloni, à l’issue des élections générales du 25 septembre. C’était aussi le titre de la « une » du premier périodique d’Ordre nouveau, parti précurseur du Front national (FN), en 1971, quelques mois avant des élections qui verraient 82 membres du parti néofasciste MSI (Mouvement social italien) entrer au Parlement italien, avec 9 % des voix.          Comment ne pas voir, dans les projections des dirigeants de l’extrême droite française, l’écho lointain de ce cri des années 1970, jusque dans l’expression « libération de l’Europe », employée par Marine Le Pen ? Voilà un demi-siècle que les nationalistes français regardent avec envie leurs homologues transalpins. Leurs moyens financiers. Leurs réseaux intellectuels. Leur existence culturelle. Leur organisation. Et, bien sûr, leurs résultats électoraux.                                        Écouter aussi    Elections italiennes : l’extrême droite aux portes du pouvoir                  Les échanges se font d’abord de Paris vers Rome. Dans les années 1960, des maisons d’édition italiennes traduisent les collaborateurs Robert Brasillach et Pierre Drieu La Rochelle ou le négationniste Maurice Bardèche, que les théoriciens néofascistes révèrent. « Ces effets de résonance culturelle participent de la formation d’une mémoire franco-italienne commune d’extrême droite », souligne l’historienne Pauline Picco dans Liaisons dangereuses. Les extrêmes droites en France et en Italie (1960-1984) (Presses universitaires de Rennes, 2016), étude minutieuse des rapports entre nationalistes des deux pays. François Duprat, homme-clé de la création du Front national en 1972, est celui par qui ces échanges s’intensifient.          Flamme tricolore et soutien financier          Sur le plan partisan, le MSI fait figure de modèle à suivre pour une extrême droite française enlisée dans ses divisions et au poids électoral infinitésimal. Stratégie légaliste et d’union, slogans, noms, affiches, logo : Ordre nouveau, puis le Front national copient le « parti frère » italien jusqu’à l’excès. Il en demeure, jusqu’à aujourd’hui, la flamme à la symbolique fasciste, qu’ont conservée le Rassemblement national (RN) et Fratelli d’Italia. « Nous avons utilisé cette flamme tricolore parce qu’elle nous paraît la plus jolie sur le marché graphique », rétorque, à l’époque, Jean-Marie Le Pen, avant de nier les liens entre le MSI et le FN – depuis largement documentés. Fourniture d’affiches, soutien financier, présence aux congrès : les néofascistes observent et encouragent le développement de l’extrême droite française, dans une claire relation d’allégeance des uns aux autres.             Il vous reste 65.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/23/entre-l-extreme-droite-francaise-et-italienne-une-longue-histoire_6142814_823448.html"},"headline":"Entre\u00a0l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise et\u00a0italienne, une longue histoire","dateCreated":"2022-09-23T05:59:33+02:00","datePublished":"2022-09-23T05:59:33+02:00","dateModified":"2022-09-23T15:42:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Rassemblement national","Politique","Italie","Europe","International"],"description":"Alors que le Front national entretient des liens \u00e9troits avec le parti n\u00e9ofasciste MSI depuis un demi-si\u00e8cle, Marine Le\u00a0Pen esp\u00e8re la victoire de Fratelli d\u2019Italia, de Giorgia Meloni, le 25\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/afd3ded_5249503-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-4">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La comédienne, qui incarne une mère dans la pièce « Respire », évoque ses joies et blessures liées à la maternité dans son « sépartement », ce lieu insolite pour parents divorcés mais unis, qu’elle a conçu avec son ex à Montreuil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          L'époque       Un apéro avec...             Un apéro avec Romane Bohringer : « Je viens d’une lignée d’abandon »      La comédienne, qui incarne une mère dans la pièce « Respire », évoque ses joies et blessures liées à la maternité dans son « sépartement », ce lieu insolite pour parents divorcés mais unis, qu’elle a conçu avec son ex à Montreuil.          Par Vanessa Schneider         Publié aujourd’hui à 05h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Romane Bohringer à son domicile, à Montreuil (Seine-Saint-Denis), le 12 septembre 2022.  AURÉLIEN CHAUVAUD POUR « LE MONDE »               Nous y voilà dans ce fameux « sépartement », ce lieu conçu par Romane Bohringer et son ex, l’acteur Philippe Rebbot, pour leur permettre de se séparer tout en continuant à élever leurs deux enfants ensemble. Chacun son espace, son entrée, sa cuisine, sa chambre, son salon et sa salle de bains, reliés à ceux de l’autre par le coin des enfants. Un projet utopique et un brin dingo raconté par les protagonistes dans un film à succès, L’Amour flou (2018), puis dans une série pour Canal+ (2021).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Romane Bohringer et Philippe Rebbot ou comment vivre séparés en appartement                 Lorsqu’on grimpe de son côté de l’appartement par un escalier de bois, l’actrice et réalisatrice est en train de poser pour le photographe, cheveux en bataille, vêtue d’un jean et d’un chemisier fleuri qui fait ressortir son bronzage, trace de ses vacances en Corse. Elle ne s’est pas maquillée ; sur ses pieds nus s’écaille un vieux vernis à ongles. « Ça va quand même ? », s’inquiète-t-elle soudain. « J’en ai de plus en plus marre de faire attention à moi. J’ai la flemme de tout ça » : traquer les cheveux blancs, combattre les kilos en trop et les marques du temps. C’est une femme joyeuse, belle et bien dans sa peau, qui nous reçoit chez elle. Un lieu à son image, confortable et accueillant, coloré et moelleux, coussins à motifs, photos à profusion sur les murs, vivant : des caisses de Lego et un tancarville de compétition où sèche le linge de la maisonnée trônent au milieu du salon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Amour flou », sur Canal+ : Romane Bohringer et Philippe Rebbot continuent à partager leur « sépartement »                 Sur la terrasse, elle sirote tranquillement une bière sur un matelas posé sur des parpaings. Une guirlande style guinguette rappelle que nous sommes à Montreuil, repaire d’artistes et de bobos. L’alcool ce n’est pas trop son truc, rapport au père, l’acteur Richard Bohringer, et à l’ex qui n’ont jamais su faire dans la mesure au niveau du grammage. L’apéro, elle évite donc en général, mais pour jouer le jeu, elle a débouché une bouteille de vin, ouvert une barquette de tarama et une autre de houmous agrémentés de pain pita. On apprécie l’attention.          Une troisième voie          Rencontrer Romane Bohringer, c’est avoir l’impression de retrouver une vieille copine. Pas seulement parce qu’on connaît déjà son appartement, son ex et ses enfants filmés par elle pour L’Amour flou. Aussi parce qu’on a un peu grandi avec elle depuis 1992 et Les Nuits fauves de Cyril Collard, film coup de poing sur les ravages du sida, puis Mina Tannenbaum en 1994 de Martine Dugowson, où elle jouait un duo d’amies fusionnelles avec Elsa Zylberstein. Deux films qui ont accompagné toute une génération. Après ces débuts fulgurants (premier grand rôle au théâtre à 16 ans dans La Tempête de Shakespeare adapté par Peter Brook) où elle se voit proposer pendant dix ans « les meilleurs rôles, les meilleurs scénarios », le cinéma ne l’a plus trouvée à son goût. « Ça s’est arrêté d’un coup, se souvient-elle. Je connais ce sentiment terrible de ne plus être désirée, mais par miracle, le théâtre a pris le relais. Ça a rempli ma vie sans aucune frustration. »             Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/24/un-apero-avec-romane-bohringer-je-viens-d-une-lignee-d-abandon_6142968_4497916.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Romane Bohringer\u00a0: \u00ab\u00a0Je viens d\u2019une lign\u00e9e d\u2019abandon\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T05:01:26+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","L'\u00e9poque","Confidences","Un ap\u00e9ro avec..."],"description":"La com\u00e9dienne, qui incarne une m\u00e8re dans la pi\u00e8ce \u00ab\u00a0Respire\u00a0\u00bb, \u00e9voque ses joies et blessures li\u00e9es \u00e0 la maternit\u00e9 dans son \u00ab\u00a0s\u00e9partement\u00a0\u00bb, ce lieu insolite pour parents divorc\u00e9s mais unis, qu\u2019elle a con\u00e7u avec son ex \u00e0 Montreuil.","author":[{"@type":"Person","name":"Vanessa Schneider"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/388/0/4102/2051/1342/671/60/0/0897807_1663572254624-r-bohringer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-5">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La Fédération française de football a publié, samedi, un communiqué en réponse à une lettre ouverte de l’ONG qui soulignait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus devant les violations des droits humains dans l’émirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : la Fédération française de football répond vertement à Amnesty International      La Fédération française de football a publié, samedi, un communiqué en réponse à une lettre ouverte de l’ONG qui soulignait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus devant les violations des droits humains dans l’émirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 15h23, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A chaque jour sa secousse, où presque, depuis plusieurs semaines, à la Fédération française de football (FFF). Empêtrée dans une série de dysfonctionnements et quelques scandales, la FFF a été interpellée par Amnesty International, vendredi, dans une lettre ouverte. Au lendemain du match France-Autriche (2-0), l’ONG regrettait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus « face aux milliers de travailleurs migrants décédés sur les chantiers qataris [du prochain Mondial], et aux milliers d’autres soumis au travail forcé ». Samedi 24 septembre, la FFF a donné sa réponse, agacée, dans un communiqué. Affirmant qu’Amnesty est une « organisation admirable », la fédération a « déploré » une « campagne de stigmatisation ».                             Lire aussi :  Football : en finir avec un régime d’exception                   « Libres de s’exprimer ou non, [la FFF et l’équipe de France] n’ont pas attendu l’échéance [du prochain Mondial] pour défendre au quotidien, sur le terrain, et à leur niveau, les droits de l’homme, ainsi que d’autres causes essentielles », avance la fédération. « Participer [à la Coupe du monde] ne signifie pas fermer les yeux et cautionner », explique la FFF.            « Des avancées sociales»            Concrètement, l’instance dirigée par Noël Le Graët prétend avoir « mis en œuvre différentes mesures de vérifications concernant le respect des droits sociaux et l’application de conditions de travail respectueuses sur le camp de base de l’équipe de France » au Qatar.                 La FFF estime aussi que « l’organisation de cette Coupe du monde a (…) permis des avancées sociales au Qatar que même certaines ONG reconnaissent, y compris Amnesty International ». « Même si la réalité du terrain n’est pas parfaite, ces progrès sont indéniables et positifs », affirme-t-elle.            Dans sa lettre ouverte, Amnesty montrait en exemple les sponsors de l’équipe danoise de football, qui « ont décidé de supprimer leurs logos des maillots d’entraînement des joueurs pour les remplacer par un message favorable au respect des droits humains au Qatar ».                             Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers                   Très active sur le sujet à l’approche du Mondial (20 novembre-18 décembre), l’ONG a rendu publique, le 15 septembre, une enquête d’opinion réalisée auprès de plus de 17 000 adultes dans quinze pays (en Europe, aux Etats-Unis, au Mexique, en Argentine, au Maroc et au Kenya). Cette étude précise notamment que plus des deux tiers des sondés (dont 73 % en France) souhaitent que les fédérations nationales de football « s’expriment publiquement sur les affaires relatives aux droits humains » dans le cadre de la Coupe du monde.                Avant le communiqué publié samedi matin, la Fédération française de football s’était toujours refusée à se prononcer sur ce dossier très polémique. Tout juste Noël Le Graët, le président de la « 3F », s’était-il dit « très content [que l’équipe de France] vienne jouer au Qatar » lors du tirage au sort du tournoi, le 1er avril à Doha.            Samedi après-midi, Amnesty International France s’est félicité, dans un communiqué transmis à l’AFP, de la réaction de la FFF : « La FFF sort enfin de son silence sur la question des droits humains au Qatar ! » Jean-Claude Samouiller, président de l’ONG dans l’Hexagone ajoute : « Nous nous réjouissons que la FFF exerce son devoir de vigilance envers les prestataires de services avec lesquels elle sera en lien au Qatar », affirme , président d’Amnesty International France dans ce communiqué.            Le 15 septembre, Amnesty a réclamé la création d’un fonds d’indemnisation pour « les travailleuses et travailleurs dont les droits ont été violés depuis 2010 » dans le cadre des chantiers entrepris pour orgnaisation le Mondial dans l’émirat. « Nous saluons le fait [que la FFF] rejoigne les fédérations (...) qui souhaitent la mise en place » de ce fonds, ajoute également l’ONG.                 La question des droits humains au Qatar et le coût environnemental de l’organisation de cet événement dans l’émirat sont les deux principaux sujets mis en avant par les personnalités et organisations appelant à un boycott du Mondial.                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/24/mondial-au-qatar-la-federation-francaise-de-football-repond-vertement-a-amnesty-international_6143031_3242.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football r\u00e9pond vertement \u00e0 Amnesty International","dateCreated":"2022-09-24T15:23:53+02:00","datePublished":"2022-09-24T15:23:53+02:00","dateModified":"2022-09-24T18:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Proche-Orient","Qatar","International","Droits humains","Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football a publi\u00e9, samedi, un communiqu\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une lettre ouverte de l\u2019ONG qui soulignait le \u00ab\u00a0silence assourdissant\u00a0\u00bb de la f\u00e9d\u00e9ration et des Bleus devant les violations des droits humains dans l\u2019\u00e9mirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/46/0/5111/2555/1342/671/60/0/195e465_5217268-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-6">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Mcfly & Carlito, Raphaël Descraques, Julien Josselin, Eléonore Costes… Tous ont fait partie de Golden Moustache. Né il y a dix ans, ce collectif d’humoristes financé par M6 a incarné un âge d’or de la fiction sur l’Internet français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ 
<article-nb="2022/09/24/19-7">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Le divan du monde ». Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s’appuie sur vos témoignages et questionnements pour décrypter comment l’état du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Le divan du monde         Les parents peuvent-ils protéger leurs enfants de la violence du monde ? La psychanalyste Claude Halmos vous répond   Chronique            Claude Halmos  Psychanalyste        « Le divan du monde ». Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s’appuie sur vos témoignages et questionnements pour décrypter comment l’état du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     HALF.RED               Protéger leurs enfants de la violence de la réalité, s’interposer entre l’horreur et eux est pour bien des parents une préoccupation majeure. Et elle est non seulement légitime, mais le signe d’un amour capable de prendre en compte leur sensibilité, leur fragilité, leur complexité.          Cette violence que ses parents redoutent peut surgir, pour l’enfant, de sa vie personnelle (familiale, scolaire ou périscolaire), mais elle peut lui venir aussi du bruit du monde ; surtout dans une période, comme celle que nous vivons, où il devient trop souvent assourdissant.               Bruit en Ukraine des bombes qui tombent sur les maisons et menacent les centrales nucléaires. Bruit, toujours hurlant dans la tête des victimes, et que l’ouverture du procès fait résonner plus fort encore, du camion tueur de Nice. Sifflement terrifiant des tempêtes.          Tous ces bruits, que les adultes voudraient faire taire parce qu’ils les bouleversent, comment en parler aux enfants ? Dans leurs messages, nos lecteurs disent leurs craintes : « Je ne veux pas transmettre mon pessimisme à mes enfants », « J’ai peur de leur communiquer mon angoisse. »          Comment les protéger ?          Protéger les enfants de la réalité fut longtemps synonyme de la leur cacher. Et cette pratique à laquelle les adultes se livraient avec la plus parfaite bonne conscience découlait de l’image que l’on avait alors de l’enfant : un être dont le psychisme était, à l’instar de sa taille, réduit. Certain qu’il ne pourrait que le croire et que l’ignorance lui éviterait la souffrance, on annonçait donc à son fils, ou à sa fille, que la grand-mère, décédée subitement, était partie en voyage, et le tour était joué.              Les temps ont changé. Même si l’on est encore, quoi qu’on en dise, très loin de considérer les enfants comme des êtres à part entière, leur raconter n’importe quoi ne semble plus aussi évident, et surtout ne bénéficie plus du même consensus.          On accepte encore difficilement ce que constatent pourtant tous les jours les thérapeutes : que les enfants sentent toujours tout, et savent toujours tout (surtout ce que l’on voudrait leur cacher), mais on ne les imagine plus aussi crédules.          Quant à l’actualité, la diffusion de l’information est aujourd’hui telle que, cernés par elle jusque dans les cours de récréation, les enfants finiront toujours par en entendre parler ; nul ne peut plus l’ignorer. Vouloir la leur cacher est donc voué à l’échec, mais de plus, problématique pour eux.          Quels sont les risques ?          L’enfant ressent toujours l’angoisse de ceux qui l’entourent, et d’une façon très invalidante pour lui car il n’a pas, contrairement à l’adulte, le recul qui pourrait lui permettre, à défaut d’identifier clairement cette angoisse, de comprendre au moins qu’elle lui est extérieure. Il ne peut donc empêcher qu’elle l’envahisse et modifie son appréhension de lui-même, et du monde ; et, une fois qu’elle l’a envahi, il ne peut se retrouver, et retrouver son équilibre que si un adulte, en lui expliquant ce qui se passe autour de lui, lui permet de s’en extraire.            Il vous reste 59.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/24/les-parents-peuvent-ils-proteger-leurs-enfants-de-la-violence-du-monde-claude-halmos-vous-repond_6142972_4497916.html"},"headline":"Les parents peuvent-ils prot\u00e9ger leurs enfants de la violence du monde\u00a0? La psychanalyste Claude Halmos vous r\u00e9pond","dateCreated":"2022-09-24T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-09-24T15:45:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Le divan du monde"],"keywords":["Psycho","L'\u00e9poque","Vie intime","Le divan du monde"],"description":"\u00ab\u00a0Le divan du monde\u00a0\u00bb. Dans cette nouvelle chronique, la psychanalyste s\u2019appuie sur vos t\u00e9moignages et questionnements pour d\u00e9crypter comment l\u2019\u00e9tat du monde percute nos vies intimes. Et propose des pistes pour mieux vivre.","author":[{"@type":"Person","name":"Claude Halmos","description":"Psychanalyste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/68/0/1500/750/1342/671/60/0/072a133_1662728354613-29756dff-c9b5-46c9-a1ec-9d355d259bdc.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le divan du monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-divan-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-8">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Elle avait reçu l’Oscar de la meilleure actrice en 1976 pour avoir incarné l’infirmière tyrannique dans le chef-d’œuvre de Milos Forman.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Cinéma             Mort de l’actrice Louise Fletcher, connue pour son rôle d’infirmière dans « Vol au-dessus d’un nid de coucou »      Elle avait reçu l’Oscar de la meilleure actrice en 1976 pour avoir incarné l’infirmière tyrannique dans le chef-d’œuvre de Milos Forman.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Louise Fletcher dans le rôle de l’infirmière Ratched dans « Vol au-dessus d’un nid de coucou », réalisé par Milos Forman en 1975.  SILVER SCREEN COLLECTION / GETTY IMAGES                 L’actrice américaine Louise Fletcher, qui avait remporté l’Oscar de la meilleure actrice pour son rôle dans le film Vol au-dessus d’un nid de coucou de Milos Forman (1975), est morte à l’âge de 88 ans, ont rapporté, vendredi, des médias américains.            Louise Fletcher, qui avait deux fils, est morte chez elle, à Montdurausse dans le sud de la France, selon son agent David Shaul, cité par le New York Times et l’agence Associated Press.                 Son rôle le plus marquant de l’infirmière Mildred Ratched dans Vol au-dessus d’un nid de coucou, dont le personnage principal était interprété par Jack Nicholson, lui a également valu le Golden Globe et le Bafta de la meilleure actrice.            Quand elle accepta le rôle de cette infirmière tyrannique, à plus de 40 ans, elle ne savait pas que des actrices de premier plan, dont Anne Bancroft, Ellen Burstyn et Angela Lansbury, avaient refusé le rôle. « J’étais la dernière personne à passer le casting », se confiait-elle dans une interview de 2004. « Ce n’est qu’à la moitié du tournage que j’ai réalisé que le rôle avait été proposé à d’autres actrices qui ne voulaient pas apparaître aussi horribles à l’écran. »                            « On dirait que vous m’aviez tous détestée »            Adapté d’un roman de Ken Kesey, Vol au-dessus d’un nid de coucou est devenu le premier film depuis New York-Miami (1934) de Frank Capra à remporter l’Oscar du meilleur film, du meilleur réalisateur, du meilleur acteur, de la meilleure actrice et du meilleur scénario.                « On dirait que vous m’aviez tous détestée », avait-elle déclaré en recevant l’Oscar de la meilleure actrice en 1976. Elle avait ensuite utilisé la langue des signes pour remercier ses parents, tous deux sourds : « A ma mère et mon père, je veux dire merci pour m’avoir appris à avoir un rêve. Vous êtes en train de voir mon rêve se réaliser. »            L’actrice a par la suite joué dans des films comme The Player de Robert Altman ou L’Exorciste 2. Mais Louise Fletcher était aussi une figure de la télévision américaine, tournant dans des séries comme Les Incorruptibles ou Star Trek : Deep Space Nine. Elle fut nommée aux Emmy Awards pour ses rôles dans les séries télévisées Picket Fences (1996) et Joan of Arcadia (2004).                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/24/mort-de-l-actrice-louise-fletcher-connue-pour-son-role-d-infirmiere-dans-vol-au-dessus-d-un-nid-de-coucou_6143033_3382.html"},"headline":"Mort de l\u2019actrice Louise Fletcher, connue pour son r\u00f4le d\u2019infirmi\u00e8re dans \u00ab\u00a0Vol au-dessus d\u2019un nid de coucou\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T15:58:09+02:00","datePublished":"2022-09-24T15:58:09+02:00","dateModified":"2022-09-24T15:58:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Disparitions"],"description":"Elle avait re\u00e7u l\u2019Oscar de la meilleure actrice en\u00a01976 pour avoir incarn\u00e9 l\u2019infirmi\u00e8re tyrannique dans le chef-d\u2019\u0153uvre de Milos Forman.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/fb4a25b_1664024383031-gettyimages-180971965.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-9">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Jugé par la cour d’assises de la Gironde pour viol, viol par ascendant et abus de faiblesse sur une personne en état de sujétion mentale, Claude Alonso, octogénaire, a été déclaré coupable, vendredi 23 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             A Bordeaux, le gourou « Zeus » condamné à dix-huit ans de réclusion criminelle      Jugé par la cour d’assises de la Gironde pour viol, viol par ascendant et abus de faiblesse sur une personne en état de sujétion mentale, Claude Alonso, octogénaire, a été déclaré coupable, vendredi 23 septembre.          Par Florence Moreau(Bordeaux, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pour la cour d’assises de la Gironde, Claude Alonso, qui se faisait appeler Zeus au sein de sa communauté de Gujan-Mestras (Gironde), est un gourou et non un dieu. Vendredi 23 septembre, l’octogénaire, qui était jugé depuis le début de semaine, a été condamné à dix-huit ans de réclusion criminelle, dont la moitié de peine de sûreté pour viol, viol par ascendant et abus de faiblesse sur une personne en état de sujétion psychologique.          Après un renvoi de son procès en décembre 2021 à la faveur d’une opération du genou, l’accusé est bien là. Affaibli, vieilli, le souffle court, en fauteuil roulant. Regard vif qu’il cache dès le lendemain sous des lunettes de soleil, Claude Alonso monologue et nie tout. Autocentré, il s’énerve quand on ne l’écoute plus, se frappe la tête avec le micro, demande une pause, puis une autre, avant de se replier dans son fauteuil. Il accuse la mère de sa fille d’être à l’origine de sa chute.                                        Écouter aussi    Complotisme, développement personnel : à quoi ressemblent les nouvelles sectes ?                  Dans une interprétation très personnelle de la mythologie grecque, Claude Alonso avait, selon l’expert psychiatre Daniel Zagury, « construit un univers au service de ses aspirations narcissiques et mégalomaniaques ». Décorum à sa gloire avec trône, cape rouge, sceptre, jarres et tables de loi, Olympe reconstitué sur une mezzanine, emprunt de noms de divinités grecques, endoctrinement, occupations inutiles, dépouillement au profit de la collectivité, sexe salvateur, y compris avec sa fille majeure, Vanessa, consommation festive d’alcool et d’anxiolytiques, rituels d’initiation, chantage : l’audience démontre que ces faits rapportés ne sont pas le produit de l’imagination des policiers.          Il « a toujours fait le bien »          Appelé à la barre, le fils cadet de Claude Alonso admet avoir vu les objets de culte, le « grand fauteuil » et entendu « les petits noms de dieux qu’ils se donnaient ». « Mais tout ça me faisait sourire », confie-t-il.               Deux femmes se sont constituées parties civiles, dont la fille de l’accusé. L’enquête a retrouvé cinq victimes potentielles, mais elles ne se considèrent pas comme manipulées. Parmi elles, Danièle est la compagne de Claude Alonso depuis trente ans et encore aujourd’hui. En violation du contrôle judiciaire de l’accusé qui a interdiction d’entrer en contact avec elle. « Mais c’est mon seul et unique amour », déclare-t-elle d’une petite voix.          « Je n’ai jamais été contrainte ni manipulée », s’insurge-t-elle. Coquette, Danièle babille, glousse, se justifie, remue et récite comme une enfant dont elle a la candeur. « Avez-vous modifié vos déclarations, car vous ne voulez pas lui porter tort ?  », tente le président, Stéphane Rémy. « C’est un homme qui a toujours fait le bien », rétorque-t-elle. Devant les policiers, la septuagénaire a pourtant admis que « certaines choses étaient vraies mais consenties ». A la suspension d’audience, elle se précipite vers Claude Alonso et lui baise les mains.        Il vous reste 54.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/24/a-bordeaux-le-gourou-zeus-condamne-a-dix-huit-ans-de-reclusion-criminelle_6143012_3224.html"},"headline":"A Bordeaux, le gourou \u00ab\u00a0Zeus\u00a0\u00bb condamn\u00e9 \u00e0 dix-huit\u00a0ans de r\u00e9clusion criminelle","dateCreated":"2022-09-24T11:42:12+02:00","datePublished":"2022-09-24T11:42:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Religions","Lutte contre les sectes","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Jug\u00e9 par la cour d\u2019assises de la Gironde pour viol, viol par ascendant et abus de faiblesse sur une personne en \u00e9tat de suj\u00e9tion mentale, Claude Alonso, octog\u00e9naire, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 coupable, vendredi 23\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Moreau","description":"Bordeaux, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/b17262f_1664012386977-gettyimages-1279113494.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-10">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans son nouveau seule-en-scène, l’humoriste assume avec décontraction sa vision non manichéenne des rapports entre les sexes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Avec « Boys, boys, boys », Florence Foresti rend un hommage décalé aux hommes      Dans son nouveau seule-en-scène, l’humoriste assume avec décontraction sa vision non manichéenne des rapports entre les sexes.          Par Sandrine Blanchard         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Florence Foresti, à Paris, en février 2022.  RALPH WENIG               Quel retour en fanfare ! A bientôt 49 ans, Florence Foresti confirme son titre de « patronne » de l’humour. L’époque, dominée par la vague #metoo, n’a jamais autant inspiré cette observatrice opiniâtre et singulière des relations hommes-femmes. Avec Boys, boys, boys, son nouveau seule-en-scène au titre sans équivoque, elle se régale de parler de séduction.          Dans le rôle de la quinquagénaire célibataire et « harceleuse » parce que en mal d’amour, l’humoriste convoque à la fois le conflit des générations et la guerre des sexes, avec un mélange de conviction et de bienveillance. Son âge l’obsède, l’air du temps la questionne. « Les femmes victimes, les hommes prédateurs, c’est très sexiste comme vision », lance-t-elle, provocante. Voilà vingt ans que Florence Foresti occupe la scène avec sa gouaille. Aurait-elle pris un coup de vieux ? Elle semble plutôt avoir acquis le recul nécessaire pour porter un regard savamment décalé sur les hommes, les femmes et sur qui domine qui.           Jamais vulgaire, toujours impertinent, souvent subtil, le spectacle comporte des passages mémorables          Comment, aujourd’hui, trouver chaussure à son pied « quand on a des heures de vol » ? Un vieux ? Un quadra ? Un jeune ? Une femme ? Sa quête effrénée, pleine d’autodérision, la fait remonter avec habileté jusqu’à la préhistoire, fouiller du côté de Dieu, et même s’interroger sur la sexualité des chimpanzés. Avec son incroyable énergie, son sens aigu du rythme et de la formule, Florence Foresti capte l’attention et déclenche l’hilarité. Jamais vulgaire, toujours impertinent, souvent subtil, son spectacle comporte des passages mémorables.               Reprenant l’un de ses sujets fétiches – ce corps humain mal foutu –, il faut la voir incarner un styliste italien baroque qui s’est mis en tête de dessiner une vulve, accumulant « drapés, tissus, volants, bouton et capuche ». Ou expliquer pourquoi le premier homme s’est levé. « Parce que c’était une femme et qu’elle voulait la paix ! » Ou encore s’inspirer du nouveau lexique du XXIe siècle pour le tordre : « Je me reconnais dans les gens non binaires, les personnes transgenres, ceux qui ne se reconnaissent pas dans leur corps, ça me parle. Moi, je ne me reconnais pas du tout dans ce corps de vieille. Je m’identifie comme une femme de 32 ans. Ils sont non genrés, moi, je suis non âgée, j’ai le droit ! »          Salutaire franc-parler          Attachée, depuis Mother Fucker (2009), à nous raconter ses pérégrinations de mère, Florence Foresti est à nouveau impayable lorsqu’elle décrit, avec un salutaire franc-parler, son quotidien avec sa fille, âgée de 15 ans. Son récit d’anecdotes savoureuses réjouira les parents d’ados.        Il vous reste 27.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/24/avec-boys-boys-boys-florence-foresti-rend-un-hommage-decale-aux-hommes_6143037_3246.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Boys, boys, boys\u00a0\u00bb, Florence Foresti rend un hommage d\u00e9cal\u00e9 aux hommes","dateCreated":"2022-09-24T17:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-24T17:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-24T17:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"Dans son nouveau seule-en-sc\u00e8ne, l\u2019humoriste assume avec d\u00e9contraction sa vision non manich\u00e9enne des rapports entre les sexes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/1156/0/4380/2190/1342/671/60/0/9104d0c_1663923811494-florence-foresti-c-ralph-wenig-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-11">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Renaissance             Renaissance demande une commission d’enquête sur d’éventuels « financements russes » de partis      Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yaël Braun-Pivet, le 22 juin 2022 à l’Assemblée nationale à Paris.  MICHEL EULER / AP                 Après la révélation d’informations déclassifiées américaines faisant état de plusieurs centaines de millions d’euros versés par la Russie dans plusieurs pays, huit députés Renaissance ont demandé l’ouverture d’une commission d’enquête à l’Assemblée nationale sur de possibles « financements russes » de partis français.            Dans un communiqué, publié samedi 24 septembre, ces députés du parti présidentiel font référence à une lettre adressée la veille à la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, dans laquelle ils justifient l’instruction d’une telle enquête « au regard de la gravité des faits » et afin que les informations établies puissent « être portées à la connaissance des citoyens français et de notre justice ».                 Il s’agit, détaillent-ils, « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ». Ils citent « des prises de position en faveur de la Russie de plusieurs dirigeants politiques français de premier plan », ainsi que « des prêts contractés pour financer des campagnes électorales et dont les sommes sont toujours dues bien des années plus tard » ou encore « la nomination au sein d’entreprises russes d’anciens parlementaires et ministres français ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                   Plusieurs centaines de millions d’euros versés            Vendredi, le Rassemblement national (RN), qui nie les accusations de la majorité de dépendre du pouvoir russe, avait également annoncé qu’il déposerait une résolution, lundi, en vue de créer une commission d’enquête à l’Assemblée. Son rôle, selon le RN, serait de « préciser la nature des liens entre certains élus de la majorité présidentielle et le Qatar », de « déterminer » d’éventuels liens entre la majorité et la Chine, et d’enquêter sur « ce qui s’apparente à une véritable coproduction législative entre le parti présidentiel et les géants américains Amazon, Microsoft, Google ou encore Uber ».            Selon un document déclassifié du renseignement américain, rendu public le 13 septembre, plusieurs centaines de millions d’euros ont été versés depuis 2014 par la Russie à des partis politiques de plusieurs pays dans le but d’accroître son influence et de peser sur les scrutins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/24/renaissance-demande-une-commission-d-enquete-sur-d-eventuels-financements-russes-de-partis_6143039_823448.html"},"headline":"Renaissance demande une commission d\u2019enqu\u00eate sur d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0financements russes\u00a0\u00bb de partis","dateCreated":"2022-09-24T17:06:47+02:00","datePublished":"2022-09-24T17:06:47+02:00","dateModified":"2022-09-24T17:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Renaissance"],"keywords":["International","Europe","Russie","Renaissance","Politique"],"description":"Selon les d\u00e9put\u00e9s de Renaissance, il s\u2019agit \u00ab\u00a0de savoir si des partis politiques fran\u00e7ais \u2013 et lesquels \u2013 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de financements russes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/51780e2_8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Renaissance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/renaissance/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-12">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe      Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des véhicules attendent pour traverser la frontière entre la Russie et la Finlande, à Virolahti, en Finlande, le 23 septembre 2022. Face à l’afflux suite à la « mobilisation partielle » décrétée par Vladimir Poutine mercredi, Helsinki a annoncé vouloir « réduire drastiquement l’entrée de citoyens russes » sur son territoire.  SASU MAKINEN / AFP               C’est une question qui divise profondément les Européens et qui sera au menu d’une réunion de crise des ambassadeurs des Etats membres organisée lundi 26 septembre à Bruxelles par la présidence tchèque. Faut-il accepter et accueillir dans l’Union européenne les citoyens russes en âge d’être mobilisé en Russie ? Le débat est vif dans les chancelleries depuis l’annonce de la « mobilisation partielle » décrétée par la Russie mercredi 21 septembre. Alors que près de 6 500 Russes se pressaient encore vendredi à la frontière russo-finnoise, les avis divergent.          L’Allemagne a offert, dès jeudi 22 septembre, d’accueillir les déserteurs de l’armée russe, « menacés de grave répression », selon la ministre allemande de l’intérieur, Nancy Faeser. Mais Prague et les pays baltes sont bien moins enthousiastes. Le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, a refusé, jeudi, de leur accorder tout visa humanitaire.          « Importants risques de sécurité »          Dans un tweet, son homologue letton, Edgars Rinkevics, considérait pour sa part que « de nombreux Russes qui fuient la Russie à cause de la mobilisation étaient d’accord pour tuer des Ukrainiens, ils n’ont pas protesté à l’époque. Ce n’est pas juste de considérer qu’ils sont des objecteurs de conscience. Il y a d’importants risques de sécurité à les admettre et il existe de nombreux autres pays hors de l’UE où ils peuvent aller ».          Many of Russians who now flee Russia because of mobilisation were fine with killing Ukrainians, they did not protes… https://t.co/Aced0VLKJI— edgarsrinkevics (@Edgars Rinkēvičs)            Cette analyse est partagée dans les pays baltes et en Finlande, qui souhaitent encore réduire les passages à leurs frontières. Début septembre, après avoir bataillé pour cesser de leur accorder des visas touristiques, les Etats baltes, la Pologne et la Finlande n’avaient obtenu, après d’âpres discussions au niveau européen, que de compliquer la procédure d’obtention de ces visas pour les Russes.               Depuis, ces Etats ont tout de même décidé de fermer, le 19 septembre, leurs frontières à ces touristes. Vendredi, la Finlande a annoncé son intention de réduire « significativement » leur venue. Cependant, « il y a des exceptions, précise un diplomate finnois. Les Russes disposant d’un visa permanent, de relations familiales ou de propriétés en Finlande peuvent toujours passer. De même, ils peuvent toujours venir pour des raisons humanitaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                 A ce jour, le nombre de Russes demandant l’asile reste cependant infinitésimal dans le pays. « Depuis le début de l’année, on compte 417 demandes, contre habituellement de 200 à 500 demandes par an. Sur les deux derniers jours, on en a compté quatre », complète-t-il. Dans les faits, si le nombre de Russes tentant de passer la frontière a bien doublé cette semaine, les frontières ne sont pas prises d’assaut, contrairement à celles d’autres pays comme la Géorgie, la Serbie ou la Turquie.        Il vous reste 48.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/l-epineuse-question-de-l-accueil-des-deserteurs-russes-en-europe_6143018_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe","dateCreated":"2022-09-24T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-24T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-24T13:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que de nombreux Russes en \u00e2ge d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e se pr\u00e9sentent aux fronti\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, la question de leur accorder un statut de r\u00e9fugi\u00e9 ou un visa humanitaire divise profond\u00e9ment les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/446/0/5349/2674/1342/671/60/0/cfbc2d4_5269816-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-13">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Selon l’Elysée, des annonces seront faites « prochainement » sur une possible augmentation des livraisons de gaz algérien à la France, en pleine crise énergétique alimentée par la guerre en Ukraine
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             Algérie : Elisabeth Borne en visite les 9 et 10 octobre pour « approfondir la coopération bilatérale »      Selon l’Elysée, des annonces seront faites « prochainement » sur une possible augmentation des livraisons de gaz algérien à la France, en pleine crise énergétique alimentée par la guerre en Ukraine       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les présidents français et algérien avant une déclaration conjointe à la presse, le 25 août, à Alger.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Elisabeth Borne se rendra en Algérie les 9 et 10 octobre pour concrétiser, avec son homologue algérien, Aymen Benabderrahmane, le « partenariat » conclu entre les présidents des deux pays à la fin d’août, a annoncé Matignon samedi 24 septembre.            « En ligne avec la déclaration conjointe d’Alger pour un partenariat renouvelé entre l’Algérie et la France », adoptée à l’occasion de la visite du président français à la fin d’août, « les membres des gouvernements français et algérien se réuniront pour réaffirmer leur détermination à promouvoir l’amitié entre la France et l’Algérie et approfondir la coopération bilatérale dans les domaines d’intérêt commun », selon cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alger, Emmanuel Macron affiche sa volonté de réconciliation                   Des annonces seront faites « prochainement » sur une possible augmentation des livraisons de gaz algérien à la France, en pleine crise énergétique alimentée par la guerre en Ukraine, avait aussi précisé le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, au lendemain de la visite d’Emmanuel Macron en Algérie, qui s’était félicité qu’Alger aide « à la diversification » des approvisionnements en gaz de l’Europe.                 La présidente d’Engie, Catherine MacGregor, faisait partie de la délégation officielle lors de la visite du président. Au début de juillet, à l’occasion de la conclusion d’un accord entre Engie et la Sonatrach sur le prix du gaz livré à l’énergéticien français, les deux entreprises avaient annoncé leur « intention d’étendre leur partenariat au gaz naturel liquéfié [GNL] et au gaz naturel ».            Jeunesse, économie et écologie au programme            Mme Borne, accompagnée de plusieurs membres du gouvernement français, coprésidera, avec M. Benabderrahmane, « la 5e session du comité intergouvernemental de haut niveau » (CIHN), a précisé Matignon. « La jeunesse des deux pays » sera au menu de ce CIHN, « qui permettra également d’avancer sur les questions économiques et la transition écologique », a ajouté Matignon.            « Un partenariat renouvelé, concret et ambitieux » : après des mois de crise, Emmanuel Macron et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, avaient acté le 27 août, dans une déclaration commune, la relance des liens bilatéraux, au terme d’une visite de trois jours du chef de l’Etat français en Algérie. Mais elle doit maintenant s’accompagner de gestes concrets.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  France-Algérie : des discussions en cours pour accélérer les livraisons de gaz                   Le président algérien avait évoqué, lors de cette visite, la relance de plusieurs comités intergouvernementaux, dont le CIHN, le comité mixte économique franco-algérien, le comité de dialogue stratégique algéro-français et « une intensification des visites de haut niveau ». Il était prévu aussi d’« intensifier la coopération à tous les niveaux et les échanges commerciaux ».                Lors de cette visite, les deux dirigeants avaient, par ailleurs, ouvert la voie à un assouplissement du régime de visas accordés à l’Algérie, en échange d’une coopération accrue d’Alger dans la lutte contre l’immigration illégale. Sur le sujet sensible de la mémoire de la colonisation et de la guerre d’Algérie, une commission d’historiens algériens et français doit également être créée pour examiner « sans tabou » les archives des deux pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La délicate question de la réparation des harkis et de leurs enfants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Egypte de Nasser  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/24/elisabeth-borne-se-rendra-en-algerie-les-9-et-10-octobre-pour-mettre-en-uvre-le-partenariat-franco-algerien_6143003_3212.html"},"headline":"Alg\u00e9rie\u00a0: Elisabeth Borne en visite les 9 et\u00a010\u00a0octobre pour \u00ab\u00a0approfondir la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T10:03:04+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:03:04+02:00","dateModified":"2022-09-24T15:19:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Selon l\u2019Elys\u00e9e, des annonces seront faites \u00ab\u00a0prochainement\u00a0\u00bb sur une possible augmentation des livraisons de gaz alg\u00e9rien \u00e0 la France, en pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique aliment\u00e9e par la guerre en Ukraine","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/845/0/6007/3003/1342/671/60/0/4cda5b8_1661757234321-cbi1066051.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-14">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Doha a annoncé que le géant français aurait une part de 9,375 % et « un rôle stratégique renforcé » dans le projet de développement du champ de gaz naturel North Field South. Patrick Pouyanné s’est félicité d’un accord qui arrive au « meilleur moment ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Gaz naturel : TotalEnergies va participer au financement d’un champ gazier au Qatar      Doha a annoncé que le géant français aurait une part de 9,375 % et « un rôle stratégique renforcé » dans le projet de développement du champ de gaz naturel North Field South. Patrick Pouyanné s’est félicité d’un accord qui arrive au « meilleur moment ».       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h51, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Qatar a signé un important contrat avec le groupe industriel gazier et pétrolier français TotalEnergies afin d’augmenter sa production de gaz naturel liquéfié (GNL), a annoncé le ministre de l’énergie qatari et PDG de Qatar Energy (QE), Saad Sherida Al-Kaabi, samedi 24 septembre, au cours d’un point de presse conjoint avec Patrick Pouyanné, président-directeur général (PDG) de TotalEnergies.            Le groupe français a déjà signé, en juin, un accord de plus de 2 milliards de dollars avec Doha pour le développement du plus grand champ de gaz naturel au monde, le projet North Field East (NFE). Selon M. Kaabi, TotalEnergies va également participer au financement du projet de développement du champ de gaz naturel North Field South (NFS).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                   TotalEnergies « aura un rôle stratégique renforcé » dans le développement gazier au Qatar, a affirmé M. Kaabi. « Avec une part de 9,375 %, QE annonce avoir sélectionné TotalEnergies comme partenaire pour le développement de North Field South », a rapporté l’agence de presse qatarie QNA. « D’autres partenaires seront révélés à un stade ultérieur », a-t-il ajouté, alors que la participation des sociétés étrangères dans ce projet devrait s’établir à environ 25 %.            1,55 milliard d’euros d’investissement            Patrick Pouyanné s’est félicité d’un accord qui arrive au « meilleur moment », compte tenu de l’explosion de la demande de GNL en Europe après la quasi-interruption des livraisons de gaz naturel russe dans le contexte de la guerre en Ukraine. Il a ajouté que TotalEnergies allait investir 1,5 milliard de dollars (1,55 milliard d’euros) dans ce projet et s’est dit satisfait de pouvoir continuer à investir au Qatar après la fermeture du marché russe, tout en assurant qu’il n’y a pas de « surexposition » du groupe français au petit émirat du Golfe.                 M. Pouyanné a par ailleurs plaidé pour la conclusion d’accords d’entreprise à entreprise pour sécuriser les approvisionnements en gaz de l’Europe, sans passer par les canaux diplomatiques ou politiques. La sécurité des approvisionnements « a un prix », a ajouté le PDG de TotalEnergies.            Le North Fied East, où la production doit débuter en 2026, est une extension du champ offshore North Field, le plus grand gisement de gaz naturel au monde que le pays du Golfe partage avec l’Iran. North Field South est un autre projet d’extension du champ North Field, qui représente environ 10 % des réserves de gaz naturel connues dans le monde, selon QE. Il s’étend sous la mer jusqu’au territoire iranien, où les efforts de la République islamique pour exploiter la partie iranienne de ce gisement sont entravés par les sanctions internationales.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe va soutenir l’essor du gaz naturel liquéfié                   Le Qatar est déjà l’un des principaux producteurs de GNL au monde, avec les Etats-Unis et l’Australie et vise à augmenter sa production de plus de 60 % d’ici à 2027. La Corée du Sud, le Japon et la Chine en sont les principaux clients, l’Europe s’étant longtemps opposée aux accords à long terme souhaités par l’émirat. Mais dans le contexte de la guerre en Ukraine, les importateurs de GNL s’empressent de sécuriser des alternatives au gaz russe.                M. Kaabi, qui doit rencontrer le chancelier allemand, Olaf Scholz, dimanche, a refusé de donner plus de détails sur les négociations en cours avec les pays européens, mais a affirmé que certains de ces pourparlers étaient « dans un état plus avancé » que d’autres. Il a par ailleurs confirmé que Doha est en négociation avec le Royaume-Uni.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/24/gaz-naturel-totalenergies-va-participer-au-financement-d-un-champ-gazier-au-qatar_6143024_3244.html"},"headline":"Gaz naturel\u00a0: TotalEnergies va\u00a0participer au\u00a0financement d\u2019un champ gazier au\u00a0Qatar","dateCreated":"2022-09-24T13:51:13+02:00","datePublished":"2022-09-24T13:51:13+02:00","dateModified":"2022-09-24T15:02:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Doha a annonc\u00e9 que le g\u00e9ant fran\u00e7ais aurait une part de\u00a09,375\u00a0% et \u00ab\u00a0un r\u00f4le strat\u00e9gique renforc\u00e9\u00a0\u00bb dans le projet de d\u00e9veloppement du champ de gaz naturel North Field South. Patrick Pouyann\u00e9 s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un accord qui arrive au \u00ab\u00a0meilleur moment\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/170/0/6000/3000/1342/671/60/0/fafce3c_ade1a8f59da246768da95ce0bb875432-ade1a8f59da246768da95ce0bb875432-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-15">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon un document consulté par l’AFP, le projet de loi de financement de la Sécurité sociale inclura cette réforme, qui pourrait entrer en vigueur à la rentrée universitaire 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Santé             Le gouvernement veut allonger d’un an les études des médecins généralistes et les inciter à finir leur internat dans les déserts médicaux      Selon un document consulté par l’AFP, le projet de loi de financement de la Sécurité sociale inclura cette réforme, qui pourrait entrer en vigueur à la rentrée universitaire 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h24, mis à jour à 13h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le budget de la Sécurité sociale pour 2023 comprendra une mesure pour allonger d’un an les études des futurs médecins généralistes, incités à terminer leur cursus dans les déserts médicaux, selon un document des ministères de la santé et de la recherche consultés samedi 24 septembre par l’Agence France-Presse (AFP).            « Compte tenu de la démographie médicale et de la répartition des professionnels sur le territoire, cette année de consolidation aura vocation à se dérouler en priorité en zone sous-dense », écrivent les ministres de la santé, François Braun, et de l’enseignement supérieur, Sylvie Retailleau, dans une lettre de mission adressée à quatre praticiens chargés de mener la concertation sur le projet.            La durée de l’internat de médecine générale passera de trois à quatre ans, durée minimale déjà appliquée pour toutes les autres disciplines. Avec cette année supplémentaire, le temps de formation des médecins généralistes serait ainsi porté à dix années.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les premières pistes de François Braun pour les états généraux de la santé                   Promesse du candidat Macron            « L’ajout de cette phase de consolidation au diplôme d’études spécialisées de médecine générale, qui serait exercée exclusivement en pratique ambulatoire, viserait à compléter la formation, ainsi alignée sur les autres diplômes d’études spécialisées », expliquent les ministres rappelant une promesse du candidat Macron.                 Le président de la République avait, en effet, promis durant sa campagne de « déployer la quatrième année d’internat pour les médecins généralistes dans les zones rurales », moyen parmi d’autres d’envoyer « un renfort massif dans les déserts médicaux ».            Incluse dans le projet de loi de financement de la Sécurité sociale présenté lundi en conseil des ministres, cette réforme devrait « entrer en vigueur à la rentrée universitaire 2023 », précisent les deux ministres. Pour eux, l’objectif affiché est aussi d’« armer les jeunes médecins généralistes en prévision d’une installation rapide », quand beaucoup privilégient aujourd’hui le statut de remplaçant.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Egypte de Nasser  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/24/le-gouvernement-veut-allonger-d-un-an-les-etudes-des-medecins-generalistes-en-priorite-dans-les-deserts-medicaux_6143021_3224.html"},"headline":"Le gouvernement veut allonger d\u2019un an les \u00e9tudes des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et les inciter \u00e0 finir leur internat dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux","dateCreated":"2022-09-24T13:24:08+02:00","datePublished":"2022-09-24T13:24:08+02:00","dateModified":"2022-09-24T13:51:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences","M\u00e9decine"],"description":"Selon un document consult\u00e9 par l\u2019AFP, le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale inclura cette r\u00e9forme, qui pourrait entrer en vigueur \u00e0 la rentr\u00e9e universitaire 2023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/626/0/5000/2500/1342/671/60/0/c968b13_1664017682952-000-8r4w5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-16">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Confidences, photos, petites phrases… Pour célébrer les personnalités qui viennent de disparaître, certains n’hésitent pas à convoquer des souvenirs où ils ont le beau rôle. Sans craindre de réécrire l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       M le mag        Entre soi         « Adieu Majesté qui m’avait fait l’honneur » : ceux qui parlent d’eux-mêmes pour rendre hommage aux autres   Chronique        Guillemette Faure        Confidences, photos, petites phrases… Pour célébrer les personnalités qui viennent de disparaître, certains n’hésitent pas à convoquer des souvenirs où ils ont le beau rôle. Sans craindre de réécrire l’histoire.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Jack Lang, alors président de la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale, avec Mikhaïl Gorbatchev et son épouse, Raïssa, le 29 septembre 1997, à Paris.  CHRISTOPHE SIMON/AFP               Mikhaïl Gorbatchev, la reine d’Angleterre, Jean-Luc Godard, William Klein… A chaque disparition, ses hommages. Mais les réseaux sociaux ont inauguré un nouveau type d’hommage. Il consiste à dénicher un souvenir du disparu (une photo, une confidence) et, sous prétexte d’évoquer sa mémoire, à pouvoir parler encore un peu de soi.          Version people du « devine d’où je t’appelle », l’ego-hommage traverse toutes les couches de la population, de ceux qui exhument le cliché du jour où ils ont croisé Jean-Pierre Pernaut à Disneyland à Barack Obama twittant que son épouse, Michelle, et lui-même avaient eu la chance de connaître Sa Majesté la reine.          A quoi on les reconnaît          Ils postent de vieilles photos sur lesquelles ils sont toujours plus radieux que l’invité. Dans leurs souvenirs, c’est toujours le disparu qui les sollicite (« il m’avait proposé de l’accompagner », « il m’avait demandé de… ») ou les distingue (« il avait pris le temps de… »). Avec l’ego-hommage, « j’avais fait le siège de son service de presse pour cinq minutes d’interview » devient, chez les journalistes, « il m’avait accordé un entretien ».               Parfois, certains rappellent qu’ils ont très vite su saisir le talent du disparu (Edwy Plenel : « William Klein dont j’avais choisi une photo-tableau pour la “une” du Monde lors du passage à l’an 2000 ») ou qu’ils en sont les dauphins (le classique : « il m’a tout appris »).          Dans leurs souvenirs, ils évoluent dans les mêmes sphères que le disparu (« nous avions eu la chance de travailler ensemble », plutôt que « j’avais eu la chance de travailler pour lui »), voire, naviguent un peu au-dessus, tel Jacques Attali racontant, sur France Inter, sa rencontre avec François Mitterrand et Mikhaïl Gorbatchev en glissant que c’était le chef d’État russe qui prenait des notes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Laisse quand même des affaires ici » : les parents en manque de leur grand                 Ils saluent « la générosité extraordinaire » du disparu, laissant entendre qu’ils en ont bénéficié. Ils ressortent leurs très anciennes photos de visite officielle et les présentent en albums d’images de vacances (Jack Lang sur Twitter : « Week-end du couple Gorbatchev en 1993 à Solutré en compagnie du Président François Mitterrand, de Pierre Bergé, Roland Dumas et moi-même. J’ai toujours en mémoire la merveilleuse visite que nous avons faite du château de Cormatin »).              Quand ils évoquent les œuvres du défunt, c’est pour souligner combien elles étaient inspirées (Renaud Donnedieu de Vabres : « La reine Elizabeth II m’a fait l’immense honneur de me décerner les insignes de Knight Commander of the British Empire ! Fierté, émotion et gratitude m’envahissent aujourd’hui où le monde entier reconnaît son exceptionnel rayonnement », ou Jack Lang, encore : « Je retrouve avec émotion l’affiche du film que Godard m’avait dédié en 1986 »).        Il vous reste 29.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/24/adieu-majeste-qui-m-avait-fait-l-honneur-ceux-qui-parlent-d-eux-memes-pour-rendre-hommage-aux-autres_6142977_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Adieu Majest\u00e9 qui m\u2019avait fait l\u2019honneur\u00a0\u00bb\u00a0: ceux qui parlent d\u2019eux-m\u00eames pour rendre hommage aux autres","dateCreated":"2022-09-24T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-24T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-24T06:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Entre soi"],"keywords":["Les chroniques de M","Entre soi","M le mag"],"description":"Confidences, photos, petites phrases\u2026 Pour c\u00e9l\u00e9brer les personnalit\u00e9s qui viennent de dispara\u00eetre, certains n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 convoquer des souvenirs o\u00f9 ils ont le beau r\u00f4le. Sans craindre de r\u00e9\u00e9crire l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/331/0/2415/1207/1342/671/60/0/0b909c1_1663755420604-000-arp1872723.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-17">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Vous avez recherché, en vain, un rendez-vous avec un ou une généraliste, pédiatre, dermatologue, psychiatre, gynécologue… Et vous avez repoussé un besoin de soin, voire renoncé à vous faire soigner ? Témoignez.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                Société    Santé      Vous avez renoncé à prendre un rendez-vous chez un médecin ? Racontez-nous  Appel à témoignages Vous avez recherché, en vain, un rendez-vous avec un ou une généraliste, pédiatre, dermatologue, psychiatre, gynécologue… Et vous avez repoussé un besoin de soin, voire renoncé à vous faire soigner ? Témoignez.   Publié aujourd’hui à 16h59        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               L’accès aux soins et les déserts médicaux qui augmentent sont placés sous les projecteurs, à la veille de l’ouverture de la « concertation santé » promise par le gouvernement. Dans de nombreux territoires, l’accès à un médecin traitant ou à un spécialiste est devenu un casse-tête.         Généraliste, pédiatre, dermatologue, psychiatre, gynécologue… Vous avez recherché, en vain, un rendez-vous, et repoussé un besoin de soin à plus tard ? Vous avez obtenu un rendez-vous mais dans un délai qui vous paraît extrêmement long ? Vous avez renoncé à vous faire soigner ? Racontez-nous les démarches que vous avez effectuées et comment vous vivez cette situation.         L’absence de rendez-vous est-il le seul motif du renoncement ou du report de vos soins ? Des raisons financières ou de distance géographique ont-elles joué ? Y a-t-il des conséquences sur votre quotidien ?         Votre anonymat pourra être préservé, mais n’oubliez pas de nous laisser vos coordonnées pour que nous puissions vous contacter et utiliser votre témoignage dans le cadre d’un article sur le sujet, qui sera publié dans Le Monde. Vos coordonnées ne seront en aucun cas transmises à des tiers ou utilisées dans un autre objectif.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Egypte de Nasser  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/09/24/vous-avez-renonce-a-prendre-un-rendez-vous-chez-un-medecin-racontez-nous_6143036_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/09/24/vous-avez-renonce-a-prendre-un-rendez-vous-chez-un-medecin-racontez-nous_6143036_3224.html"},"dateCreated":"2022-09-24T16:59:30+02:00","datePublished":"2022-09-24T16:59:30+02:00","headline":"Vous avez renonc\u00e9 \u00e0 prendre un rendez-vous chez un m\u00e9decin\u00a0? Racontez-nous","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Vous avez recherch\u00e9, en vain, un rendez-vous avec un ou une g\u00e9n\u00e9raliste, p\u00e9diatre, dermatologue, psychiatre, gyn\u00e9cologue\u2026 Et vous avez repouss\u00e9 un besoin de soin, voire renonc\u00e9 \u00e0 vous faire soigner\u00a0? T\u00e9moignez.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/6720/4480/696/464/3/0/d689bd5_1663998880306-collectifdr-leroy-668-france-health-radiology-mammography-gl-8.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-18">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’agression – « crime des crimes » contre un territoire – et le génocide – « crime des crimes » contre l’humanité – sont au cœur des débats sur le conflit russo-ukrainien et le droit international. Des mots qui heurtent et qui divisent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                        
Derrière un poste de contrôle de l’armée russe, sur une route entre Balaklyia et Izium, en territoire sous leur contrôle jusqu’au 11 septembre.

