<FILE-date="2022/09/24/19">

<article-nb="2022/09/24/19-1">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Renaissance             Renaissance demande une commission d’enquête sur d’éventuels « financements russes » de partis      Selon les députés de Renaissance, il s’agit « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h06, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yaël Braun-Pivet, le 22 juin 2022 à l’Assemblée nationale à Paris.  MICHEL EULER / AP                 Après la révélation d’informations déclassifiées américaines faisant état de plusieurs centaines de millions d’euros versés par la Russie dans plusieurs pays, huit députés Renaissance ont demandé l’ouverture d’une commission d’enquête à l’Assemblée nationale sur de possibles « financements russes » de partis français.            Dans un communiqué, publié samedi 24 septembre, ces députés du parti présidentiel font référence à une lettre adressée la veille à la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, dans laquelle ils justifient l’instruction d’une telle enquête « au regard de la gravité des faits » et afin que les informations établies puissent « être portées à la connaissance des citoyens français et de notre justice ».                 Il s’agit, détaillent-ils, « de savoir si des partis politiques français – et lesquels – ont bénéficié de financements russes ». Ils citent « des prises de position en faveur de la Russie de plusieurs dirigeants politiques français de premier plan », ainsi que « des prêts contractés pour financer des campagnes électorales et dont les sommes sont toujours dues bien des années plus tard » ou encore « la nomination au sein d’entreprises russes d’anciens parlementaires et ministres français ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie, ligne de fracture entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                   Plusieurs centaines de millions d’euros versés            Vendredi, le Rassemblement national (RN), qui nie les accusations de la majorité de dépendre du pouvoir russe, avait également annoncé qu’il déposerait une résolution, lundi, en vue de créer une commission d’enquête à l’Assemblée. Son rôle, selon le RN, serait de « préciser la nature des liens entre certains élus de la majorité présidentielle et le Qatar », de « déterminer » d’éventuels liens entre la majorité et la Chine, et d’enquêter sur « ce qui s’apparente à une véritable coproduction législative entre le parti présidentiel et les géants américains Amazon, Microsoft, Google ou encore Uber ».            Selon un document déclassifié du renseignement américain, rendu public le 13 septembre, plusieurs centaines de millions d’euros ont été versés depuis 2014 par la Russie à des partis politiques de plusieurs pays dans le but d’accroître son influence et de peser sur les scrutins.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/24/renaissance-demande-une-commission-d-enquete-sur-d-eventuels-financements-russes-de-partis_6143039_823448.html"},"headline":"Renaissance demande une commission d\u2019enqu\u00eate sur d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0financements russes\u00a0\u00bb de partis","dateCreated":"2022-09-24T17:06:47+02:00","datePublished":"2022-09-24T17:06:47+02:00","dateModified":"2022-09-24T17:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Renaissance"],"keywords":["International","Europe","Russie","Renaissance","Politique"],"description":"Selon les d\u00e9put\u00e9s de Renaissance, il s\u2019agit \u00ab\u00a0de savoir si des partis politiques fran\u00e7ais \u2013 et lesquels \u2013 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de financements russes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/51780e2_8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-8878db50566343c186a9fe10f8af4ee4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Renaissance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/renaissance/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-2">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Vladimir Poutine a signé des amendements prévoyant jusqu’à dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en période de mobilisation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des manifestants contre la mobilisation sont arrêtés, à Moscou, en Russie, le 24 septembre 2022.   REUTERS PHOTOGRAPHER / REUTERS          La Russie a commencé, vendredi, à faire voter dans le cadre de ses « référendums » d’annexion de régions ukrainiennes qu’elle contrôle entièrement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient être ouverts dans les quatre territoires – Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia – et d’autres en Russie pour faire voter les déplacés. A Moscou, Saint-Pétersbourg et d’autres villes, les autorités ont organisé des manifestations de soutien aux votes à grand renfort de drapeaux et de slogans.Les scrutins ont été dénoncés par Kiev et ses alliés occidentaux. « Le monde réagira avec la plus grande justesse aux pseudo-référendums » et ils « seront condamnés sans équivoque », a assuré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le président américain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient « travailler avec [leurs] alliés et partenaires pour infliger des mesures économiques supplémentaires rapides et sévères à la Russie » si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appelé « tous les pays à rejeter sans équivoque ces référendums fictifs », des « simulacres » qui « n’ont ni effet juridique ni légitimité ».En parallèle, la mobilisation de centaines de milliers de réservistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avancées de l’armée ukrainienne, qui, forte des livraisons d’armes occidentales, a revendiqué de nouveaux progrès territoriaux vendredi.Sur le terrain, l’Ukraine a revendiqué vendredi la prise de Iatskivka, dans la région de Donetsk (est). Elle dit aussi avoir avancé au sud de Bakhmout, localité de l’Est que l’armée russe essaye de prendre depuis des mois sans succès. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9 000 kilomètres carrés de territoire et 400 communes ont été reconquis dans l’est du pays par l’armée ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.L’annonce de la mobilisation a poussé de nombreux Russes à quitter le pays, provoquant un afflux aux frontières, sans qu’on puisse chiffrer l’ampleur du phénomène. La Finlande a décidé de prendre des mesures pour limiter « significativement » l’entrée des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent déjà drastiquement les entrées depuis des semaines.L’Ukraine a parallèlement annoncé avoir exhumé 447 corps d’un site d’enterrement de masse à Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des « signes de torture », tels que des mains liées, des membres cassés ou des « organes génitaux amputés ».Du côté des Nations unies (ONU), une commission d’enquête a reconnu que des « crimes de guerre ont été commis en Ukraine », évoquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des exécutions, des actes de torture, des mauvais traitements, ainsi que des violences sexuelles.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Récit. Le monde face aux crimes d’une guerre         Reportage. Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère         Décryptages. Oleksiy Arestovych, l’étrange « psy » qui remonte le moral des Ukrainiens         Factuel. Au Conseil de sécurité de l’ONU, la Russie seule contre tous         Lettre de Kiev. « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Vidéo. Des Russes manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-24T16:49:56+00:00","coverageEndTime":"2022-09-25T04:49:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de 700 manifestants contre la mobilisation arrêtés en Russie ; Moscou alourdit les peines pour reddition ou refus de combattre","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-24T16:49:56+00:00"
,"endDate":"2022-09-25T04:49:56+00:00"
  Les autorit\u00e9s russes ont arr\u00eat\u00e9, samedi, plus de sept cents personnes lors de manifestations contre la mobilisation de r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, a rapport\u00e9 une ONG. Selon OVD-Info, une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations, au moins \u00ab\u00a0sept cent sept personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans trente-deux villes\u00a0\u00bb \u00e0 travers la Russie, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de sept cents manifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T16:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:36:50+00:00","articleBody":"                     Arrestations de manifestants, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Un contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 de manifestants, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Une pancarte avec la mention \u00ab\u00a0Voulez-vous de moi\u00a0?\u00a0\u00bb, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS                 Des agents des forces de l\u2019ordre russes d\u00e9tiennent une personne pendant un rassemblement contre la mobilisation des r\u00e9servistes, \u00e0 Moscou, en Russie, le 24\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS PHOTOGRAPHER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, des militants de l\u2019opposition ont appel\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la mobilisation des r\u00e9s...","dateModified":"2022-09-24T15:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T15:19:47+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont reconnu, samedi, un afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de voitures cherchant \u00e0 se rendre en G\u00e9orgie, en pleine mobilisation pour combattre en Ukraine, avec quelque 2\u00a0300\u00a0v\u00e9hicules comptabilis\u00e9s \u00e0 un seul poste-fronti\u00e8re. Ces v\u00e9hicules sont \u00ab\u00a0sont arriv\u00e9s dans la R\u00e9publique d\u2019Oss\u00e9tie du Nord et (...) font la queue pour franchir le poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de cette r\u00e9publique russe frontali\u00e8re de la G\u00e9orgie.          En raison de cet afflux,\u00a0\u00ab\u00a0le franchissement de la douane est difficile\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, qui appelle les Russes \u00e0 ne pas chercher \u00e0 quitter le pays. Le minist\u00e8re n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion le nombre de v\u00e9hicules accumul\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9tait sup\u00e9rieur \u00e0 la situation habituelle, mais il a annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement de policiers suppl\u00e9mentaires pour\u00a0\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\u00a0\u00bb.          Cet afflux intervient alors que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 cette semaine la mobilisation de centaines de milliers de Russes pour aller combattre en Ukraine. Cette mesure a provoqu\u00e9 une ru\u00e9e sur les sites Internet des compagnies a\u00e9riennes, nombre de Russes craignant d\u2019\u00eatre appel\u00e9s pour aller au front.          Alors que des Russes redoutent aussi une \u00e9ventuelle fermeture des fronti\u00e8res prochainement, les points de passage terrestres ont eux aussi \u00e9t\u00e9 pris d\u2019assaut. Outre la G\u00e9orgie, les fronti\u00e8res avec le Kazakhstan et la Mongolie ont \u00e9galement enregistr\u00e9 un afflux depuis l\u2019annonce de la mobilisation, des t\u00e9moignages faisant \u00e9tat parfois de plusieurs heures d\u2019attente avant de pouvoir passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Afflux \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb de v\u00e9hicules cherchant \u00e0 passer de Russie en G\u00e9orgie\u00a0","dateModified":"2022-09-24T15:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#666006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T14:33:22+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9, samedi, des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent ou refusent de combattre en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement.          Ces amendements dans le Code p\u00e9nal, qui avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s par le Parlement cette semaine, ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le portail l\u00e9gal du gouvernement et sont donc entr\u00e9s en vigueur. Ils pr\u00e9voient notamment des peines allant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les soldats qui d\u00e9sertent, se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation.          Au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour aller au front en Ukraine, le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9, samedi, une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe pour les \u00e9trangers s\u2019engageant dans l\u2019arm\u00e9e. Les \u00e9trangers qui rejoignent l\u2019arm\u00e9e pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an pourront demander la nationalit\u00e9, sans avoir \u00e0 justifier des cinq ans de r\u00e9sidence sur le territoire russe normalement requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou alourdit les peines pour reddition ou refus de combattre","dateModified":"2022-09-24T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T13:15:08+00:00","articleBody":"                     Les d\u00e9bris de l\u2019hotel Sunrise Park de Zaporijia cibl\u00e9 par un bombardement russe faisant un mort et plusieurs bless\u00e9s, en Ukraine, le 22\u00a0septembre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les v\u00e9hicules militaires sont salu\u00e9s \u00e0 leur passage au d\u00e9tour d\u2019une route \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une femme ayant travers\u00e9 le pont de la rivi\u00e8re Oskil pour fuir la ville de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une aide humanitaire sur un pont d\u00e9truit au-dessus de la rivi\u00e8re Oskil, sur la ligne de front de Koupiansk, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 24\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/9d5053a_1664025258821-22092022-l2690903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","dateModified":"2022-09-24T13:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T12:46:57+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Politico \u00e0 New York, o\u00f9 il se trouvait \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Charles Michel s\u2019est dit favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) des Russes qui fuient leur pays pour ne pas \u00eatre mobilis\u00e9s. L\u2019UE doit, selon les propos de M.\u00a0Michel rapport\u00e9s par le m\u00e9dia, faire preuve d\u2019\u00ab\u00a0ouverture \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui ne veulent pas \u00eatre instrumentalis\u00e9s par le Kremlin\u00a0\u00bb\u00a0:           Par principe, je pense que (\u2026) l\u2019Union europ\u00e9enne [devrait] accueillir ceux qui sont en danger en raison de leurs opinions politiques. Si, en Russie, des personnes sont en danger \u00e0 cause de leurs opinions politiques, parce qu\u2019elles ne suivent pas cette d\u00e9cision folle du Kremlin de lancer cette guerre en Ukraine, nous devons prendre cela en consid\u00e9ration.           Cette opinion est loin d\u2019\u00eatre partag\u00e9e en Europe, en particulier dans les pays baltes. Vendredi soir, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a publi\u00e9 un tweet affirmant que son pays \u00ab\u00a0n\u2019accorde[rait] pas l\u2019asile \u00e0 ceux qui fuient simplement leurs responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Russes doivent rester et se battre. Contre Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Beaucoup de Russes qui sont en train de fuir la Russie \u00e0 cause de la mobilisation \u00e9taient d\u2019accord avec le fait de tuer des Ukrainiens (\u2026) il ne faut pas les consid\u00e9rer comme des objecteurs de conscience\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9, jeudi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res letton, Edgars Rinkevics, sur Twitter. Selon lui, \u00ab\u00a0il y a des risques consid\u00e9rables pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 les accueillir et il y a des tas de pays o\u00f9 aller en dehors de l\u2019UE\u00a0\u00bb.          La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a en revanche estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0r\u00e9pondre au d\u00e9sir d\u2019une grande partie de la population russe d\u2019exprimer ses opinions et parfois de quitter la Russie pour venir sur le reste du continent\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en favorable \u00e0 l\u2019accueil dans l\u2019UE des Russes qui veulent \u00e9chapper \u00e0 la...","dateModified":"2022-09-24T15:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T11:28:15+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, samedi, le remplacement de son plus haut grad\u00e9 charg\u00e9 de la logistique, alors que son offensive en Ukraine a montr\u00e9 des difficult\u00e9s dans ce domaine.          \u00ab\u00a0Le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e Dmitri Boulgakov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de vice-ministre de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb et est remplac\u00e9 par le colonel g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev qui sera \u00ab\u00a0responsable du ravitaillement mat\u00e9riel et technique des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9, au moment o\u00f9 la Russie est en pleine campagne de mobilisation.          Ag\u00e9 de 60\u00a0ans, Mikha\u00efl Mizintsev a occup\u00e9 de nombreux postes \u00e0 responsabilit\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9tat-major au cours de sa longue carri\u00e8re militaire. Il est vis\u00e9 par des sanctions occidentales pour son r\u00f4le dans le si\u00e8ge de Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine conquise en mai par les forces russes au prix d\u2019importantes destructions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie remplace son g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la logistique","dateModified":"2022-09-24T12:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T10:14:09+00:00","articleBody":"     Aleksandr a quitt\u00e9 Kherson car il craignait, en restant dans un territoire annex\u00e9 par la Russie, d\u2019\u00eatre appel\u00e9 \u00e0 se battre contre son propre peuple.\u00a0\u00ab\u00a0S\u2019ils m\u2019emm\u00e8nent, qui s\u2019occupera de mon fils\u00a0?\u00a0\u00bb,\u00a0interroge-t-il. Le petit gar\u00e7on ne voit plus sa m\u00e8re depuis que ses deux parents ont divorc\u00e9. Cette derni\u00e8re est une\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9paratiste\u00a0\u00bb\u00a0qui vit \u00e0 S\u00e9bastopol, dans la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014.          Le p\u00e8re ne doute pas un instant que les r\u00e9sultats des scrutins, \u00e0 Kherson comme ailleurs, seront truqu\u00e9s.\u00a0\u00ab\u00a0Je ne sais pas quoi dire de ces r\u00e9f\u00e9rendums car tout \u00e7a me donne envie de vomir. Chez moi, les gens ont l\u2019impression de vivre dans un univers fictif.\u00a0\u00bb En Ukraine, les hommes redoutent d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans les forces de Moscou \u00e0 l\u2019issue du r\u00e9f\u00e9rendum de \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, organis\u00e9 par l\u2019occupant du\u00a023 au\u00a027 septembre.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la sortie de la derni\u00e8re chance pour les habitants des territoires occup\u00e9s","dateModified":"2022-09-24T10:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T08:34:21+00:00","articleBody":"     A mesure que l\u2019arm\u00e9e russe encaisse les revers sur le terrain ukrainien, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine s\u2019impose dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques. Selon des responsables am\u00e9ricains, cit\u00e9s par le New York Times, M.\u00a0Poutine a refus\u00e9 que les forces russes pr\u00e9sentes \u00e0 Kherson, derni\u00e8re capitale r\u00e9gionale sous contr\u00f4le russe, se retirent alors qu\u2019elles essuient le feu de la contre-offensive ukrainienne, dans le sud du pays.               Un retrait de l\u2019arm\u00e9e russe aurait permis aux soldats de se replier de mani\u00e8re ordonn\u00e9e, tout en pr\u00e9servant l\u2019\u00e9quipement militaire et la vie de nombreux d\u2019entre eux. Mais cela aurait \u00e9t\u00e9 un nouvel \u00e9chec dans la guerre d\u2019invasion d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident russe. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle de son arm\u00e9e, domin\u00e9e par la contre-offensive ukrainienne dans le nord et le sud du pays, M.\u00a0Poutine multiplie les d\u00e9cisions d\u2019urgence.          Alors que des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion sont en cours dans les zones ukrainiennes sous contr\u00f4le russe, une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. Une demande des officiers sur le terrain, qui ont averti le pr\u00e9sident de probl\u00e8mes d\u2019effectifs et de logistique. S\u2019il les a entendus sur ce point, il a donc refus\u00e9 leur demande de permission de repli de la ville de Kherson. Cette implication croissante du pr\u00e9sident dans les d\u00e9cisions strat\u00e9giques a d\u00e9plu dans les rangs militaires russes, selon les responsables am\u00e9ricains au\u00a0New York Times.          Ce refus aurait \u00e9galement grandement entam\u00e9 le moral des troupes russes, selon le quotidien am\u00e9ricain. La plupart des groupements sont coup\u00e9s de leur ligne d\u2019approvisionnement et ont le sentiment qu\u2019ils pourraient \u00eatre sacrifi\u00e9s, abandonn\u00e9s \u00e0 leur sort face aux Ukrainiens qui poursuivent leur avanc\u00e9e. Selon le renseignement am\u00e9ricain, les forces ukrainiennes \u00e9taient sur la bonne voie pour r\u00e9p\u00e9ter, dans le Sud, leurs exploits dans le Nord, o\u00f9 elles ont regagn\u00e9 en septembre de larges bandes de terre et des villes strat\u00e9giques.          Kherson est une ville strat\u00e9gique. Premi\u00e8re grande ville \u00e0 \u00eatre tomb\u00e9e entre les mains des Russes au d\u00e9but de la guerre, Kherson est d\u00e9sormais la seule capitale r\u00e9gionale encore sous contr\u00f4le russe, dans laquelle un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion est en cours. Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 la reprendre, ils seraient en mesure de pousser plus loin pour, \u00e9ventuellement, tenter de reprendre la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, ajoutent les responsables am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a refus\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe se retire de Kherson, selon Washington","dateModified":"2022-09-24T08:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T07:19:23+00:00","articleBody":"                     Une ferme d\u00e9truite par une frappe russe, dans la zone r\u00e9cemment reprise de la r\u00e9gion de Kharkiv, le\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Dans le cimeti\u00e8re d\u2019Izioum, le 23 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Une famille fuit son lieu d\u2019habitation, \u00e0 Tchouhou\u00efv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 23 septembre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Un groupe de Russes au poste-fronti\u00e8re entre\u00a0la\u00a0G\u00e9orgie et\u00a0la\u00a0Russie, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. SHAKH AIVAZOV \/ AP                 Un cort\u00e8ge organis\u00e9 pour soutenir le vote lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Louhansk, vendredi\u00a023\u00a0septembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/6aeae7f_1664003848006-649607.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en\u00a0direct\u00a0: plus de 700\u202fmanifestants contre la mobilisation arr\u00eat\u00e9s en Russie\u00a0; Mo...","dateModified":"2022-09-24T07:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:47:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Ya\u00ebl Braun-Pivet, se rendra la semaine prochaine en Pologne et en Ukraine, accompagn\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s, a fait savoir son entourage samedi. Elle avait annonc\u00e9 ce d\u00e9placement il y a quelques semaines pour \u00ab\u00a0montrer le soutien ind\u00e9fectible de la France\u00a0\u00bb, alors que la session parlementaire va reprendre le 3\u00a0octobre au Palais-Bourbon avec un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans l\u2019Hexagone.          La titulaire du perchoir retrouvera le pr\u00e9sident de la Rada (Parlement ukrainien), Rouslan Stefantchouk, vu r\u00e9cemment \u00e0 Berlin, et ira sur le terrain. En Pologne, elle se rendra notamment dans un centre d\u2019h\u00e9bergement de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et rencontrera une association d\u00e9fendant les femmes, sur les sujets de l\u2019IVG et des cons\u00e9quences de la guerre.          Pour ce voyage, Mme Braun-Pivet (Renaissance) sera accompagn\u00e9e de la socialiste Val\u00e9rie Rabault, vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, ainsi que des pr\u00e9sidents des commissions de la d\u00e9fense, Thomas Gassilloud, des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Louis Bourlanges, des affaires europ\u00e9ennes, Pieyre-Alexandre Anglade, ainsi que de la d\u00e9put\u00e9e de la 11e\u00a0circonscription des Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, Anne Genetet\u00a0; tous les quatre membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (LR), s\u2019\u00e9tait rendu au d\u00e9but de juillet en Ukraine, o\u00f9 il avait rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, et plaid\u00e9 devant le Parlement ukrainien pour que le pays obtienne \u00ab\u00a0sans tarder les fruits concrets\u00a0\u00bb de son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et des d\u00e9put\u00e9s se rendront en Ukraine la semaine prochaine","dateModified":"2022-09-24T06:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T06:18:34+00:00","articleBody":"     Pour la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse, Svetlana Tsikhanovska\u00efa, les destins de la Bi\u00e9lorussie et de l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0li\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit vendredi dans un entretien \u00e0 l\u2019agence de presse Associated Press (AP).          Les deux pays doivent se battre ensemble, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exil\u00e9e en Lituanie depuis la victoire d\u2019Alexandre Loukachenko, pour garantir leur existence, parce que Moscou ne les consid\u00e8re pas comme des Etats souverains. Tant que Vladimir Poutine sera au pouvoir, des menaces existeront pour l\u2019Ukraine et \u00e0 la fronti\u00e8re occidentale de la Bi\u00e9lorussie.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es pour avoir exprim\u00e9 leur opposition \u00e0 la guerre en Ukraine, affirme l\u2019opposante. \u00ab\u00a0Les gens ont peur \u00e9videmment\u00a0; nous vivons comme dans un goulag en Bi\u00e9lorussie en ce moment, mais ils ont l\u2019\u00e9nergie de continuer.\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Moscou utilise la Bi\u00e9lorussie comme une base arri\u00e8re, sans que des militaires bi\u00e9lorusses soient pour autant impliqu\u00e9s sur le terrain. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse a soutenu la guerre de Moscou, selon Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, apr\u00e8s que M.\u00a0Poutine l\u2019a aid\u00e9 lors des manifestations de masse qui ont suivi l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02020, reconduisant le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse pour un sixi\u00e8me mandat \u00e0 80\u00a0% des voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de Bi\u00e9lorussie libre sans Ukraine libre\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit la cheffe de l\u2019opposition bi...","dateModified":"2022-09-24T06:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:54:38+00:00","articleBody":"     Echapper \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine est l\u2019urgence du moment pour beaucoup d\u2019hommes russes, qui, seuls ou en famille, avec bagages ou sans, arrivent par milliers ces jours-ci dans les a\u00e9roports de Turquie, l\u2019une des rares destinations \u00e9trang\u00e8res, avec la Serbie, la G\u00e9orgie et l\u2019Arm\u00e9nie, rest\u00e9es ouvertes aux voyageurs russes, sans exigence de visas.          Vendredi 23\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Istanbul, sur la rive europ\u00e9enne du Bosphore, les passagers du vol Turkish Airlines\u00a0414 en provenance de Moscou ont l\u2019air tendu. Les visages sont ferm\u00e9s, les langues ne se d\u00e9lient pas facilement. Ces personnes ne sont pas au bout de leurs peines.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation","dateModified":"2022-09-24T05:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:47:34+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019une roquette russe avait touch\u00e9 dans la nuit un quartier r\u00e9sidentiel de la ville et caus\u00e9 la mort d\u2019une personne.          Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble de plusieurs \u00e9tages, explique-t-il. Sept personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et \u00ab\u00a0ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une aide m\u00e9dicale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouverneur dans son message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une frappe sur un quartier r\u00e9sidentiel de Zaporijia fait un mort, selon le gouverneur","dateModified":"2022-09-24T05:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:42:02+00:00","articleBody":"      La Russie a commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 faire voter dans le cadre de ses \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle contr\u00f4le enti\u00e8rement ou en partie. Des centaines de bureaux de vote devaient \u00eatre ouverts dans les quatre territoires \u2013 Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia \u2013 et d\u2019autres en Russie pour faire voter les d\u00e9plac\u00e9s. A Moscou, Saint-P\u00e9tersbourg et d\u2019autres villes, les autorit\u00e9s ont organis\u00e9 des manifestations de soutien aux votes \u00e0 grand renfort de drapeaux et de slogans.          Les scrutins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux. \u00ab\u00a0Le monde r\u00e9agira avec la plus grande justesse aux pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb et ceux-ci \u00ab\u00a0seront condamn\u00e9s sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a averti la Russie que les Etats-Unis allaient \u00ab\u00a0travailler avec [leurs] alli\u00e9s et partenaires pour infliger des mesures \u00e9conomiques suppl\u00e9mentaires rapides et s\u00e9v\u00e8res \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb si celle-ci annexe des territoires en Ukraine. Les pays du G7 ont appel\u00e9 \u00ab\u00a0tous les pays \u00e0 rejeter sans \u00e9quivoque ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0n\u2019ont ni effet juridique ni l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, la mobilisation de centaines de milliers de r\u00e9servistes russes se poursuit en Russie, le Kremlin cherchant la parade aux avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui, forte des livraisons d\u2019armes occidentales, a revendiqu\u00e9 de nouveaux progr\u00e8s territoriaux vendredi.          Sur le terrain, l\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 vendredi la prise de Iatskivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est). Elle dit aussi avoir avanc\u00e9 au sud de Bakhmout, localit\u00e9 de l\u2019Est que l\u2019arm\u00e9e russe essaye de prendre depuis des mois sans succ\u00e8s. Selon Volodymyr Zelensky, environ 9\u00a0000\u00a0km2 de territoire et 400\u00a0communes ont \u00e9t\u00e9 reconquis dans l\u2019est du pays par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis le lancement de la contre-offensive militaire de Kiev.          L\u2019annonce de la mobilisation a pouss\u00e9 de nombreux Russes \u00e0 quitter le pays, provoquant un afflux aux fronti\u00e8res, sans qu\u2019on puisse chiffrer l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. La Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des mesures pour limiter \u00ab\u00a0significativement\u00a0\u00bb l\u2019entr\u00e9e des citoyens russes sur son sol, alors que les pays baltes et la Pologne freinent d\u00e9j\u00e0 drastiquement les entr\u00e9es depuis des semaines.          L\u2019Ukraine a parall\u00e8lement annonc\u00e9 avoir exhum\u00e9 447\u00a0corps d\u2019un site d\u2019enterrement de masse \u00e0 Izioum, ville reprise aux Russes dans le Nord-Est, dont trente avec des \u00ab\u00a0signes de torture\u00a0\u00bb, tels que des mains li\u00e9es, des membres cass\u00e9s ou des \u00ab\u00a0organes g\u00e9nitaux amput\u00e9s\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 des Nations unies (ONU), une commission d\u2019enqu\u00eate a reconnu que des \u00ab\u00a0crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9voquant notamment des bombardements russes sur des zones civiles, des ex\u00e9cutions, des actes de torture, des mauvais traitements ainsi que des violences sexuelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-09-24T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html#665813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/24/guerre-en-ukraine-en-direct-la-mobilisation-des-reservistes-se-poursuit-en-russie-la-france-favorable-a-l-accueil-des-deserteurs-russes_6142981_3210.html","datePublished":"2022-09-24T04:40:39+00:00","articleBody":"     Ce nouveau direct va vous informer sur la guerre en Ukraine, qui entre, aujourd\u2019hui, dans son huiti\u00e8me mois.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-24T05:08:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/0/0/3500/2329/1342/893/3/0/1f8e9db_1664032395314-729246.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/24/19-3">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En diffusant massivement des « fake news », les équipes du président sortant, Jair Bolsonaro, espèrent infléchir les résultats du scrutin prévu le 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Avant l’élection présidentielle au Brésil, la machine à désinformer à plein régime      En diffusant massivement des « fake news », les équipes du président sortant, Jair Bolsonaro, espèrent infléchir les résultats du scrutin prévu le 2 octobre.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant) et Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un débat entre Lula et Jair Bolsonaro, candidats à la présidentielle, est diffusé  à la télévision, à Rio de Janeiro (Brésil), le 28 août 2022.  CARL DE SOUZA / AFP               Lulaflix.com.br est un site Internet d’aspect agréable. Vidéos et photos succèdent à des articles fournis. Mais rapidement, un visage s’y montre omniprésent : celui de Luiz Inacio Lula da Silva. « Lula doit 4 milliards de reais [785 millions d’euros] aux impôts », est titré un papier. « Le chef du PCC [un groupe de trafiquants de drogue] révèle avoir payé le président Lula », assure un autre. « Le patrimoine de Lula a augmenté de 852 % depuis 2006 », « Lula insulte les Brésiliens », affirment les suivants.          Ce site léché n’est en réalité qu’une machine à fausses informations, lancée par des influenceurs d’extrême droite. Car les « fake news » sont omniprésentes dans la campagne présidentielle brésilienne, dont le premier tour, prévu le 2 octobre, oppose le leader de la gauche, Lula, au président sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro. Donné perdant dans les sondages, le chef de l’Etat et ses équipes se répandent désormais en désinformation sur Internet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jair Bolsonaro, un président replié dans son bunker et ses certitudes                 Pour l’extrême droite brésilienne, il s’agit de reproduire les recettes de la campagne victorieuse de 2018. Détruire l’image de l’adversaire « communiste ». Insuffler la peur du « rouge ». Les bolsonaristes avaient notamment réussi à accréditer l’idée (fausse) que le candidat du Parti des travailleurs, Fernando Haddad – Lula, emprisonné, avait dû se retirer de la course présidentielle –, souhaitait mettre en place un « kit gay » dans les écoles, en incitant à l’homosexualité et en distribuant des biberons à la tétine en forme de pénis.               La ficelle était particulièrement grosse, mais la méthode avait fonctionné, notamment grâce à l’envoi en masse de fake news via WhatsApp, plate-forme sur laquelle s’informent en priorité huit Brésiliens sur dix (contre à peine 50 % pour la télévision et 8 % pour la presse écrite…), selon une étude publiée en 2019. De véritables « milices numériques », bataillons de youtubeurs, blogueurs, « bots » et autres trolls, avaient été mises en place, financées en grande partie par des chefs d’entreprise proches de Jair Bolsonaro.          La victoire acquise, M. Bolsonaro a poursuivi son projet. Au palais du Planalto, lieu de travail du président, une cellule spéciale a été mise en place, pilotée par Carlos Bolsonaro, deuxième fils du chef de l’Etat, conspirationniste assumé et prodige des réseaux sociaux. Les « junk médias » (à l’image du Lulaflix) reçoivent de l’argent public. « Aujourd’hui, leur audience dépasse souvent celle des médias traditionnels », alerte la journaliste Patricia Campos Mello, autrice du livre A Maquina do Odio (non traduit), consacré à cette « machine de la haine ».        Il vous reste 67.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/avant-l-election-presidentielle-au-bresil-la-machine-a-desinformer-a-plein-regime_6143034_3210.html"},"headline":"Avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil, la machine \u00e0 d\u00e9sinformer \u00e0 plein r\u00e9gime","dateCreated":"2022-09-24T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-24T16:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"En diffusant massivement des \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb, les \u00e9quipes du pr\u00e9sident sortant, Jair Bolsonaro, esp\u00e8rent infl\u00e9chir les r\u00e9sultats du scrutin pr\u00e9vu le 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/684/0/7182/3591/1342/671/60/0/8913236_1664001440193-000-32h98xr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-4">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La Fédération française de football a publié, samedi, un communiqué en réponse à une lettre ouverte de l’ONG qui soulignait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus devant les violations des droits humains dans l’émirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Mondial au Qatar : la Fédération française de football répond vertement à Amnesty International      La Fédération française de football a publié, samedi, un communiqué en réponse à une lettre ouverte de l’ONG qui soulignait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus devant les violations des droits humains dans l’émirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 15h23, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         A chaque jour sa secousse, où presque, depuis plusieurs semaines, à la Fédération française de football (FFF). Empêtrée dans une série de dysfonctionnements et quelques scandales, la FFF a été interpellée par Amnesty International, vendredi, dans une lettre ouverte. Au lendemain du match France-Autriche (2-0), l’ONG regrettait le « silence assourdissant » de la fédération et des Bleus « face aux milliers de travailleurs migrants décédés sur les chantiers qataris [du prochain Mondial], et aux milliers d’autres soumis au travail forcé ». Samedi 24 septembre, la FFF a donné sa réponse, agacée, dans un communiqué. Affirmant qu’Amnesty est une « organisation admirable », la fédération a « déploré » une « campagne de stigmatisation ».                             Lire aussi :  Football : en finir avec un régime d’exception                   « Libres de s’exprimer ou non, [la FFF et l’équipe de France] n’ont pas attendu l’échéance [du prochain Mondial] pour défendre au quotidien, sur le terrain, et à leur niveau, les droits de l’homme, ainsi que d’autres causes essentielles », avance la fédération. « Participer [à la Coupe du monde] ne signifie pas fermer les yeux et cautionner », explique la FFF.            « Des avancées sociales»            Concrètement, l’instance dirigée par Noël Le Graët prétend avoir « mis en œuvre différentes mesures de vérifications concernant le respect des droits sociaux et l’application de conditions de travail respectueuses sur le camp de base de l’équipe de France » au Qatar.                 La FFF estime aussi que « l’organisation de cette Coupe du monde a (…) permis des avancées sociales au Qatar que même certaines ONG reconnaissent, y compris Amnesty International ». « Même si la réalité du terrain n’est pas parfaite, ces progrès sont indéniables et positifs », affirme-t-elle.            Dans sa lettre ouverte, Amnesty montrait en exemple les sponsors de l’équipe danoise de football, qui « ont décidé de supprimer leurs logos des maillots d’entraînement des joueurs pour les remplacer par un message favorable au respect des droits humains au Qatar ».                             Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers                   Très active sur le sujet à l’approche du Mondial (20 novembre-18 décembre), l’ONG a rendu publique, le 15 septembre, une enquête d’opinion réalisée auprès de plus de 17 000 adultes dans quinze pays (en Europe, aux Etats-Unis, au Mexique, en Argentine, au Maroc et au Kenya). Cette étude précise notamment que plus des deux tiers des sondés (dont 73 % en France) souhaitent que les fédérations nationales de football « s’expriment publiquement sur les affaires relatives aux droits humains » dans le cadre de la Coupe du monde.                Avant le communiqué publié samedi matin, la Fédération française de football s’était toujours refusée à se prononcer sur ce dossier très polémique. Tout juste Noël Le Graët, le président de la « 3F », s’était-il dit « très content [que l’équipe de France] vienne jouer au Qatar » lors du tirage au sort du tournoi, le 1er avril à Doha.            Samedi après-midi, Amnesty International France s’est félicité, dans un communiqué transmis à l’AFP, de la réaction de la FFF : « La FFF sort enfin de son silence sur la question des droits humains au Qatar ! » Jean-Claude Samouiller, président de l’ONG dans l’Hexagone ajoute : « Nous nous réjouissons que la FFF exerce son devoir de vigilance envers les prestataires de services avec lesquels elle sera en lien au Qatar », affirme , président d’Amnesty International France dans ce communiqué.            Le 15 septembre, Amnesty a réclamé la création d’un fonds d’indemnisation pour « les travailleuses et travailleurs dont les droits ont été violés depuis 2010 » dans le cadre des chantiers entrepris pour orgnaisation le Mondial dans l’émirat. « Nous saluons le fait [que la FFF] rejoigne les fédérations (...) qui souhaitent la mise en place » de ce fonds, ajoute également l’ONG.                 La question des droits humains au Qatar et le coût environnemental de l’organisation de cet événement dans l’émirat sont les deux principaux sujets mis en avant par les personnalités et organisations appelant à un boycott du Mondial.                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/24/mondial-au-qatar-la-federation-francaise-de-football-repond-vertement-a-amnesty-international_6143031_3242.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football r\u00e9pond vertement \u00e0 Amnesty International","dateCreated":"2022-09-24T15:23:53+02:00","datePublished":"2022-09-24T15:23:53+02:00","dateModified":"2022-09-24T18:02:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Proche-Orient","Qatar","International","Droits humains","Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football a publi\u00e9, samedi, un communiqu\u00e9 en r\u00e9ponse \u00e0 une lettre ouverte de l\u2019ONG qui soulignait le \u00ab\u00a0silence assourdissant\u00a0\u00bb de la f\u00e9d\u00e9ration et des Bleus devant les violations des droits humains dans l\u2019\u00e9mirat organisateur de la prochaine Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/17/46/0/5111/2555/1342/671/60/0/195e465_5217268-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-5">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le pays a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             L’ouragan Fiona touche terre au Canada qui attend un impact « historique »      Le pays a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h22, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans une épicerie avant l’arrivée de l’ouragan Fiona, à Corner Brook, Terre-Neuve, Canada, le 23 septembre 2022.  JOHN MORRIS / REUTERS                 L’ouragan Fiona a atteint la côte atlantique du Canada, samedi 24 septembre, dans la matinée. Les services météo se préparaient à une tempête qualifiée d’« historique », après avoir semé mort et destruction sur son passage dans les Caraïbes.            Selon le Centre national des ouragans américain (NHC), Fiona a atteint la province de la Nouvelle-Ecosse (est du Canada) avec des vents supérieurs à 144 kilomètres-heure. Dans cette province, l’opérateur Nova Scotia Power faisait part de 414 163 clients sans électricité.                 « Fiona devrait affecter des parties du Canada atlantique aujourd’hui en tant que puissant cyclone ayant la force d’un ouragan et des impacts significatifs sont attendus en raison des vents violents, de l’onde de tempête et des fortes pluies », ajoute le NHC. Le Canada a émis plusieurs alertes météo pour la majeure partie de ses côtes orientales.                             Lire aussi :  Après la Guadeloupe et Porto Rico, l’ouragan Fiona frappe la République dominicaine                   A 11 heures, heure française, l’ouragan était situé à environ 210 kilomètres d’Halifax, la capitale de la Nouvelle-Ecosse, et avançait vers le nord et le nord-ouest à une vitesse de 65 kilomètres-heure, selon le Centre canadien de prévision des ouragans (CCPO). Ce dernier avait auparavant estimé que l’ouragan « devrait être un événement météo violent pour le Canada atlantique et l’est du Québec ».            Fiona devrait devenir une tempête post-tropicale très intense après avoir touché terre, produisant de la pluie très forte et des vents violents ainsi que de grosses vagues. « Où il se classera dans les livres d’histoire, nous devrons le déterminer après les faits, mais ce sera certainement un événement historique et extrême pour l’est du Canada », a déclaré, vendredi, lors d’une conférence de presse Bob Robichaud, météorologiste au sein du CCPO, qualifiant Fiona d’ouragan « majeur ».            Des provisions pour au moins soixante-douze heures            Les autorités de la province de la Nouvelle-Ecosse ont prévenu les habitants de futures coupures de courant, leur ont demandé de rester à l’intérieur des habitations et d’avoir suffisamment de provisions pour au moins soixante-douze heures. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a recommandé à tous les habitants de « prendre les bonnes précautions ».                L’ouragan Fiona est passé, vendredi, en catégorie quatre sur l’échelle de Saffir-Simpson – qui en compte cinq – à quelque 160 kilomètres au large des Bermudes, après avoir semé la destruction dans les Caraïbes. L’ouragan a infligé des rafales à 160 kilomètres-heure et des pluies violentes à ce territoire britannique de quelque 64 000 habitants situé au milieu de l’océan Atlantique, mais sans qu’aucune victime ou dégât majeur ne soit signalé.            Selon le fournisseur d’électricité Belco, 15 000 des 36 000 foyers restaient sans courant, vendredi après-midi, aux Bermudes, mais l’électricité a été rapidement rétablie dans de nombreuses zones.            Des habitants ont posté sur les réseaux sociaux des images d’inondations et de lignes de courant tombées au sol. Le territoire, situé à 1 000 kilomètres des Etats-Unis et habitué aux ouragans, est l’un des lieux les plus isolés au monde, ce qui rend toute évacuation quasi impossible en cas d’urgence. L’île principale avait donc pris les préparatifs au sérieux. Les immeubles et les maisons doivent en outre respecter des règles de construction strictes pour résister aux tempêtes.                Fiona a provoqué la mort de quatre personnes à Porto Rico, territoire américain, selon un responsable cité par les médias. Un mort a été déclaré en Guadeloupe (France) et deux en République dominicaine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/24/l-ouragan-fiona-touche-terre-au-canada-qui-attend-un-impact-historique_6143030_3244.html"},"headline":"L\u2019ouragan Fiona touche terre au Canada qui attend un impact \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T15:22:01+02:00","datePublished":"2022-09-24T15:22:01+02:00","dateModified":"2022-09-24T16:57:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Le pays a \u00e9mis plusieurs alertes m\u00e9t\u00e9o pour la majeure partie de ses c\u00f4tes orientales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/457/0/5500/2750/1342/671/60/0/fb8c33f_1664024203306-2022-09-23t235629z-300289186-rc26nw9a6y4p-rtrmadp-3-storm-fiona.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-6">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Active sur le front juridique à l’international, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive sur le terrain contre les troupes russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : sept mois de conflit en infographie   Par Francesca Fattori, Delphine Papin, Victor Simonnet et Eric Dedier   Publié aujourd’hui à 14h31, mis à jour à 14h44             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesActive sur le front juridique à l’international, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive sur le terrain contre les troupes russes.              Sept mois après le début de l’invasion russe, l’Ukraine poursuit sa contre-offensive terrestre sur deux fronts, en direction d’Izioum, à l’est, et de Kherson, au sud. Depuis le 29 août, elle a ainsi déjà repris plus de 10 000 kilomètres carrés de territoire. Au fur et à mesure du recul russe, Kiev découvre l’ampleur des crimes commis par l’occupant, notamment des sépultures de masse, dont la plupart des corps exhumés montrent des signes de torture ou de mort violente. Ces preuves accumulées viennent soutenir les multiples procédures juridiques déjà engagées auprès des instances juridiques internationales.                                  




La crise climatique au Pakistan -->




































 -->
 -->
 -->
 -->
 -->

 -->


 -->
 -->

 -->
 -->

 -->
 -->

 -->






































































































Centrale nucléaired'Ukraine du Sud
Centrale nucléairede Zaporijia
Centrale nucléairede Tchernobyl

Kiev

Melitopol
Lyssytchansk -->
Donetsk
Louhansk
Koupiansk -->
Kherson

Dnipro
Izmaïl
Rivne -->
Zaporijia

Vinnytsia
Poltava
Jytomyr -->
Boutcha
Izioum
Lviv

Berdiansk
Tchernihiv
Voznessensk
Loutsk -->
Kharkiv

Ivano-Frankivsk
Kryvyï Rih -->
Marioupol
Odessa

Chinisau -->
Mykolaïv

Kertch -->
Kramatorsk
Sébastopol
Simferopol -->

Donbass
Crimée
Transnistrie

Merd’Azov

roumanie
moldavie
Ukraine
russie
BIÉLORUSSIE








Afficher les textes





A mesure du recul russe...
 -->


Fronts



Territoire tenu par les forces russes, au 23 septembre 



Territoire repris par les forces ukrainiennes 



Territoire occupé ou annexée par la Russie 








A mesure du recul russe...
 -->


Infrastructures stratégiques ciblées



par les forces russes (centrales électriques) 



par les forces ukrainiennes (dépôts de munitions, ponts...) 








... l’Ukraine découvre les crimes de l’occupant
 -->


Infrastructures stratégiques ciblées -->



Nombre de bombardement depuis le 24 février 
 -->



Nombre de bombardements depuis le 24 février
 











Sites où ont été retrouvés des sépultures de masses ou des fosses communes 



Crimes les plus médiatisés 


















Boutcha
Meurtres, viols, tortures et bombardements délibérés de civils auraient été commis, entre le 27 février
                      et le 31 mars, durant l’occupation russe de Boutcha, d’Irpine, d’Hostomel, en banlieue de Kiev. Les crimes
                      ont été découverts lors de la reprise de ces villes par l’armée ukrainienne, le 1er avril. A Boutcha, le bilan






Marioupol
Dans la ville portuaire assiégée,
                      le théâtre d’art dramatique, où s’étaient réfugiés des centaines de civils, est bombardé par l’aviation russe, le 16 mars. Une semaine plus tôt, le 9 mars, un bâtiment abritant une maternité et un hôpital pédiatrique était
                      touché par des tirs d’artillerie russes. Marioupol tombe





Gare de Kramatorsk
Le 8 avril, deux missiles tirés sur
                      la gare, où se pressaient des milliers
                      de civils fuyant les combats
                      dans le Donbass, font 57 morts
                      et plus de 300 blessés,





Izioum
Occupée du 1er avril au 10 septembre. Après le départ des troupes russes, plus de 440 tombes ont été retrouvées, ainsi qu’une fosse commune contenant les corps de
                      17 soldats ukrainiens.
                      Selon Kiev, 99 % des corps exhumés présentent






Sources : @War_Mapper ; Acled ; Unhcr ; Le Monde
Infographie Le Monde : Francesca Fattori, Delphine Papin et Victor Simonnet




                                  








Situation avant l’invasion russe
21 mars 2014-23 février 2022





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Offensive éclair russe
24 février-4 mars





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Attaques russes sur Kiev, Kharkiv,

5 mars-26 mars





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Regroupement russe vers le Donbass

27 mars-17 avril





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Bataille pour le Donbass
18 avril-28 août





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes









Contre-offensive ukrainienne
depuis le 29 août





Territoires occupés par la Russie



Territoires nouvellement conquis par les forces russes



Territoires repris par les forces ukrainiennes
















<article-nb="2022/09/24/19-7">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe      Alors que de nombreux Russes en âge d’être mobilisés par l’armée se présentent aux frontières de l’Union européenne, la question de leur accorder un statut de réfugié ou un visa humanitaire divise profondément les Etats membres.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des véhicules attendent pour traverser la frontière entre la Russie et la Finlande, à Virolahti, en Finlande, le 23 septembre 2022. Face à l’afflux suite à la « mobilisation partielle » décrétée par Vladimir Poutine mercredi, Helsinki a annoncé vouloir « réduire drastiquement l’entrée de citoyens russes » sur son territoire.  SASU MAKINEN / AFP               C’est une question qui divise profondément les Européens et qui sera au menu d’une réunion de crise des ambassadeurs des Etats membres organisée lundi 26 septembre à Bruxelles par la présidence tchèque. Faut-il accepter et accueillir dans l’Union européenne les citoyens russes en âge d’être mobilisé en Russie ? Le débat est vif dans les chancelleries depuis l’annonce de la « mobilisation partielle » décrétée par la Russie mercredi 21 septembre. Alors que près de 6 500 Russes se pressaient encore vendredi à la frontière russo-finnoise, les avis divergent.          L’Allemagne a offert, dès jeudi 22 septembre, d’accueillir les déserteurs de l’armée russe, « menacés de grave répression », selon la ministre allemande de l’intérieur, Nancy Faeser. Mais Prague et les pays baltes sont bien moins enthousiastes. Le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, a refusé, jeudi, de leur accorder tout visa humanitaire.          « Importants risques de sécurité »          Dans un tweet, son homologue letton, Edgars Rinkevics, considérait pour sa part que « de nombreux Russes qui fuient la Russie à cause de la mobilisation étaient d’accord pour tuer des Ukrainiens, ils n’ont pas protesté à l’époque. Ce n’est pas juste de considérer qu’ils sont des objecteurs de conscience. Il y a d’importants risques de sécurité à les admettre et il existe de nombreux autres pays hors de l’UE où ils peuvent aller ».          Many of Russians who now flee Russia because of mobilisation were fine with killing Ukrainians, they did not protes… https://t.co/Aced0VLKJI— edgarsrinkevics (@Edgars Rinkēvičs)            Cette analyse est partagée dans les pays baltes et en Finlande, qui souhaitent encore réduire les passages à leurs frontières. Début septembre, après avoir bataillé pour cesser de leur accorder des visas touristiques, les Etats baltes, la Pologne et la Finlande n’avaient obtenu, après d’âpres discussions au niveau européen, que de compliquer la procédure d’obtention de ces visas pour les Russes.               Depuis, ces Etats ont tout de même décidé de fermer, le 19 septembre, leurs frontières à ces touristes. Vendredi, la Finlande a annoncé son intention de réduire « significativement » leur venue. Cependant, « il y a des exceptions, précise un diplomate finnois. Les Russes disposant d’un visa permanent, de relations familiales ou de propriétés en Finlande peuvent toujours passer. De même, ils peuvent toujours venir pour des raisons humanitaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les touristes russes bannis de Pologne et des pays baltes                 A ce jour, le nombre de Russes demandant l’asile reste cependant infinitésimal dans le pays. « Depuis le début de l’année, on compte 417 demandes, contre habituellement de 200 à 500 demandes par an. Sur les deux derniers jours, on en a compté quatre », complète-t-il. Dans les faits, si le nombre de Russes tentant de passer la frontière a bien doublé cette semaine, les frontières ne sont pas prises d’assaut, contrairement à celles d’autres pays comme la Géorgie, la Serbie ou la Turquie.        Il vous reste 48.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/l-epineuse-question-de-l-accueil-des-deserteurs-russes-en-europe_6143018_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pineuse question de l\u2019accueil des d\u00e9serteurs russes en Europe","dateCreated":"2022-09-24T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-24T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-24T13:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que de nombreux Russes en \u00e2ge d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e se pr\u00e9sentent aux fronti\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, la question de leur accorder un statut de r\u00e9fugi\u00e9 ou un visa humanitaire divise profond\u00e9ment les Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/446/0/5349/2674/1342/671/60/0/cfbc2d4_5269816-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-8">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Ce quadragénaire d’origine ivoirienne, défenseur des travailleurs migrants, se présente aux élections législatives, dimanche 25 septembre, sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Le syndicaliste Aboubakar Soumahoro, une voix qui détonne dans la campagne électorale italienne      Ce quadragénaire d’origine ivoirienne, défenseur des travailleurs migrants, se présente aux élections législatives, dimanche 25 septembre, sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 12h51    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aboubakar Soumahoro, syndicaliste défenseur du droits des migrants, est candidat de l’alliance Verts-Gauche italienne à Modène pour les législatives du 25 septembre, ici à Rome, le 6 septembre 2022.  ALESSANDRA TARANTINO / AP               Assis à l’avant d’une petite Suzuki bleue à bord de laquelle il parcourt la campagne de Modène, dans le nord de l’Italie, Aboubakar Soumahoro éclate de rire. Sur son smartphone, une vidéo publiée sur TikTok par son équipe de communication, où on le voit répondre à Matteo Salvini, le leader du parti d’extrême droite la Ligue, qui promet de bloquer les frontières aux migrants en cas de victoire aux législatives du 25 septembre.          Né il y a quarante-deux ans en Côte d’Ivoire, M. Soumahoro, lui, est candidat sous les couleurs de l’alliance Verts-Gauche italienne dans cette circonscription d’Emilie-Romagne. Sa voix détonne dans une campagne caractérisée par sa brièveté, la pauvreté des débats et les querelles d’ego des poids lourds de la politique italienne. « L’esprit d’écoute est un acte de résistance », explique-t-il, après avoir rencontré les membres d’une coopérative sociale, Aliante, dans la banlieue de Modène.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles                 Celle-ci, typique du réseau associatif italien, spécialisée dans le service à la personne, gère notamment des appartements partagés pour des personnes atteintes de troubles psychiatriques. Après avoir rencontré ses dirigeants, le candidat repart avec la promesse de plaider pour une meilleure intégration des jeunes.          Dignité par le travail          M. Soumahoro a placé la dignité apportée par le travail au centre de son combat. A Modène, dans une région qui reste pourtant prospère économiquement, la précarité des 15-35 ans est grandissante, avec un taux de chômage estimé à plus de 50 %. Arrivé en Italie à l’âge de 19 ans après avoir été cireur de chaussures dans son pays natal, il a d’abord vécu à Aversa, dans la banlieue de Naples, et partagé un appartement avec 15 personnes.               « J’avais écrit mon nom sur un bout de papier et cette phrase : “Je cherche un travail” », raconte-t-il. Il finit par trouver des petits boulots sur des chantiers, comme livreur, puis pompiste. C’est en luttant pour les droits des travailleurs migrants dans les champs du Mezzogiorno qu’il s’est fait un nom dans la Péninsule. En 2021, à son initiative, la première table ronde nationale contre l’exploitation des ouvriers agricoles est organisée à Foggia, dans les Pouilles.                           Lire aussi (2019) :  En Italie, le syndicaliste Aboubakar Soumahoro défend les forçats de la terre                 « Mon histoire rejoint celle de ceux qui, parce qu’ils ont une couleur de peau différente, sont stigmatisés et deviennent les boucs émissaires des problématiques qui affligent ce pays », insiste-t-il. « Il faut avoir l’humilité de dire que l’on ne sait pas », répète souvent M. Soumahoro.          « Quand on m’a demandé de me présenter à l’élection, je n’ai pas dormi pendant plusieurs nuits, poursuit-il. Ce n’est pas que j’avais peur, mais je voulais comprendre sur quelle base j’allais prendre ma décision. Par convenance personnelle ? J’ai compris qu’il fallait que je mette ma personne au service d’une cause plus haute et plus noble, pour ceux qui ne se sentent pas représentés et qui vivent le drame de l’exploitation. »            Il vous reste 55.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/le-syndicaliste-aboubakar-soumahoro-une-voix-qui-detonne-dans-la-campagne-electorale-italienne_6143017_3210.html"},"headline":"Le syndicaliste Aboubakar Soumahoro, une voix qui d\u00e9tonne dans la campagne \u00e9lectorale italienne","dateCreated":"2022-09-24T12:21:15+02:00","datePublished":"2022-09-24T12:21:15+02:00","dateModified":"2022-09-24T12:51:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"Ce quadrag\u00e9naire d\u2019origine ivoirienne, d\u00e9fenseur des travailleurs migrants, se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche 25\u00a0septembre, sous les couleurs de l\u2019alliance Verts-Gauche italienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/561/0/3854/1927/1342/671/60/0/f35c6b1_1664012637097-595488.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-9">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Environ 150 personnes, des Libanais, des réfugiés syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l’Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Syrie             En Syrie, le bilan du naufrage d’un petit bateau de migrants s’élève à 89 morts      Environ 150 personnes, des Libanais, des réfugiés syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l’Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des ambulances transportant les corps des naufragés d’une embarcation au large des côtes syriennes traversent le poste-frontière d’Arida, entre la Syrie et le Liban, le 23 septembre 2022.  FATHI AL-MASRI / AFP                 Au moins 89 migrants qui tentaient de rallier clandestinement l’Europe sont morts noyés au large de la Syrie après le naufrage de leur embarcation partie du Liban, a annoncé samedi 24 septembre l’agence de presse officielle syrienne SANA, selon un bilan encore provisoire.            « Quatorze personnes sont en convalescence à l’hôpital Al-Basel, dont deux en soins intensifs », a précisé un responsable de l’hôpital Al-Basel, dans la ville portuaire de Tartous, dans l’ouest de la Syrie, cité par l’agence SANA. Un précédent bilan, communiqué vendredi, faisait état de 73 morts.                 Selon les autorités syriennes, environ 150 personnes, principalement des Libanais et des réfugiés syriens et palestiniens, se trouvaient à bord du petit bateau qui a fait naufrage jeudi au large de Tartous. Le directeur général des ports syriens, Samer Kbrasli, a précisé que 20 migrants avaient été secourus. Dix enfants figurent parmi les naufragés, a, de son côté, affirmé samedi le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef).            De nombreux passagers libanais du bateau sont originaires de régions pauvres du nord du pays, entre autres de la ville de Tripoli, devenue une plaque tournante de l’immigration illégale en Méditerranée, notamment pour les réfugiés syriens, mais aussi de plus en plus de Libanais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                   Naufrage le plus meurtrier de ces dernières années dans la région            Il s’agit du naufrage le plus meurtrier survenu ces dernières années entre la Syrie, ravagée par plus de onze ans de conflit, et le Liban, qui traverse, selon la Banque mondiale, une des plus graves crises économiques au niveau mondial depuis 1850.                « La population libanaise vit dans des conditions désastreuses, mais la situation est particulièrement grave pour les personnes les plus démunies, y compris les réfugiés », a expliqué samedi la directrice régionale de l’Unicef pour le Moyen-Orient et l’Afrique du Nord, Adele Khodr.            Vendredi, le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi, a déploré « une nouvelle tragédie déchirante », appelant la communauté internationale à « améliorer les conditions des personnes forcées de fuir leur pays, ainsi que celles des communautés qui les accueillent ».            « Ceux qui embarquent dans ces bateaux de fortune (…) risquent leur vie en quête de dignité », a, pour sa part, appuyé Philippe Lazzarini, commissaire général de l’agence de l’ONU responsable de l’aide aux réfugiés palestiniens (UNRWA). « Nous devons faire davantage pour (…) aider les Libanais et les autres peuples de la région à surmonter le sentiment de désespoir. »                A la suite de l’effondrement économique au Liban, des réfugiés syriens et palestiniens et des Libanais ont tenté de traverser la Méditerranée à bord d’embarcations de fortune pour trouver refuge dans des pays européens, notamment l’île de Chypre, située à 175 kilomètres des côtes libanaises. En avril, le naufrage d’un bateau de migrants surchargé, pourchassé par la marine libanaise au large de Tripoli (nord), avait fait des dizaines de morts et provoqué une vive colère dans le pays en crise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le naufrage d’un bateau de migrants suscite la colère à Tripoli                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Egypte de Nasser  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/en-syrie-le-bilan-du-naufrage-d-un-petit-bateau-de-migrants-s-eleve-a-86-morts_6143015_3210.html"},"headline":"En Syrie, le bilan du naufrage d\u2019un petit bateau de migrants s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 89\u00a0morts","dateCreated":"2022-09-24T12:04:55+02:00","datePublished":"2022-09-24T12:04:55+02:00","dateModified":"2022-09-24T13:48:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Europe","Immigration en Europe","Liban","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Environ 150 personnes, des Libanais, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens et palestiniens, tentaient de rallier clandestinement l\u2019Europe au moment du naufrage de leur embarcation, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/af13c01_ad873827a1fc4e7baf424b0b280ffc2a-ad873827a1fc4e7baf424b0b280ffc2a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/24/19-10">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Depuis l’assassinat de l’ancien premier ministre nippon, en juillet, par un homme voulant se venger de la secte Moon, les témoignages de victimes des « nouvelles religions » se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Avant les funérailles nationales de Shinzo Abe au Japon, la parole se libère sur les sectes      Depuis l’assassinat de l’ancien premier ministre nippon, en juillet, par un homme voulant se venger de la secte Moon, les témoignages de victimes des « nouvelles religions » se multiplient.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance) et Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des Japonais manifestent devant le Parlement, à Tokyo, le 31 août 2022, contre l’organisation de funérailles nationales pour l’ancien premier ministre Shinzo Abe, assassiné en juillet.  KIMIMASA MAYAMA / EPA-EFE               Depuis l’assassinat, le 8 juillet, de l’ex-premier ministre japonais Shinzo Abe, ciblé pour sa proximité avec la secte Moon, et dont les funérailles nationales doivent se tenir mardi 27 septembre, les langues se délient. Les révélations sur les accointances d’élus avec la « Fédération des familles pour la paix mondiale et l’unification », plus connue sous le nom secte Moon, se multiplient. Ses victimes, dépouillées de leurs économies, sont davantage entendues. Le gouvernement a créé à leur intention, début septembre, un service de conseil téléphonique, qui, en cinq jours, a reçu un millier d’appels.          Au cours d’une conférence de presse du Réseau national des avocats opposés au commerce spirituel – une association d’avocats de défense des victimes des sectes –, une femme d’une quarantaine d’années, qui fut poussée par sa mère à adhérer à la secte Moon, a déclaré : « L’assassinat de Shinzo Abe est condamnable, mais je peux comprendre la haine que la secte suscite chez certains, car elle brise des vies. »               « J’ai adhéré à 19 ans à la secte, racontait un autre ancien adepte, dont le témoignage anonyme a été diffusé par le réseau d’avocats. J’ai travaillé dur, fait des dons considérables. Même si je la quitte, je ne récupérerai jamais mon argent ni le temps perdu. Je me sens vidé. J’ai envie de disparaître. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Shinzo Abe, l’ancien premier ministre japonais, assassiné pour ses liens avec la secte Moon                 Tetsuya Yamagami, l’assassin de l’ancien premier ministre, a agi par vengeance contre la secte à laquelle sa mère, veuve, avait fait des dons se chiffrant à 100 millions de yens (720 000 euros), ruinant ainsi sa famille. Lui-même n’a pas pu aller à l’université en raison de la banqueroute familiale. Selon le réseau d’avocats, au cours des dix dernières années, près de 2 000 personnes vivant au Japon ont porté plainte pour l’achat à des prix exorbitants d’objets de culte pour un total estimé à 83 millions d’euros.          Laxisme étatique          L’assassinat de Shinzo Abe révèle les dessous d’une société calme en surface mais travaillée par des phénomènes inquiétants. Notamment la complaisance du camp conservateur envers les « nouvelles religions », pour capter les voix de leurs adeptes, encourageant un laxisme étatique sur les dérives sectaires de certaines d’entre elles. La dénomination « nouvelles religions » telle qu’elle est utilisée au Japon (shinshukyo) désigne des mouvements fondés depuis la fin du XIXe siècle qui se distinguent des religions traditionnelles (bouddhisme, shintoïsme, christianisme).              M. Abe n’était pas le seul à entretenir des liens avec la secte Moon, mais il était le plus en vue. Aussi, l’organisation d’obsèques nationales en son honneur, décidées par le premier ministre actuel, Fumio Kishida, et l’aréopage du Parti libéral-démocrate (PLD), a-t-elle suscité un vif mécontentement dans l’opinion : 60 % des Japonais y sont opposés. Selon l’agence Jiji Press et le quotidien Mainichi Shinbun, la popularité de M. Kishida frôle les 30 % dans l’opinion, un niveau considéré comme une cote d’alerte. D’autres sondages se montrent moins alarmants mais confirment le déclin de sa réputation, lié aussi à la hausse des prix.        Il vous reste 61.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/avant-les-funerailles-nationales-de-shinzo-abe-au-japon-la-parole-se-libere-sur-les-sectes_6143006_3210.html"},"headline":"Avant les fun\u00e9railles nationales de Shinzo Abe au Japon, la parole se lib\u00e8re sur les sectes","dateCreated":"2022-09-24T10:30:06+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Religions","Lutte contre les sectes","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Depuis l\u2019assassinat de l\u2019ancien premier ministre nippon, en juillet, par un homme voulant se venger de la secte Moon, les t\u00e9moignages de victimes des \u00ab\u00a0nouvelles religions\u00a0\u00bb se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/518/0/6508/3254/1342/671/60/0/e765663_1664005831493-epa-10149559.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-11">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les hommes redoutent d’être mobilisés dans les forces de Moscou à l’issue du référendum de « rattachement » à la Fédération de Russie, organisé par l’occupant du 23 au 27 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la sortie de la dernière chance pour les habitants des territoires occupés   Par Thomas d'Istria   Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 15h02     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes hommes redoutent d’être mobilisés dans les forces de Moscou à l’issue du référendum de « rattachement » à la Fédération de Russie, organisé par l’occupant du 23 au 27 septembre.                L’obscurité s’installe sur le parking étrangement silencieux d’un centre commercial de Zaporijia. Des familles patientent en ligne, le long de leurs voitures. Elles attendent de présenter leurs documents aux policiers ukrainiens chargés de vérifier et d’enregistrer leur identité. Un homme et son fils, à l’écart, discutent doucement. Les grands yeux calmes de l’enfant brillent d’admiration pour le père. Il l’écoute raconter leur périple de ces dernières 48 heures. Les deux viennent de quitter la ville occupée de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, afin de rejoindre Zaporijia, plus à l’est, point de passage obligatoire pour ceux qui fuient les territoires du Sud contrôlés par les forces russes.                    







<article-nb="2022/09/24/19-12">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Née dans les braises de la révolution de Maïdan, la scène de la capitale ukrainienne est devenue, dans les années 2010, une des plus novatrices d’Europe. Quelques mois encore avant l’invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Rave, révolution et euphorie : quand Kiev était un des épicentres de la techno européenne      Née dans les braises de la révolution de Maïdan, la scène de la capitale ukrainienne est devenue, dans les années 2010, une des plus novatrices d’Europe. Quelques mois encore avant l’invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.          Par Luc Vinogradoff         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h52    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Soirée Nuit blanche organisée à Art Zavod Platforma, une ancienne usine réaménagée pour accueillir divers événements culturels, sur la rive gauche de la Dniepr, à Kiev, le 27 août 2016.  RAFAEL YAGHOBZADEH               Quand les premiers missiles russes sont tombés sur Kiev, à la fin de février, Otel’, un club de musique électronique de la capitale ukrainienne, était déjà devenu un atelier de fabrication de cocktails Molotov. Les installations sont ensuite devenues un centre logistique pour stocker et distribuer de la nourriture, entraîner les volontaires et d’autres activités pour aider la défense de son pays, raconte aujourd’hui Pavlo Derhachov, propriétaire du lieu situé dans le quartier de Podil.          Désormais exilé à Lviv, il a laissé à un associé avec une solide expérience militaire le soin d’utiliser son espace culturel pour contribuer à l’effort de guerre. A quelques mètres de là, dans le même complexe industriel, l’équipe de Closer, un des meilleurs clubs du monde dans les années 2010, a un temps supervisé la fabrication de filets de camouflage et la distribution d’aide humanitaire.           Danser et faire la fête a-t-il encore un sens dans un pays en guerre ?          Depuis, les missiles ne tombent plus régulièrement sur Kiev, où un sentiment de normalité est revenu, malgré la loi martiale et la guerre qui continue dans l’est du pays. Beaucoup d’habitants sont revenus, un semblant de vie sociale aussi, avec la réouverture des bars et des restaurants. Les clubs de la capitale ukrainienne, comme Otel’ ou Closer, ne sont pas près de le faire. En un peu moins d’une décennie, Kiev était pourtant devenue l’un des lieux de renouveau de la techno européenne. Les clubs et les festivals y attiraient, encore quelques mois avant l’invasion russe, des DJ de premier plan et des milliers de personnes venues d’Europe et des Etats-Unis. Pour la capitale ukrainienne, c’était à la fois un atout touristique et un pont culturel avec l’Occident.               Mais danser et faire la fête a-t-il encore un sens dans un pays en guerre ? Pour celles et ceux qui ont contribué à l’émergence de cette scène, l’heure est à la défense du pays, même si le manque de lieux pour fuir ou oublier même temporairement les horreurs de la guerre se fait sentir. Quand ce n’est pas en fabriquant des cocktails Molotov sur un dancefloor, c’est avec des rassemblements de soutien, des compilations vendues pour lever des fonds ou des appels aux dons à l’étranger. « Si l’on organise des événements, il faut que l’on aide l’armée ou les forces de défense, on n’est pas forcément en train de penser à “passer un bon moment” », résume Pavlo Derhachov.          La « révolution de la dignité », un catalyseur          Historiquement, la scène de musique électronique ukrainienne a toujours eu des liens artistiques avec son voisin. Elle s’est quand même construite en opposition au pouvoir russe. Le 5 mars, plus d’une centaine de membres (DJ, artistes, labels, clubs et promoteurs prenaient d’ailleurs publiquement position en signant une lettre ouverte pour demander à l’ensemble de la communauté de la musique électronique « d’annuler toute coopération avec les artistes, promoteurs, clubs et organisations russes qui ne résistent pas activement aux actions de leur gouvernement ».        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/rave-revolution-et-euphorie-quand-kiev-etait-un-des-epicentres-de-la-techno-europeenne_6143001_3210.html"},"headline":"Rave, r\u00e9volution et euphorie\u00a0: quand Kiev \u00e9tait un des \u00e9picentres de la techno europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-09-24T10:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-24T11:52:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"N\u00e9e dans les braises de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, la sc\u00e8ne de la capitale ukrainienne est devenue, dans les ann\u00e9es 2010, une des plus novatrices d\u2019Europe. Quelques mois encore avant l\u2019invasion russe, clubs et festivals y attiraient les plus grands DJ.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Vinogradoff"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/257/0/3327/1663/1342/671/60/0/d60fc9d_1663575460170-raf-06.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-13">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Investisseurs et observateurs européens scrutent les taux d’emprunt de l’Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d’une crise des dettes publiques en zone euro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Elections en Italie             La colossale dette publique italienne inquiète les marchés      Investisseurs et observateurs européens scrutent les taux d’emprunt de l’Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d’une crise des dettes publiques en zone euro.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A chaque élection de l’autre côté des Alpes, la même inquiétude ressurgit. Celle de voir un gouvernement réticent à appliquer les règles européennes ou prompt à laisser filer les déficits prendre le pouvoir. Celle d’un scénario où l’imposante dette publique du pays, qui dépasse aujourd’hui les 150 % du produit intérieur brut (PIB), soit prise pour cible par les spéculateurs et entraîne la zone euro dans une crise des dettes comparable à celle de 2010-2012.          Aujourd’hui encore, la possibilité de voir un gouvernement mené par une coalition entre le parti Fratelli d’Italia (extrême droite) de Giorgia Meloni, la Ligue (anti-immigration) de Matteo Salvini et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi inquiète marchés et observateurs européens. L’écart entre les taux allemands à dix ans, considérés comme sûrs, et ceux de l’Italie – c’est le spread, considéré comme le baromètre du risque par les investisseurs – évoluait, le 22 septembre, autour de 230 points de base, contre 130 points en début d’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la veille des législatives, l’économie italienne à l’épreuve de la crise énergétique                 Il avait flambé à près de 300 points de base à l’été 2018, lorsque la Ligue et le Mouvement 5 étoiles (antisystème) de Luigi Di Maio avaient entamé un bras de fer avec Bruxelles sur les finances publiques. A l’automne 2011, au cœur de la crise des dettes de la zone euro, l’écart avait culminé à 575 points. Face aux incertitudes liées à la remontée des taux de la Banque centrale européenne (BCE) et la possibilité de voir une coalition droite-extrême droite diriger le pays après les élections générales du 25 septembre, certains fonds spéculatifs se sont à nouveau déchaînés contre Rome.          Série de pare-feu          Selon les données du cabinet d’analyse S&P Global Market Intelligence, la valeur totale des obligations italiennes empruntées par les investisseurs pour parier sur la baisse du prix de celles-ci a atteint, en août, son plus haut niveau depuis janvier 2008, à plus de 39 milliards d’euros. Cela signifie-t-il que le pays et la zone euro sont au seuil d’une nouvelle crise des dettes ? « La situation est préoccupante, mais nous n’en sommes pas là », estime Gilles Moëc, chef économiste du groupe Axa.               Le système bancaire italien est bien plus sain qu’il ne l’était il y a quinze ans et le niveau de la charge de la dette est tombé à 3,5 % du PIB cette année, contre près de 6 % en 2007. Surtout : la zone euro s’est, depuis, dotée d’une série de pare-feu destinés à éviter qu’une telle crise ne se reproduise. Dernier en date : l’outil anti-fragmentation de la BCE (l’instrument de protection de la transmission, IPT), grâce auquel la Banque centrale peut acheter les dettes d’un pays dont les coûts d’emprunt s’envolent de façon injustifiée – et, ainsi, couper court à toute flambée spéculative.        Il vous reste 44.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/24/la-colossale-dette-publique-italienne-inquiete-les-marches_6142999_3234.html"},"headline":"La colossale dette publique italienne inqui\u00e8te les march\u00e9s","dateCreated":"2022-09-24T10:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-24T10:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Union europ\u00e9enne","Italie","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Investisseurs et observateurs europ\u00e9ens scrutent les taux d\u2019emprunt de l\u2019Italie comme le lait sur le feu, inquiets de voir ressurgir le spectre d\u2019une crise des dettes publiques en zone euro.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/295/0/3535/1767/1342/671/60/0/768ccdc_1663862966823-000-32jm2pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-14">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans son rapport annuel, la Chambre de commerce européenne dans le pays estime que « l’idéologie l’emporte sur l’économie ». Les investisseurs sont inquiets, voire méfiants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Chine             Pour les entreprises européennes, la Chine représente d’abord un risque      Dans son rapport annuel, la Chambre de commerce européenne dans le pays estime que « l’idéologie l’emporte sur l’économie ». Les investisseurs sont inquiets, voire méfiants.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h11, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La volte-face est spectaculaire. Considérée pendant vingt ans par les investisseurs occidentaux comme une aubaine sans pareille, la Chine est perçue, depuis quelques années, comme un risque. Au point qu’en 2022, la situation s’est retournée et que c’est désormais ce risque qui prédomine aux yeux de nombreux entrepreneurs. Tel est le principal enseignement du dernier « document de position » annuel publié par la Chambre de commerce européenne en Chine, mercredi 21 septembre.          La raison tient dans une formule qui figure en tête du rapport : « L’idéologie l’emporte sur l’économie. » Le maintien de la politique zéro Covid et de la fermeture des frontières, l’accent mis par Pékin sur l’autosuffisance, le soutien apporté à la Russie face à l’Ukraine − qui rend encore plus probable une agression contre Taïwan, aux conséquences géostratégiques mais aussi économiques imprévisibles −, une opinion publique et donc des consommateurs de plus en plus nationalistes… Tout cela rend les investisseurs européens inquiets, voire méfiants. La Chine est un pays « moins prévisible, moins fiable et moins efficace », résume le rapport.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au risque de sanctions, la Chine tentée par l’autosuffisance                 Si la grande majorité des entreprises européennes présentes là-bas n’envisagent pas de quitter ce pays, qui demeure un marché et une base industrielle incomparables, rares sont celles qui comptent augmenter leurs investissements. Bien au contraire. Réduire sa dépendance face au risque chinois est devenu une priorité des firmes européennes. Malgré des coûts supplémentaires et une désorganisation momentanée des chaînes de production, les industriels du Vieux Continent envisagent, par sécurité, de multiplier les investissements dans les pays tiers plutôt que de miser exclusivement sur le marché chinois.               D’ailleurs, les investissements européens dans l’empire du Milieu sont de plus en plus concentrés, révèle une étude publiée par le Rhodium Group, un organisme de recherche, mi-septembre. En 2013, les dix principaux investisseurs européens représentaient 40 % des investissements du continent en Chine. En 2019, ce pourcentage a atteint 88 %. Il serait retombé à 70 % en 2021.          Difficulté d’attirer des talents          Quatre pays tirent leur épingle du jeu. D’abord et surtout l’Allemagne (près de 50 % des investissements européens), suivie de loin par le Royaume-Uni, les Pays-Bas, puis la France. La concentration est également sectorielle, avec cinq secteurs principaux : l’automobile, loin devant l’alimentation, la pharmacie, les produits chimiques et les produits de consommation.        Il vous reste 35.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                     
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/24/pour-les-entreprises-europeennes-la-chine-represente-d-abord-un-risque_6142991_3234.html"},"headline":"Pour les entreprises europ\u00e9ennes, la Chine repr\u00e9sente d\u2019abord un risque","dateCreated":"2022-09-24T08:11:24+02:00","datePublished":"2022-09-24T08:11:24+02:00","dateModified":"2022-09-24T08:11:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Entreprises","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Dans son rapport annuel, la Chambre de commerce europ\u00e9enne dans le pays estime que \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9ologie l\u2019emporte sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. Les investisseurs sont inquiets, voire m\u00e9fiants.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/222/0/3500/1750/1342/671/60/0/3103163_fw1-china-economy-trade-exporters-0915-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-15">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Son passé fastueux lui avait valu le surnom de « Paris des tropiques ». Et le voyageur, attiré irrésistiblement par la présence conjuguée de la forêt et du fleuve, se laisse aussi séduire par les splendeurs délabrées de l’ancien paradis du caoutchouc.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           PASCAL MANNAERTS / ALAMY STOCK PHOTO                        Le Goût du Monde       Voyager dans le monde         Manaus, envoûtante Amazonie   Par Hubert Prolongeau   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 09h46     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSon passé fastueux lui avait valu le surnom de « Paris des tropiques ». Et le voyageur, attiré irrésistiblement par la présence conjuguée de la forêt et du fleuve, se laisse aussi séduire par les splendeurs délabrées de l’ancien paradis du caoutchouc.                            






<article-nb="2022/09/24/19-16">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que l’extrême droite de Fratelli d’Italia pourrait remporter la majorité des voix lors des élections générales du 25 septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste miné par les problèmes économiques structurels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Elections en Italie             A la veille des législatives, l’économie italienne à l’épreuve de la crise énergétique      Alors que l’extrême droite de Fratelli d’Italia pourrait remporter la majorité des voix lors des élections générales du 25 septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste miné par les problèmes économiques structurels.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 08h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une femme affiche des factures énergétiques sur les vitres de son bar, à Milan, le 9  septembre. Sur un an, la hausse est de plus de 392 %.  PIERO CRUCIATTI / ANADOLU AGENCY VIA AFP               Lorsqu’il parle de son pays, Luigi Consiglio se montre toujours intarissable. Et surtout très fier : « Les crises politiques ? Le Covid ? Aucun problème : le tissu industriel italien est parmi les plus forts au monde, rien ne peut le mettre à genoux », vante cet entrepreneur, président de GEA, un cabinet milanais soutenant les PME italiennes dans leur développement à l’international. Depuis quelques semaines, pourtant, sa confiance vacille. Nombre d’entreprises familiales faisant la force du Nord industriel ont de plus en plus de mal à faire face à la flambée des prix de l’énergie. « Certaines sont à court de cash pour payer les factures, c’est très inquiétant », confie-t-il, soudain sombre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le grand retour de la peur du « spread »                 Il n’est pas le seul. « Entre la baisse du marché russe, le bond des prix et les perturbations logistiques liées aux confinements chinois, notre territoire est pénalisé et en proie au doute », déplore Giovanni Dini, de la Confédération nationale de l’artisanat de la région des Marches, riche en petites entreprises œuvrant dans la mode, la production mécanique et la transformation agroalimentaire. « Nous sommes confrontés à un séisme économique », s’est alarmé Carlo Bonomi, le patron de la Confindustria, le Medef italien, le 1er septembre, sur la radio italienne RTL 102.5. Avant de mettre en garde : « Nous ne pouvons pas attendre deux mois, le temps que cela devrait prendre pour que nous ayons un nouveau gouvernement ».               Après la démission le 21 juillet de Mario Draghi, l’ancien président de la Banque centrale européenne (BCE) qui avait réuni un gouvernement de « grande coalition » en février 2021, les Italiens se rendent aux urnes le 25 septembre pour renouveler leur Parlement. « Le résultat du scrutin fait peu de doute : le parti d’extrême droite Fratelli d’Italia, porté par Giorgia Meloni, devrait arriver en tête », pronostique Marcos Carias, économiste zone euro chez Coface. Cette formation devrait être en mesure de former une coalition avec la Ligue (extrême droite) de Matteo Salvini et Forza Italia (droite libérale) de Silvio Berlusconi. « La parenthèse Mario Draghi se referme, et cela aura de lourdes conséquences sur l’économie », estime Franco Pavoncello, professeur de sciences politiques à l’université John Cabot, à Rome.          Continuité dans les réformes ?          A y regarder de près, l’Italie a pourtant, en dépit des difficultés essuyées par les entreprises, plutôt bien résisté à la crise énergétique – du moins, jusqu’ici. Au deuxième trimestre, le produit intérieur brut (PIB) a ainsi progressé de 1,1 %, contre respectivement 0,5 % et 0,1 % seulement en France et en Allemagne. La consommation a même bondi de 2,6 %.        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/24/a-la-veille-des-legislatives-l-economie-italienne-a-l-epreuve-de-la-crise-energetique_6142984_3234.html"},"headline":"A la veille des l\u00e9gislatives, l\u2019\u00e9conomie italienne \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-09-24T07:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-24T07:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-24T08:43:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Italie","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Alors que l\u2019extr\u00eame droite de Fratelli d\u2019Italia pourrait remporter la majorit\u00e9 des voix lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales du 25\u00a0septembre, le pays, affaibli par la forte inflation, reste min\u00e9 par les probl\u00e8mes \u00e9conomiques structurels.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/372/0/4500/2250/1342/671/60/0/7b353b8_1663860815561-068-aa-10092022-860190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-17">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Pakistan, victime d’inondations dévastatrices cet été et qui ne représente que 0,8 % des émissions mondiales de CO₂, considère être injustement frappé par les effets climatiques provoqués par l’industrialisation des grands pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pakistan             A la tribune des Nations unies, le premier ministre pakistanais dénonce les effets du dérèglement climatique sur son pays      Le Pakistan, victime d’inondations dévastatrices cet été et qui ne représente que 0,8 % des émissions mondiales de CO₂, considère être injustement frappé par les effets climatiques provoqués par l’industrialisation des grands pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h13, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/09/24/19-18">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Depuis le discours de Vladimir Poutine annonçant, mercredi, une « mobilisation partielle », des hommes arrivent par milliers dans les aéroports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   International En Iran, les images de la vague de manifestations après la mort de Mahsa Amini                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Manaus, envoûtante Amazonie                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Guerre en Ukraine : Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation      Depuis le discours de Vladimir Poutine annonçant, mercredi, une « mobilisation partielle », des hommes arrivent par milliers dans les aéroports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h37, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme russe arrive à l’aéroport international de Zvartnots près d’Erevan, en Arménie, jeudi 22 septembre 2022.  HAYK BAGHDASARYAN / AP               Echapper à la « mobilisation partielle » décrétée par Vladimir Poutine est l’urgence du moment pour beaucoup d’hommes russes, qui, seuls ou en famille, avec bagages ou sans, arrivent par milliers ces jours-ci dans les aéroports de Turquie, l’une des rares destinations étrangères, avec la Serbie, la Géorgie et l’Arménie, restées ouverte aux voyageurs russes, sans obligation de visa.          Vendredi 23 septembre, à l’aéroport d’Istanbul, sur la rive européenne du Bosphore, les passagers du vol Turkish Airlines 414 en provenance de Moscou ont l’air tendu. Les visages sont fermés, les langues ne se délient pas facilement. « Tourizm », répond laconiquement un jeune homme à casquette lorsqu’on lui demande si son arrivée en Turquie est liée à l’annonce de la mobilisation. « J’avais pris mon billet avant l’annonce, je me doutais que ça allait venir », concède un autre passager. Derrière lui, un homme et son fils adolescent se refusent à échanger le moindre mot. « On n’en a rien à faire de vos questions… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mobilisation « partielle » décrétée par Vladimir Poutine, un pari militaire loin d’être gagné                 Dans la file des taxis, un homme et une femme, la trentaine, pianotent fébrilement sur leur portable. « Mon frère doit sauter dans un avion, combien de fois faut-il l’alerter ! Partir ne sera bientôt plus possible, ils vont fermer les frontières », s’exclame l’homme dans un russe teinté d’émotion. Depuis le discours de Poutine annonçant la mobilisation, mercredi, Istanbul est devenu la porte de sortie privilégiée de milliers de Russes, des hommes surtout, rattrapés par une guerre qu’ils ne voulaient pas voir.          Vols pris d’assaut          Comparés à ceux de leurs compatriotes arrivés en février ou en mars, soit au tout début de l’invasion russe, qui étaient pour la plupart des opposants déclarés au régime de Poutine, les nouveaux arrivants sont plus timorés, nettement moins politisés. Matériellement, ils sont plus aisés. A l’heure qu’il est, il faut débourser une petite fortune, l’équivalent en roubles de 4 000 à 9 000 dollars (4 127 à 9 285 euros), pour acheter un aller simple Moscou-Istanbul. Les vols sont pris d’assaut, les avions sont pleins ; trouver un siège avant la fin du mois de septembre semble être un pari impossible.               Selon son service de presse, la compagnie nationale Turkish Airlines n’envisage pas d’ajouter de nouveaux vols à son tableau, déjà bien garni, Ankara n’appliquant pas les sanctions occidentales contre Moscou. Seules à desservir la Fédération de Russie, les compagnies Turkish Airlines, Pegasus et Anadolu Jet assurent entre 85 et 120 vols par jour. La ligne Moscou-Istanbul est la mieux desservie, avec 53 vols quotidiens proposés par l’ensemble des compagnies.        Il vous reste 63.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/guerre-en-ukraine-istanbul-la-porte-de-sortie-des-russes-qui-fuient-la-mobilisation_6142973_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation","dateCreated":"2022-09-24T05:37:57+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:37:57+02:00","dateModified":"2022-09-24T09:56:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Turquie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Depuis le discours de Vladimir Poutine annon\u00e7ant, mercredi, une \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des hommes arrivent par milliers dans les a\u00e9roports de Turquie. Mais ils ne sont pas au bout de leurs peines.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/24/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/52f751d_1663996962079-648668.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-19">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le programme du parti Fratelli d’Italia ne permet pas d’identifier un projet fasciste mais, malgré les déclarations rassurantes de sa leader, il réunit tous les éléments d’une droite radicale et populiste, analyse l’historienne Marie-Anne Matard-Bonucci dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Elections en Italie         « Parti conservateur ou droite radicale populiste ? La deuxième étiquette semble bien plus pertinente pour qualifier la structure de Giorgia Meloni »   Tribune        Marie-Anne Matard-Bonucci  Historienne        Le programme du parti Fratelli d’Italia ne permet pas d’identifier un projet fasciste mais, malgré les déclarations rassurantes de sa leader, il réunit tous les éléments d’une droite radicale et populiste, analyse l’historienne Marie-Anne Matard-Bonucci dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Lors des prochaines élections italiennes, Fratelli d’Italia pourrait, si les sondages se confirment, devenir le premier parti du pays. Pour indiquer leur préférence sur le bulletin de vote, ses électeurs devront cocher la flamme tricolore, héritage symbolique du Mouvement social italien (MSI) parti néofasciste créé en 1946. Simple marqueur ou allégorie d’un passé qui ne doit pas passer ? Faut-il craindre pour la démocratie italienne ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 Autant le dire d’emblée, le programme électoral de Fratelli d’Italia ne permet pas d’identifier un projet fasciste. L’hypernationalisme, la défense de valeurs conservatrices (famille traditionnelle, soutien à la natalité, etc.), la volonté de grandeur en politique étrangère sont autant de thèmes de droite qui, s’ils faisaient bien partie de la culture politique fasciste, ne lui sont pas spécifiques. La profession de foi comporte bien un certain flou sur la question des institutions et le sens du « présidentialisme », mais l’exemple français est en général convoqué pour faire taire les inquiétudes.               Par ses déclarations sur le conflit en Ukraine, ses positions atlantistes et une stratégie de communication bien rodée, Giorgia Meloni a réussi à installer l’image d’un parti conservateur – c’est ainsi qu’elle le définit – dont la création, en 2012, aurait parachevé le long processus d’intégration d’une force politique héritière du fascisme.          Un christianisme ethno-racial l’Etat          Parti conservateur ou droite radicale populiste ? La deuxième étiquette semble pourtant bien plus pertinente pour caractériser une idéologie fondée sur le nativisme, l’autoritarisme et le populisme. Pour s’en convaincre, la lecture de l’autobiographie programmatique de Giorgia Meloni, Io Sono Giorgia [« moi, Giorgia », Rizzoli, 2021], grand succès de librairie qui a contribué à sa popularité, est instructive.          Elle y martèle l’opposition entre « il popolo e il Palazzo » (« le peuple et le palais ») même si l’éloge du chef est circonscrit aux pages consacrées à la jeunesse militante. Le nativisme est, en revanche, une composante essentielle, avec l’invocation du christianisme. Avec des slogans comme « Dieu, patrie, famille » ou « Je suis une femme, je suis une mère, je suis chrétienne », Giorgia Meloni place une religion, le christianisme, au cœur de sa campagne. Elle en délivre une conception identitaire, proche de celle d’un Viktor Orban, moins universaliste qu’ethnoraciale, et parcourt l’histoire de l’Europe et de ses héros avec une clé de lecture obsidionale : Léonidas aux Thermopyles, Charles Martel à Poitiers, Constantin XII Paléologue en 1453, à Constantinople, la bataille de Lépante en 1571 (opposant la flotte ottomane et celle de la Sainte-Ligue catholique) ou la résistance de Vienne, assiégée en 1683 par l’Empire ottoman.        Il vous reste 57.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/24/parti-conservateur-ou-droite-radicale-populiste-la-deuxieme-etiquette-semble-bien-plus-pertinente-pour-qualifier-la-structure-de-giorgia-meloni_6142966_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Parti conservateur ou droite radicale populiste\u00a0? La deuxi\u00e8me \u00e9tiquette semble bien plus pertinente pour qualifier la structure de Giorgia Meloni\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-24T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-24T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-24T12:14:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections en Italie"],"keywords":["Elections en Italie","Tribunes","D\u00e9bats","Italie","Europe","International"],"description":"Le programme du parti Fratelli d\u2019Italia ne permet pas d\u2019identifier un projet fasciste mais, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations rassurantes de sa leader, il r\u00e9unit tous les \u00e9l\u00e9ments d\u2019une droite radicale et populiste, analyse l\u2019historienne Marie-Anne Matard-Bonucci dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Anne Matard-Bonucci","description":"Historienne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/19/541/0/1001/500/1342/671/60/0/94435a7_223723-3289337.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/24/19-20">
<filnamedate="20220924"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220924"><AAMMJJHH="2022092419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ CNN a dénoncé le retrait de ses émissions après vingt-cinq ans de présence dans le pays. Les autorités nicaraguayennes invoquent une « atteinte à la souveraineté nationale » pour justifier leur décision.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    La France insoumise    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Midterms 2022    Elections en Italie    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Face au couple récession-inflation, le krach rampant se poursuit à Wall Street                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Géopolitique : « La mobilisation contre la Chine fait l’unanimité aux Etats-Unis »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Mobilité : « comment relever le double défi de la transformation écologique et de la justice sociale »   Marc Fontanès Directeur Mobilité chez Auxilia                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   International Les images de Russes qui manifestent ou fuient après l’annonce de la mobilisation partielle                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Football : en finir avec un régime d’exception                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Penser et agir dans un monde en feu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La transition énergétique suppose une volonté politique, elle appelle un élan social » et « un nouveau type d’aménagement de nos milieux de vie »   Jean-Pierre Thibault Vice-président du collectif Paysages de l’après-pétrole                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Rebecca Zlotowski, réalisatrice des « Enfants des autres » : « Peut-on léguer sans être mère ? »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une heure de ferveur » : Muriel Barbery, fidèle à Kyoto                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Belushi », « L’Epopée joyeuse », « Alerte rouge sur le vin »… Les replays du week-end                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Chair tendre », sur France 5 : l’âge tendre de Sasha, adolescente intersexe                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Hervé Bizeul, le vigneron brise-glace du Roussillon                   Le Goût du Monde A Paris, un café éphémère ressuscite l’esprit Prouvé                   Le Monde passe à table Le molinillo se fait mousser                   L'époque  Article réservé à nos abonnés Camion pizza vs distributeur automatique : qui fait les meilleures margheritas ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Nicaragua             Au Nicaragua, la version espagnole de CNN coupée des ondes au moment du discours de Volodymyr Zelensky devant les Nations unies      CNN a dénoncé le retrait de ses émissions après vingt-cinq ans de présence dans le pays. Les autorités nicaraguayennes invoquent une « atteinte à la souveraineté nationale » pour justifier leur décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h01, mis à jour à 09h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le gouvernement nicaraguayen a invoqué, vendredi 23 septembre, une « atteinte à la souveraineté nationale » pour justifier le retrait de l’antenne dans la nuit de mercredi à jeudi des émissions en espagnol de la chaîne d’information en continu CNN.            Les autorités nicaraguayennes ont « constaté que le contenu transmis par la chaîne CNN en espagnol » était contraire au respect de la souveraineté nationale garanti par la Constitution, a fait valoir Mme Rosario Murillo, vice-présidente et porte-parole du gouvernement.            En conséquence, il « a été ordonné de retirer immédiatement cette chaîne de la grille des chaînes autorisées », a déclaré Mme Murillo à des médias officiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, l’escalade répressive frappe deux Franco-Nicaraguayennes                   Jeudi, CNN avait dénoncé le retrait des ondes de ses émissions en espagnol au Nicaragua après vingt-cinq ans de présence. La chaîne avait montré le moment de l’interruption de ses émissions, au cours de la retransmission du discours du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant l’Assemblée générale des Nations unies (ONU) réunie à New York.            O governo da Nicarágua tirou do ar o sinal da CNN en Español à 1h07 desta quinta-feira (22), no horário de Brasília… https://t.co/VMAOiG42Q8— CNNBrasil (@CNN Brasil)              Tensions croissantes            La Constitution stipule que « l’indépendance, la souveraineté et l’autodétermination sont des droits imprescriptibles du peuple nicaraguayen », a déclaré Mme Murillo, l’épouse du président, Daniel Ortega. « Le droit d’informer est une responsabilité sociale et doit être exercé en respectant strictement les principes constitutionnels », a-t-elle ajouté. En outre, a-t-elle rappelé, la loi réprime « tout acte d’ingérence étrangère ».                 La décision de retirer des ondes les émissions de la chaîne CNN se justifie par des « raisons objectives de défense imprescriptible de la souveraineté », a insisté la vice-présidente nicaraguayenne.                             Lire aussi :  Le Nicaragua quitte l’Organisation des Etats américains et ferme ses bureaux à Managua                   La chaîne CNN en espagnol, propriété du groupe Warner Bros, a assuré qu’elle continuerait d’informer les Nicaraguayens grâce à son site Internet.            Plus d’une trentaine de médias de presse écrite, radiophoniques ou télévisés ont été fermés depuis un an par les autorités nicaraguayennes, selon l’organisation non gouvernementale de défense de la liberté de la presse Voces del Sur (Voix du Sud). Parmi eux figurent notamment la chaîne de télévision de la Conférence épiscopale du Nicaragua, ainsi qu’au moins sept autres médias catholiques, dans un contexte de tensions croissantes entre l’Eglise catholique et le pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, le pouvoir cible l’Eglise catholique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 26 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’Egypte de Nasser  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/24/au-nicaragua-la-version-espagnole-de-cnn-coupee-des-ondes-au-moment-du-discours-de-volodymyr-zelensky-a-l-onu_6142961_3210.html"},"headline":"Au Nicaragua, la version espagnole de\u00a0CNN coup\u00e9e des ondes au\u00a0moment du\u00a0discours de\u00a0Volodymyr Zelensky devant les Nations unies","dateCreated":"2022-09-24T03:01:36+02:00","datePublished":"2022-09-24T03:01:36+02:00","dateModified":"2022-09-24T09:42:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"CNN a d\u00e9nonc\u00e9 le retrait de ses \u00e9missions apr\u00e8s vingt-cinq\u00a0ans de pr\u00e9sence dans le pays. Les autorit\u00e9s nicaraguayennes invoquent une \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale\u00a0\u00bb pour justifier leur d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/02/19/0/827/3145/1573/1342/671/60/0/5c7629e_bd56f947ca4445b1855e5b43b0991f69-bd56f947ca4445b1855e5b43b0991f69-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       

        
  
