<FILE-date="2022/03/23/19">

<article-nb="2022/03/23/19-1">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Volodymyr Zelensky s’est exprimé mercredi devant les parlementaires français et a de nouveau sollicité l’aide de la France. A Kiev, des immeubles d’habitation ont été détruits par des bombardements russes. L’OTAN déploie quatre nouveaux groupements tactiques sur son flanc oriental.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Volodymyr Zelensky demande l’aide de la France pour mettre fin à cette guerre qui porte atteinte « à notre liberté, notre égalité, notre fraternité »           Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier                           Lire aussi   « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                Au vingt-huitième jour de l’attaque sur l’Ukraine, les forces russes ne contrôlent ni la capitale, Kiev, ni la ville portuaire stratégique de Marioupol, dans le Sud, mais poursuivent d’intenses bombardements sur plusieurs villes. Le Pentagone a estimé, mardi, que l’armée russe souffrait de problèmes de coordination et de ravitaillement, et que les Ukrainiens, en dépit des bombardements et des frappes aériennes, étaient par endroits « à l’offensive », en particulier dans le Sud.A Kiev doit être levé, à 7 heures locales (6 heures à Paris) mercredi matin, le couvre-feu décrété depuis lundi soir par les autorités de la ville.Volodymyr Zelensky a déclaré, dans une vidéo publiée mardi soir, que 100 000 personnes vivent dans Marioupol assiégée dans des conditions inhumaines, sans nourriture, sans eau ni médicaments. Le président ukrainien a dénoncé la difficulté de mettre en place des couloirs humanitaires pour sortir de la ville, en raison de bombardements ou d’attaques directes. Il a signalé que des employés des services d’urgence et des chauffeurs de bus d’un convoi avaient été faits prisonniers, mardi.M. Zelensky s’exprimera pendant une quinzaine de minutes, mercredi à 15 heures par vidéo, devant les parlementaires français. Il a déclaré, dans la soirée de mardi, que les pourparlers de paix avec la Russie pour mettre fin à la guerre étaient « difficiles » et « parfois conflictuels », mais a ajouté : « Pas à pas, nous avançons. »Moscou utilisera l’arme nucléaire en Ukraine en cas de « menace existentielle » contre la Russie, a déclaré, mardi, Dmitri Peskov, sur CNN International. La journaliste de la chaîne américaine demandait au porte-parole du Kremlin de dire s’il était « confiant » ou « convaincu » que le président russe, dont il est très proche, n’aurait pas recours à l’arme nucléaire en Ukraine.Plus de 3,5 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de la guerre, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies publié mardi. Près de 200 000 réfugiés ont été évacués en train de Pologne vers d’autres pays, a annoncé, mardi, la compagnie PLK, qui gère le réseau ferroviaire polonais. En France, Jean Castex a promis « au moins 100 000 places d’hébergement » pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         Récit. L’armée russe en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage         Reportage. Dans l’ouest de l’Ukraine, avec le bataillon de Loutsk : « Fils, debout, la guerre a commencé »         Tribune. Sandra Laugier : « Zelensky, même dans son nouveau rôle de chef de guerre, se pose en président citoyen »         Entretien. Oleh Baturin, journaliste ukrainien, enlevé dans la région occupée de Kherson : « Ils m’ont menacé de mort »         Décryptages. Les Européens sont prêts à acheter du gaz ensemble, comme ils l’ont fait pour les vaccins contre le Covid-19         Lettre de… En Slovaquie, le désinformateur était payé par Moscou         Décryptages. Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                          Volodymyr Zelensky demande l’aide de la France pour mettre fin à cette guerre qui porte atteinte « à notre liberté, notre égalité, notre fraternité »           Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-23T17:24:55+00:00","coverageEndTime":"2022-03-24T05:24:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est exprim\u00e9 mercredi devant les parlementaires fran\u00e7ais et a de nouveau sollicit\u00e9 l\u2019aide de la France. A Kiev, des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des bombardements russes. L\u2019OTAN d\u00e9ploie quatre nouveaux groupements tactiques sur son flanc oriental.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la procureure générale enquête sur des crimes de guerre, la Suède va envoyer des armes supplémentaires","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Volodymyr Zelensky s\u2019est exprim\u00e9 mercredi devant les parlementaires fran\u00e7ais et a de nouveau sollicit\u00e9 l\u2019aide de la France. A Kiev, des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des bombardements russes. L\u2019OTAN d\u00e9ploie quatre nouveaux groupements tactiques sur son flanc oriental.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/0/0/5900/3939/1342/895/3/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-03-23T17:24:55+00:00"
,"endDate":"2022-03-24T05:24:55+00:00"
  Bonjour, Poutine aurait annonc\u00e9 que les pays hostiles devront payer le gaz russe en roubles. Pouvez vous confirmer ? Merci pour le live !    Marc        Bonjour, \r\nOn entend dire que Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer le paiement des exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes vers les pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb en roubles seulement. \r\nCette information est-elle confirm\u00e9e ? \r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant quelles seront les cons\u00e9quences pour les pays europ\u00e9ens notamment ?     ALB         Bonjour,          Effectivement, Vladimir Poutine a annonc\u00e9, mercredi, que la Russie n\u2019accepterait plus de paiements en dollars ou en euros pour les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris la d\u00e9cision de mettre en \u0153uvre un ensemble de mesures pour passer au paiement en roubles de notre gaz livr\u00e9 aux pays hostiles, et de renoncer dans tous les r\u00e8glements aux devises qui ont \u00e9t\u00e9 compromises\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident russe, expliquant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une r\u00e9action au gel des actifs de la Russie en Occident \u00e0 cause de son offensive en Ukraine.          M.\u00a0Poutine a demand\u00e9 \u00e0 la banque centrale et au gouvernement d\u2019\u00e9tablir \u00ab\u00a0dans un d\u00e9lai d\u2019une semaine\u00a0\u00bb le nouveau syst\u00e8me qui doit \u00eatre \u00ab\u00a0clair, transparent\u00a0\u00bb et implique \u00ab\u00a0l\u2019acquisition de roubles sur le march\u00e9\u00a0\u00bb russe des changes. Cette annonce a eu un effet imm\u00e9diat sur la devise russe, qui s\u2019est renforc\u00e9e face \u00e0 l\u2019euro et au dollar, alors qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait \u00e9croul\u00e9e d\u00e8s le 24\u00a0f\u00e9vrier apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement laiss\u00e9 entendre que d\u2019autres exportations russes seraient concern\u00e9es, les Occidentaux ayant gel\u00e9 quelque 300\u00a0milliards de dollars de r\u00e9serves russes d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, mesure que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0vol\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est clair que livrer nos marchandises \u00e0 l\u2019UE, aux Etats-Unis, et recevoir des dollars, des euros, d\u2019autres devises, ne fait plus aucun sens pour nous\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine.          L\u2019Allemagne a critiqu\u00e9 cette annonce dans la foul\u00e9e. Cette exigence \u00ab\u00a0constitue une rupture de contrat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0Nous allons maintenant discuter avec nos partenaires europ\u00e9ens de la mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 cette demande\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T17:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:41:55+00:00","articleBody":"     Adeo, la holding de Leroy Merlin \u00e0 qui le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 mercredi, parmi d\u2019autres entreprises fran\u00e7aises, de quitter la Russie, a r\u00e9pondu qu\u2019une fermeture serait consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0faillite pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ouvrant la voie \u00e0 une expropriation qui renforcerait les moyens financiers de la Russie\u00a0\u00bb.          Dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019AFP, Adeo assure en revanche avoir \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but du conflit de suspendre les nouveaux investissements\u00a0\u00bb en Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En r\u00e9ponse \u00e0 Volodymyr Zelensky, Adeo (Leroy Merlin) redit maintenir ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-03-23T17:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:40:36+00:00","articleBody":"     La Russie, mise au ban du sport mondial apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, est candidate \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019Euro masculin de football en\u00a02028 et 2032, aux c\u00f4t\u00e9s de la Turquie, de la candidature commune du Royaume-Uni et de l\u2019Irlande, et de l\u2019Italie, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019UEFA. \u00ab\u00a0La d\u00e9signation du pays h\u00f4te\u00a0\u00bb des deux comp\u00e9titions \u00ab\u00a0aura lieu en septembre\u00a02023\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019instance europ\u00e9enne. Russie et Turquie sont int\u00e9ress\u00e9es par l\u2019accueil de n\u2019importe laquelle des deux \u00e9ditions, alors que le Royaume-Uni et l\u2019Irlande visent l\u2019Euro\u00a02028 et l\u2019Italie l\u2019Euro\u00a02032.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie parmi les quatre candidats \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019Euro masculin de football en\u00a02028 et 203...","dateModified":"2022-03-23T17:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:36:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a critiqu\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0rupture de contrat\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, que Moscou n\u2019accepterait plus de paiements en dollars ou en euros en \u00e9change de ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Nous allons maintenant discuter avec nos partenaires europ\u00e9ens de la mani\u00e8re de r\u00e9pondre \u00e0 cette demande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin.          L\u2019Allemagne est particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe, qui repr\u00e9sente quelque 55\u00a0% de ses importations de gaz. Et malgr\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le gaz russe continue d\u2019affluer vers l\u2019Union Europ\u00e9enne, qui refuse d\u2019imposer un embargo, comme aux Etats-Unis et au Royaume-Uni.          Berlin cherche toutefois \u00e0 r\u00e9duire rapidement sa d\u00e9pendance en d\u00e9marchant d\u2019autres fournisseurs. Le gouvernement allemand va notamment acc\u00e9l\u00e9rer la construction de terminaux en vue d\u2019importer du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Un accord vient d\u2019\u00eatre sign\u00e9 avec le Qatar, important exportateur de GNL, pour une \u00ab\u00a0fourniture de long terme\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite de M. Habeck dans ce pays du Golfe ce week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exiger le paiement du gaz russe en roubles est une \u00ab\u00a0rupture de contrat\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Berlin","dateModified":"2022-03-23T17:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:18:18+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de va envoyer des lance-roquettes antichars \u00e0 l\u2019Ukraine pour la soutenir face \u00e0 l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 sur Twitter la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde. \u00ab\u00a0La Su\u00e8de va doubler sa contribution aux forces arm\u00e9es avec 5\u00a0000\u00a0armes antichars et du mat\u00e9riel de d\u00e9minage\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 tout en saluant \u00ab\u00a0une nouvelle d\u00e9cision historique\u00a0\u00bb.                    Pour soutenir l\u2019Ukraine, la Su\u00e8de a rompu avec sa doctrine lui interdisant d\u2019exporter des armes vers un pays en guerre pour la premi\u00e8re fois depuis 1939. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la veille d\u2019un discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Parlement su\u00e9dois, jeudi.          Un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense su\u00e9dois a confirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait du m\u00eame mod\u00e8le d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 \u00e0 5\u00a0000\u00a0exemplaires par l\u2019arm\u00e9e su\u00e9doise de lance-roquettes \u00e0 tir unique de classe AT4. Simples d\u2019utilisation, ces armes sont toutefois moins puissantes que le lance-missiles antichar NLAW, de conception su\u00e9doise. Ce dernier mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 en vain r\u00e9clam\u00e9 par Kiev \u00e0 la Su\u00e8de. Il a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va envoyer 5\u00a0000\u00a0armes antichars suppl\u00e9mentaires","dateModified":"2022-03-23T17:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:15:45+00:00","articleBody":"     En plein conflit arm\u00e9, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, s\u2019attache \u00e0 \u00e9tablir les preuves des crimes dont Kiev et les Occidentaux accusent les forces russes, et m\u00eame Vladimir Poutine, qualifi\u00e9 par Joe Biden de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Oui, nous pouvons le prouver\u00a0\u00bb, affirme la procureure \u00e0 l\u2019AFP avec une pointe de d\u00e9fi dans la voix. \u00ab\u00a0Je peux m\u00eame dire qu\u2019il est le principal criminel de guerre du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb. A son poste, cette femme \u00e2g\u00e9e de 43\u00a0ans recense un nombre croissant de crimes de guerre suppos\u00e9s et attribuables aux forces russes, incluant m\u00eame celui de g\u00e9nocide. Et agite un paquet de feuilles imprim\u00e9es, qui recensent la frappe d\u2019une maternit\u00e9 par l\u2019artillerie, un th\u00e9\u00e2tre abritant des enfants \u00e9ventr\u00e9 et calcin\u00e9, une rue grise de poussi\u00e8re et couverte de gravats, tout ce qui reste d\u2019immeubles d\u2019habitation.          Ces cas ne sont que quelques exemples de tous les dossiers qu\u2019elle traite et qui impliquent des commandants et des ministres russes, ainsi que Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Il veut d\u00e9truire l\u2019Ukraine en temps qu\u2019Etat\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-elle, apr\u00e8s avoir demand\u00e9 de ne pas r\u00e9v\u00e9ler par mesure de s\u00e9curit\u00e9 l\u2019endroit exact o\u00f9 elle se trouve \u00e0 Lviv, une ville situ\u00e9e dans l\u2019ouest du territoire ukrainien.          Les atrocit\u00e9s commises dans le brouillard de la guerre restent souvent et pour toujours hors d\u2019atteinte de la justice. Les enqu\u00eates sont rares et peuvent demander des ann\u00e9es avant d\u2019aboutir, quand c\u2019est le cas. Mais l\u2019Ukraine d\u00e9ploie des efforts soutenus sur ce que Mme\u00a0Venediktova appelle \u00ab\u00a0le front judiciaire\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0vaincre dans un avenir proche\u00a0\u00bb. Parce que \u00ab\u00a0le temps s\u2019\u00e9coule vite, tr\u00e8s vite, pendant une guerre\u00a0\u00bb.          Son bureau a enregistr\u00e9 \u00e0 ce jour 2\u00a0401\u00a0\u00ab\u00a0crimes d\u2019agression et crimes de guerre\u00a0\u00bb et 1\u00a0516\u00a0\u00ab\u00a0crimes contre la s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb dans le premier mois du conflit. Et 127\u00a0suspects sont \u00ab\u00a0recherch\u00e9s\u00a0\u00bb dans ce que la procureure appelle l\u2019\u00ab\u00a0affaire principale\u00a0\u00bb contre le gouvernement russe et ses forces arm\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine enqu\u00eate, en plein conflit, sur des crimes de guerre","dateModified":"2022-03-23T17:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T17:00:20+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, plus de 270\u00a0000\u00a0personnes sont reparties de Pologne vers l\u2019Ukraine. Parmi elles, une majorit\u00e9 de femmes et d\u2019enfants qui veulent retrouver leur famille et leur travail.              Anna, 33 ans, habite en Pologne depuis deux ans. Elle rentre \u00e0 Kharkiv pour r\u00e9cup\u00e9rer son fils de 16 ans. Przemysl, Pologne, le 22\u00a0mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Pr\u00e8s de deux cents personnes attendent le train pour Lviv. Il en part plusieurs par jour, sans horaire fixe. Przemysl, Pologne, le 22\u00a0mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une petite fille accompagn\u00e9e de sa maman s\u2019endort au d\u00e9part du train qui se rend \u00e0 Lviv. Przemysl, Pologne, le 22\u00a0mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Plusieurs trains partent chaque jour de Przemysl pour Lviv. Depuis le d\u00e9but du conflit, pr\u00e8s de 15 % des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens pass\u00e9s par la Pologne sont rentr\u00e9s chez eux. Pologne, le 22\u00a0mars 2022. AXELLE DE RUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/ea559de_1648041721136-train004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ceux qui reviennent en Ukraine","dateModified":"2022-03-23T17:10:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T16:47:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez des sorties de l'arm\u00e9e de l'air ukrainienne et de la d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne de l'arm\u00e9e de terre. Je me pose la question suivante : comment les seconds peuvent-ils reconna\u00eetre les premiers et ne pas les prendre pour des russes ? En avez-vous une id\u00e9e ?    Curieux        Un missile peut il distinguer un avion ukrainien d\u2019un russe?\r\nMerci     Marc         Bonjour Curieux et Marc,          Les missiles antia\u00e9riens comme le Stinger sont \u00e9quip\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me IFF (identification, friend or foe, syst\u00e8me radar d\u2019identification des avions \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0ennemis\u00a0\u00bb). Pour le Stinger, le tireur rep\u00e8re sa cible visuellement, l\u2019aligne avec le viseur du lanceur et l\u2019interroge \u00e0 l\u2019aide du syst\u00e8me IFF qu\u2019il porte \u00e0 la ceinture. Si l\u2019appareil est hostile, l\u2019IFF le signale et le tireur peut lancer le missile.          Vous trouverez plus d\u2019information dans ce document, page\u00a06, \u00e0 la section \u00ab\u00a0IFF subsystem\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T17:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T16:27:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9cid\u00e9 de se doter d\u2019\u00ab\u00a0un syst\u00e8me d\u2019appels automatiques vers la Russie\u00a0\u00bb utilisant la reconnaissance faciale pour r\u00e9v\u00e9ler aux Russes l\u2019ampleur de leurs pertes militaires, a annonc\u00e9 mercredi le vice-premier ministre ukrainien Mykha\u00eflo Fedorov.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous utilisons l\u2019intelligence artificielle pour chercher sur les r\u00e9seaux sociaux des profils de soldats russes sur la base des [images] de leurs corps, afin de signaler leur mort \u00e0 des amis et \u00e0 des proches\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Fedorov sur Facebook. \u00ab\u00a0On met en place un syst\u00e8me d\u2019appels automatiques vers la Russie pour dire la v\u00e9rit\u00e9 sur les assassins russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de l\u00e2cher\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire des choses que nous ne pouvions m\u00eame pas imaginer il y a un mois.\u00a0\u00bb          L\u2019objectif, a expliqu\u00e9 le vice-premier ministre, est de \u00ab\u00a0dissiper le mythe d\u2019une \u201cop\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d \u00e0 laquelle \u201caucun conscrit ne prend part\u201d et dans laquelle \u201cpersonne ne meurt\u201d\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev utilise la reconnaissance faciale pour r\u00e9v\u00e9ler aux Russes l\u2019ampleur de leurs pertes","dateModified":"2022-03-23T16:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T16:13:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nL aviation ukrainienne est elle encore op\u00e9rationnelle \u00e0 ce jour ? Ou a-t-elle \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite d\u00e8s les premi\u00e8res frappes russes ?\n    Sigma         Bonjour Sigma,          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne op\u00e8re dans le plus grand secret. Elle disposerait d\u2019une cinquantaine d\u2019appareils, rapporte le New York Times, qui s\u2019est entretenu avec l\u2019un de ses pilotes.          Ce pilote dont ni le nom de famille ni le grade n\u2019ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u2013 \u00e0 sa demande \u2013, explique que l\u2019essentiel des missions a lieu la nuit\u00a0face \u00e0 un ennemi parfois cinq fois plus nombreux\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne fais aucun check, je d\u00e9colle, c\u2019est tout.\u00a0\u00bb Et \u00ab\u00a0chaque fois que je vole, c\u2019est pour un vrai combat a\u00e9rien\u00a0\u00bb, ajoute ce jeune pilote de 25\u00a0ans, qui n\u2019aurait jamais imagin\u00e9 piloter en temps de guerre. Au cours de ses missions, il aurait abattu des avions russes, il n\u2019est toutefois pas autoris\u00e9 \u00e0 dire combien, ni de quel type.          Dans cette guerre, l\u2019aviation ukrainienne est en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, ajoute le New York Times, selon qui la Russie effectue quelque deux cents sorties par jour tandis que l\u2019Ukraine en effectue cinq \u00e0 dix. Dans cette bataille, les pilotes ukrainiens ont cependant un avantage\u00a0: dans la majeure partie du pays, des avions russes survolent un territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui peut utiliser des missiles antia\u00e9riens pour les abattre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T16:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T16:10:23+00:00","articleBody":"     Devenu la base arri\u00e8re de l\u2019offensive russe, le pays r\u00e9siste encore aux pressions de Moscou quant \u00e0 sa participation directe aux combats. Kiev s\u2019alarme du risque de voir le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko c\u00e9der.                    Lire aussi :  Pourquoi la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 de soldats en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 de soldats en Ukraine","dateModified":"2022-03-23T16:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#301010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T16:00:37+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration internationale de natation (FINA) a finalement exclu, mercredi, les Russes et les Bi\u00e9lorusses des championnats du monde en juin \u00e0 Budapest, apr\u00e8s avoir dans un premier temps autoris\u00e9 leur participation \u00e0 cette comp\u00e9tition sous pavillon neutre. Le bureau de l\u2019instance a tenu compte d\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9valuation ind\u00e9pendante des risques\u00a0\u00bb pour bannir des Mondiaux (du 18\u00a0juin au 3\u00a0juillet) les nageurs et officiels des deux pays en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 la FINA dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Bi\u00e9lorusses exclus des Mondiaux de natation","dateModified":"2022-03-23T16:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:53:37+00:00","articleBody":"     La France a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0l\u2019acharnement judiciaire\u00a0\u00bb contre l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny, condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison dans une colonie \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re, et son entourage. \u00ab\u00a0Nous estimons que M. Navalny n\u2019a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un proc\u00e8s \u00e9quitable et n\u2019a pas sa place en prison. Nous appelons une nouvelle fois les autorit\u00e9s russes \u00e0 le lib\u00e9rer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Anne-Claire Legendre, porte-parole de la diplomatie fran\u00e7aise.          La peine de neuf ans de d\u00e9tention prononc\u00e9e mardi contre le principal opposant au Kremlin annule et remplace celle de deux ans et demi qu\u2019il purgeait jusque-l\u00e0. L\u2019opposant, qui avait \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 pour fraude d\u00e9but 2021, s\u2019est vu condamner cette fois-ci pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0outrage \u00e0 un magistrat\u00a0\u00bb, des accusations qu\u2019il rejette et juge politiquement motiv\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019acharnement judiciaire\u00a0\u00bb contre l\u2019opposant russe Navalny","dateModified":"2022-03-23T16:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:39:22+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a demand\u00e9 \u00e0 YouTube de retirer de sa plate-forme en ligne les vid\u00e9os d\u2019un faux appel vid\u00e9o adress\u00e9 au ministre de la d\u00e9fense du pays, Ben Wallace, qui selon lui ont \u00e9t\u00e9 trafiqu\u00e9es par l\u2019Etat russe. La semaine derni\u00e8re, Ben Wallace a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate apr\u00e8s qu\u2019un imposteur pr\u00e9tendant \u00eatre le premier ministre ukrainien a r\u00e9ussi \u00e0 le contacter. Il a d\u00e9clar\u00e9 avoir mis fin \u00e0 l\u2019appel de dix minutes lorsqu\u2019il a commenc\u00e9 \u00e0 se m\u00e9fier des questions \u00ab\u00a0trompeuses\u00a0\u00bb qui lui \u00e9taient pos\u00e9es.          Plusieurs extraits de la vid\u00e9o sont ensuite apparus en ligne, montrant Ben Wallace parlant depuis l\u2019arri\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule en mouvement alors qu\u2019il est interrog\u00e9 sur une s\u00e9rie de sujets, dont les armes nucl\u00e9aires et l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 YouTube de nous aider \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine en retirant les vid\u00e9os falsifi\u00e9es par l\u2019Etat russe et diffus\u00e9es pour tenter de saper le moral d\u2019un peuple qui se bat pour sa libert\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique sur Twitter, qui a par ailleurs publi\u00e9 une lettre plus longue appelant YouTube, le service de vid\u00e9o le plus utilis\u00e9 au monde, \u00e0 supprimer ou au moins \u00e0 bloquer l\u2019acc\u00e8s aux vid\u00e9os, conform\u00e9ment \u00e0 la d\u00e9cision prise le 11\u00a0mars par la soci\u00e9t\u00e9 de bloquer l\u2019acc\u00e8s aux cha\u00eenes associ\u00e9es aux m\u00e9dias financ\u00e9s par l\u2019Etat russe.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe Royaume-Uni demande \u00e0 YouTube de retirer des vid\u00e9os \u00ab\u00a0trafiqu\u00e9es\u00a0\u00bb par la Russie","dateModified":"2022-03-23T15:53:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:36:10+00:00","articleBody":"    Pourquoi tant de chaises vides? Alors que s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s sont r\u00e9unis? Les parlementaires se moquent ils dd ce qui se passe en Ukraine? Peut on savoir quels sont les groupes parlementaires qui ont boycott\u00e9 la s\u00e9ance?     Riton         Bonjour Riton,          Aucun groupe parlementaire ni aucun \u00e9lu n\u2019a, \u00e0 notre connaissance, volontairement boycott\u00e9 la s\u00e9ance. D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments peuvent expliquer que les rangs de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat n\u2019\u00e9taient pas remplis cet apr\u00e8s-midi \u2013 m\u00eame s\u2019ils \u00e9taient tout de m\u00eame assez bien fournis.          Tout d\u2019abord, la session parlementaire 2021-2022 est termin\u00e9e depuis la fin de f\u00e9vrier - comme pour toutes les ann\u00e9es d\u2019\u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislative, celle-ci se termine plus t\u00f4t dans l\u2019ann\u00e9e. D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ne si\u00e8gent plus depuis cette date, beaucoup sont certainement rentr\u00e9s dans leur circonscription. Par ailleurs, Volodymyr Zelensky s\u2019exprimant lui-m\u00eame en visioconf\u00e9rence et son allocution n\u2019\u00e9tant suivie d\u2019aucun d\u00e9bat, l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019\u00eatre sur place pour cette s\u00e9ance qui n\u2019a pas d\u00e9pass\u00e9 trente minutes pouvait sembler limit\u00e9.          Enfin, rappelons que d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs n\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unis dans la m\u00eame chambre (ce qu\u2019on appelle le Congr\u00e8s) mais ont \u00e9cout\u00e9 l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, depuis leurs chambres respectives. Cette configuration en simultan\u00e9e \u00e9tait d\u2019ailleurs, \u00e0 notre connaissance, in\u00e9dite.              D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont observ\u00e9 un moment de silence en hommage aux victimes de la guerre, \u00e0 l\u2019invitation de Volodymyr Zelensky, \u00e0 Paris, mercredi 23\u00a0mars 2022.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/025dbdb_1648049314007-anz.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T15:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:34:57+00:00","articleBody":"     Des volontaires remplissent des sacs de sable sur une plage pour pr\u00e9parer la d\u00e9fense d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine.              A Odessa, mercredi 23\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               A Odessa, mercredi 23\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               A Odessa, mercredi 23\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/f4dba4b_1648049171861-184605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-03-23T15:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:21:55+00:00","articleBody":"         Les d\u00e9put\u00e9s debout, \u00e9coutent, l'intervention du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky devant le Parlement fran\u00e7ais, dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, le 23 mars 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Les d\u00e9put\u00e9s, debout, \u00e9coutent l'intervention du pr\u00e9sident ukrainien devant le Parlement fran\u00e7ais, dans l'h\u00e9micycle de l'Assembl\u00e9e nationale, le 23 mars 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/1f5ba8c_1648046195802-img-8327.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky lors de son intervention devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat fran\u00e7ais","dateModified":"2022-03-23T15:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:18:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien va s\u2019exprimer par visioconf\u00e9rence jeudi devant le Parlement su\u00e9dois, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe contre son pays, et s\u2019adresser aux d\u00e9put\u00e9s danois la semaine prochaine. Son intervention devant les d\u00e9put\u00e9s su\u00e9dois est pr\u00e9vue pour 10\u00a0h\u00a055 (heure de Paris), a pr\u00e9cis\u00e9 le Parlement su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9 mercredi.          \u00ab\u00a0Je suis honor\u00e9 que le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine parle au Parlement en pleine guerre. Le Parlement su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9 de soutiens in\u00e9dits pour l\u2019Ukraine et continue \u00e0 soutenir le combat du pays pour sa libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre, Andreas Norl\u00e9n.          Volodymyr Zelensky s\u2019adressera au Folketing, le Parlement danois, le 29\u00a0mars, selon un communiqu\u00e9 de cette institution.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky va s\u2019adresser aux Parlements su\u00e9dois et danois","dateModified":"2022-03-23T15:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:09:53+00:00","articleBody":"    Qu'est qu'on sait sur les origines des soldats de l'arm\u00e9e Russe, \u00e9tant donn\u00e9 que la F\u00e9d\u00e9ration de la Russie comporte beaucoup d'ethnies et minorit\u00e9s? Sur twitter le commentateur Kamil Galeev (Wilson Center) dit que les minorit\u00e9s sont surrepr\u00e9sent\u00e9es au sein de l'arm\u00e9e, parmi et les conscrits et les contractuels, et donc figurent d'une mani\u00e8re disproportionn\u00e9e parmi les pertes. Qu'en savez vous?    claude.p         Bonjour claude.p          En effet, le chercheur Kamil Galeev souligne cela. Il explique que \u00ab\u00a0les minorit\u00e9s ethniques ne sont pas vraiment minoritaires pour combattre en Ukraine. A en juger par les listes de victimes, les minorit\u00e9s sont largement surrepr\u00e9sent\u00e9es sur les champs de bataille, comme de la chair \u00e0 canon\u00a0\u00bb. La lecture de son fil de discussion est \u00e0 compl\u00e9ter par celui d\u2019Anna Colin Lebedev \u2013 ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en sciences politiques \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Nanterre \u2013 qui propose une analyse tr\u00e8s int\u00e9ressante de ce qu\u2019elle appelle \u00ab\u00a0les Russies face \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T15:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:08:02+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous nous expliquer ce qu'est le groupe Wagner ? Merci    Alisa         Bonjour,          Retrouvez ici notre podcast consacr\u00e9 aux mercenaires russes du Groupe Wagner. Qui sont-ils\u00a0? Quels sont leurs liens avec Moscou\u00a0? Et qui est Evgueni Prigojine, leur chef officieux\u00a0? Dans ce podcast, nos journalistes brossent le portrait du Groupe Wagner et r\u00e9pondent aux multiples questions qu\u2019il suscite, notamment au sujet de sa pr\u00e9sence au Mali.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T15:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:04:30+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant suisse de l\u2019alimentation a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019il allait r\u00e9duire encore la gamme de ses produits vendus en Russie, mais maintenir l\u2019approvisionnement en produits pour b\u00e9b\u00e9 et aliments m\u00e9dicalis\u00e9s. Le groupe sis \u00e0 Vevey, sur les rives du lac L\u00e9man, va suspendre par exemple des marques comme les barres chocolat\u00e9es KitKat ou les poudres chocolat\u00e9es Nesquik, selon un communiqu\u00e9.          Il va \u00e9galement suspendre les produits pour animaux de compagnie ainsi que le caf\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de Nestl\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Alors que la guerre en Ukraine fait rage, nos activit\u00e9s en Russie se concentrent sur l\u2019approvisionnement en aliments essentiels, tels que la nutrition pour b\u00e9b\u00e9 et l\u2019alimentation m\u00e9dicalis\u00e9e ou pour les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Nestl\u00e9 dans son communiqu\u00e9, insistant sur le fait que l\u2019objectif n\u2019est \u00ab\u00a0pas de faire des profits\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette approche s\u2019inscrit dans notre mission et nos valeurs\u00a0\u00bb, argumente le groupe suisse, qui met en avant \u00ab\u00a0le droit fondamental \u00e0 la nourriture\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 11\u00a0mars, le num\u00e9ro un mondial de l\u2019alimentation avait expliqu\u00e9 qu\u2019il avait suspendu ses importations et exportations vers la Russie, notamment de ses grandes marques internationales telles que Nespresso, pour se limiter aux aliments de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. Il avait d\u00e9j\u00e0 auparavant suspendu ses investissements dans le pays et gel\u00e9 la publicit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous pression, Nestl\u00e9 r\u00e9duit encore les produits vendus en Russie","dateModified":"2022-03-23T15:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:03:52+00:00","articleBody":"     Moins de quarante minutes\u00a0: c\u2019est le temps de navigation sur TikTok qu\u2019il suffit d\u2019effectuer lors de sa premi\u00e8re connexion pour se retrouver confront\u00e9 \u00e0 des \u00ab\u00a0contenus faux et trompeurs sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, selon une exp\u00e9rience men\u00e9e par l\u2019entreprise NewsGuard, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre la propagation des fausses informations et l\u2019\u00e9valuation de la fiabilit\u00e9 de l\u2019information en ligne, qui a publi\u00e9 sur son site un compte rendu \u00e0 ce sujet, lundi 21\u00a0mars.          \u00ab\u00a0Par ailleurs, l\u2019enqu\u00eate de NewsGuard montre que chercher des termes g\u00e9n\u00e9riques li\u00e9s au conflit, comme \u201cUkraine\u201d ou \u201cDonbass\u201d\u00a0pousse TikTok \u00e0 sugg\u00e9rer de nombreuses vid\u00e9os contenant de fausses informations dans les vingt premiers r\u00e9sultats\u00a0\u00bb, avance le rapport, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agit \u00e0 la fois de \u00ab\u00a0d\u2019infox pro-Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pro-Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous cherchions \u00e0 savoir ce qui se passe sur TikTok pour un utilisateur lambda qui s\u2019int\u00e9resse un tant soit peu au sujet de l\u2019Ukraine et ce que proposait l\u2019algorithme sur ce sujet, recontextualise Chine Labb\u00e9, r\u00e9dactrice en chef et vice-pr\u00e9sidente Europe et Canada de Newsguard, install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u2019autant que cette appli a connu une expansion rapide et qu\u2019elle est utilis\u00e9e par de tr\u00e8s jeunes internautes.\u00a0\u00bb L\u2019exp\u00e9rience n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 men\u00e9e avec des plates-formes concurrentes ou appr\u00e9ci\u00e9es par un jeune public, comme YouTube.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: TikTok expose et recommande de fausses informations sur la guerer en Ukraine \u00e0 ses utilisateurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fausses informations sur la guerre en Ukraine expos\u00e9es sur TikTok","dateModified":"2022-03-23T15:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T15:02:24+00:00","articleBody":"     TotalEnergies a fait savoir mercredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse avoir engag\u00e9 \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai une action en diffamation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre du candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, qui a accus\u00e9 le groupe de \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de crimes de guerre\u00a0\u00bb pour le maintien de ses activit\u00e9s en Russie.          Dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019AFP, TotalEnergies a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0propos inacceptables\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0extr\u00eamement graves et infond\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutant continuer \u00ab\u00a0ses op\u00e9rations d\u2019achat de gaz en Russie pour le revendre, notamment en Europe pour le b\u00e9n\u00e9fice des consommateurs europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.          Cette action en justice fait suite \u00e0 une nouvelle passe d\u2019armes survenue mercredi matin entre M. Jadot \u2013 qui a d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 par le pass\u00e9 TotalEnergies de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb \u2013 et le PDG du groupe, Patrick Pouyann\u00e9, qui avait annonc\u00e9 la veille sa d\u00e9cision d\u2019arr\u00eater tout achat de p\u00e9trole ou produits p\u00e9troliers russes \u00ab\u00a0au plus tard \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies attaque Yannick Jadot en diffamation pour ses accusations concernant ses activit\u00e9s en Russ...","dateModified":"2022-03-23T15:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:56:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que le discours du Pr\u00e9sident Zelensky est disponible en replay ? Merci.    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Voici un extrait vid\u00e9o du discours prononc\u00e9 ce mercredi apr\u00e8s-midi par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les parlementaires fran\u00e7ais\u00a0:                    Vous pouvez retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T15:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:55:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nQu'a dit Volodymyr Zelensky en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Belmondo ?    Wolf         Bonjour,          Volodymyr Zelensky a conclu son discours face aux parlementaires fran\u00e7ais avec une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019acteur Jean-Paul Belmondo\u00a0: \u00ab\u00a0Personne ne doit plus risquer sa vie en Ukraine, nous ne devons plus nous dire adieu sous les bombes, mais quand l\u2019heure vient. Nous devons pouvoir nous dire au revoir comme la France a pu le dire \u00e0 Belmondo\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T15:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:51:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T14:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:49:54+00:00","articleBody":"     L\u2019exclusion de la Russie de la plupart des comp\u00e9titions internationales, qui rompt avec le sacro-saint principe de neutralit\u00e9 politique du sport, rel\u00e8ve du \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb aux yeux de nombreux sportifs du monde arabe.          \u00ab\u00a0Les associations sportives internationales incluant la FIFA ont interdit toute expression politique ou religieuse sur un terrain de sport. Maintenant, ils ont lev\u00e9 cette interdiction pour l\u2019Ukraine. Mais qu\u2019en est-il du Y\u00e9men\u00a0? de la Syrie\u00a0? de la Libye\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge James Dorsey, chercheur \u00e0 l\u2019Institut du Moyen-Orient de l\u2019universit\u00e9 nationale de Singapour, James Dorsey, qui mentionne aussi la question des territoires palestiniens.          Pour de nombreux Arabes qui ont vu leurs propres sportifs punis pour avoir refus\u00e9 d\u2019affronter des Isra\u00e9liens en signe de protestation contre les guerres successives au Moyen-Orient, l\u2019exception faite pour un conflit europ\u00e9en s\u2019apparente \u00e0 une politique occidentale du \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 parler de politique dans le sport, mais tout \u00e0 coup, maintenant, c\u2019est autoris\u00e9\u00a0\u00bb, constatait d\u00e9but mars le champion de squash \u00e9gyptien Ali Farag. \u00ab\u00a0Maintenant que c\u2019est autoris\u00e9, j\u2019esp\u00e8re que les gens vont se pencher aussi sur l\u2019oppression partout dans le monde. Les Palestiniens vivent cela depuis soixante-quatorze ans [avec la cr\u00e9ation de l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl], mais je suppose que nous ne pouvions pas en parler parce que cela ne correspondait pas au r\u00e9cit des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb, ajoutait Farag.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde arabe critique le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019exclusion de la Russie du monde du...","dateModified":"2022-03-23T14:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:45:21+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne reste un objectif de l\u2019arm\u00e9e russe, mais celle-ci est bloqu\u00e9e ces derni\u00e8res semaines au nord-ouest et \u00e0 l\u2019est de Kiev, et a d\u00fb reculer ces derniers jours sur plusieurs de ces fronts, a affirm\u00e9 mercredi le maire de la capitale, Vitali Klitschko.          \u00ab\u00a0Il y a toujours beaucoup d\u2019attaques venant du nord et de l\u2019est de notre ville\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien champion du monde de boxe, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse dans un parc historique du centre-ville dominant le fleuve Dniepr. L\u2019\u00e9dile, s\u2019exprimant tour \u00e0 tour en anglais et en ukrainien, \u00e9tait accompagn\u00e9 de son fr\u00e8re Wladimir, lui aussi champion du monde de boxe anglaise.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de Brovary [p\u00e9riph\u00e9rie est de Kiev], depuis le nord derri\u00e8re Lioutij se d\u00e9roule une grande bataille, et selon des informations de sources officielles, la petite localit\u00e9 de Makariv [\u00e0 l\u2019ouest] et la presque totalit\u00e9 d\u2019Irpin [au nord-ouest] sont d\u00e9j\u00e0 sous contr\u00f4le des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Interrog\u00e9 sur une contre-offensive ukrainienne en cours, il a assur\u00e9 n\u2019avoir aucune information pr\u00e9cise sur ce sujet. Les zones d\u2019Irpin et de Lioutij \u00e9taient toutes deux mercredi le th\u00e9\u00e2tre d\u2019intenses \u00e9changes d\u2019artillerie, avec notamment une forte activit\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du front d\u2019Irpin, a constat\u00e9 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Notre message aux Russes\u00a0: quitter notre pays, rentrez chez vous. Nous ne savons pas combien de temps il faudra (\u2026), cela peut \u00eatre long\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le maire de Kiev. \u00ab\u00a0Plut\u00f4t mourir que de se mettre \u00e0 genoux devant les forces russes. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre chaque immeuble, chaque rue, chaque recoin de notre ville. Toute la ville a d\u00e9sormais des postes de combat\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M. Klitschko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev toujours menac\u00e9e mais l\u2019arm\u00e9e russe recule sur plusieurs fronts, selon son maire","dateModified":"2022-03-23T14:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:41:10+00:00","articleBody":"     A l\u2019H\u00f4tel de ville, le Conseil de Paris a interrompu ses travaux pour \u00e9couter respectueusement et applaudir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, durant son discours aux parlementaires fran\u00e7ais. \u00c0 sa demande, ils se sont lev\u00e9s quelques secondes pour un hommage silencieux aux Ukrainiens morts dans le conflit.              A l\u2019H\u00f4tel de ville, le Conseil de Paris a interrompu ses travaux pour \u00e9couter respectueusement et applaudir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, durant son discours aux parlementaires fran\u00e7ais. \u00c0 sa demande, ils se sont lev\u00e9s quelques secondes pour un hommage silencieux aux Ukrainiens morts dans le conflit. DENIS COSNARD       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/eaec14b_1648046176436-image0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T14:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:36:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a vivement critiqu\u00e9, mercredi, certaines entreprises fran\u00e7aises, toujours pr\u00e9sentes sur le march\u00e9 russe, face aux parlementaires fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Les entreprises fran\u00e7aises doivent quitter le march\u00e9 russe. Renault, Auchan, Leroy Merlin et autres doivent cesser d\u2019\u00eatre les sponsors de la machine de guerre de la Russie. Elles doivent arr\u00eater de financer les meurtres d\u2019enfants et de femmes. Tout le monde doit se rappeler que les valeurs valent plus que les b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb, a conclu Volodymyr Zelensky, tr\u00e8s applaudi apr\u00e8s un discours d\u2019une dizaine de minutes face au Parlement fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky critique les entreprises fran\u00e7aises qui sont des \u00ab\u00a0sponsors de la machine de guerre...","dateModified":"2022-03-23T14:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:33:35+00:00","articleBody":"     Face aux parlementaires fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident ukrainien a demand\u00e9 l\u2019aide de la France et est revenu sur la demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons (\u2026), sous la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne, qu\u2019une d\u00e9cision unique et historique sera prise en faveur de l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE. Nous avons besoin d\u2019aide et de soutien, pour \u00eatre bien arm\u00e9s. (\u2026) Pour que la libert\u00e9 vainque, nous avons besoin de sanctions contre l\u2019agresseur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien demande de nouvelles sanctions\u00a0europ\u00e9ennes \u00ab\u00a0contre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-03-23T14:37:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:29:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un grand honneur pour moi, pour l\u2019Ukraine et pour notre peuple. Je suis reconnaissant d\u2019avoir l\u2019honneur de m\u2019adresser \u00e0 vous aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky en pr\u00e9ambule. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que vous savez tr\u00e8s bien ce qui se passe en Ukraine, pourquoi cela se produit et qui est responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 face aux parlementaires fran\u00e7ais le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Je m\u2019adresse \u00e0 vous, aux gens honn\u00eates, rationnels et audacieux. Comment arr\u00eater cette guerre\u00a0et instaurer la paix en Ukraine\u00a0? La plupart des r\u00e9ponses sont dans vos mains, dans nos mains\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a demand\u00e9 aux parlementaires d\u2019observer une minute de silence, apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 que le conflit a fait de nombreuses victimes civiles, dont des femmes et des enfants, notamment \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit tout\u00a0: les universit\u00e9s, les h\u00f4pitaux, tout\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Vous avez toutes les informations, tous les faits\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9sident ukrainien, qui d\u00e9nonce les frappes sur les civils en fuite et rappelle que des journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le pr\u00e9sident ukrainien a imag\u00e9 les destructions des bombardements russes en Ukraine\u00a0en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00ab\u00a0aux ruines de Verdun, comme sur les photos de la premi\u00e8re guerre mondiale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il nous reste nos valeurs, notre unit\u00e9 et la d\u00e9termination\u00a0\u00bb, affirme Volodymyr Zelensky, qui veut que l\u2019on \u00ab\u00a0agisse ensemble\u00a0\u00bb afin de forcer la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0chercher la paix\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers la France, envers les efforts du pr\u00e9sident Macron. (\u2026) Nous sommes en contact constant. (\u2026) Nous attendons de la France votre leadership, votre force pour mettre fin \u00e0 cette guerre qui attente \u00e0 notre libert\u00e9, notre \u00e9galit\u00e9, notre fraternit\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-23T14:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:19:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous accueillons le pr\u00e9sident d\u2019un pays en guerre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 sur un ton solennel le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher. \u00ab\u00a0Ne doutez pas de notre soutien, pour aujourd\u2019hui et pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a-t-il dit\u00a0\u00e0 l\u2019adresse de Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9fend aussi nos valeurs, celles de la d\u00e9mocratie, de l\u2019humanisme, de la libert\u00e9, de la civilisation europ\u00e9enne. Oui, parce que l\u2019Ukraine appartient \u00e0 la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, avant de donner la parole au pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, Richard Ferrand.          \u00ab\u00a0Je tiens \u00e0 saluer le courage du peuple ukrainien et celui des autorit\u00e9s ukrainiennes, sachez que nous demeurons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, lance le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avant le d\u00e9but du discours de Volodymyr Zelensky.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019exprime devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat","dateModified":"2022-03-23T14:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:08:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Bi\u00e9lorussie a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le nombre de diplomates ukrainiens sur son territoire. Cette mesure vise \u00e0 mettre un terme aux activit\u00e9s non diplomatiques d\u2019un certain nombre de membres du personnel des institutions diplomatiques ukrainiennes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le porte-parole de la diplomatie bi\u00e9lorusse, Anatoli Glaz.          Concr\u00e8tement ne resteront \u00e0 Minsk que l\u2019ambassadeur ukrainien et quatre diplomates, alors que plus de vingt personnes travaillaient \u00e0 l\u2019ambassade jusque-l\u00e0. La Bi\u00e9lorussie va \u00e9galement fermer le consulat ukrainien \u00e0 Brest, dans l\u2019ouest du pays, \u00ab\u00a0en raison de l\u2019absence effective du personnel\u00a0\u00bb. Le pays a d\u00e9j\u00e0 retir\u00e9 tous ses diplomates d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Depuis 2020, la Bi\u00e9lorussie a observ\u00e9 de nombreuses actions inamicales de l\u2019Ukraine visant \u00e0 la destruction irresponsable des relations inter\u00e9tatiques avec notre pays, des contacts commerciaux et des liens \u00e9tablis de longue date\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 M.\u00a0Glaz. \u00ab\u00a0La situation a atteint un point tel que les autorit\u00e9s ukrainiennes ont commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019ing\u00e9rer directement et indirectement dans nos affaires int\u00e9rieures et mis en pause les contacts entre nos Etats. D\u00e8s 2021, elles ont qualifi\u00e9 la Bi\u00e9lorussie de pays ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique dirig\u00e9e d\u2019une main de fer depuis 1994 par Alexandre Loukachenko est la principale alli\u00e9e de la Russie et sert notamment de base arri\u00e8re pour les forces de Moscou pour leur offensive dans le nord de l\u2019Ukraine.          Des responsables ukrainiens ont accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises Minsk de se pr\u00e9parer \u00e0 envoyer ses propres troupes en Ukraine, ce que la Bi\u00e9lorussie r\u00e9cuse. Le pays a aussi servi de plate-forme pour les deux premi\u00e8res sessions de pourparlers russo-ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie expulse la plupart des diplomates ukrainiens de son territoire","dateModified":"2022-03-23T14:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T14:07:44+00:00","articleBody":"     Selon une r\u00e9solution adopt\u00e9e par son conseil d\u2019administration, l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) a d\u00e9cid\u00e9 mercredi de \u00ab\u00a0suspendre provisoirement\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration avec la Russie en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. La r\u00e9solution \u2013 qui isole un peu plus Moscou au sein du syst\u00e8me onusien \u2013 \u00e9carte aussi la Russie des r\u00e9unions techniques et d\u2019experts ou encore de conf\u00e9rences d\u00e9cid\u00e9es par le conseil d\u2019administration de l\u2019OIT.          La suspension est en vigueur \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un cessez-le-feu soit convenu et qu\u2019un r\u00e8glement pacifique soit mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la r\u00e9solution qui, selon la repr\u00e9sentation du Canada aupr\u00e8s des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par quarante-deux voix pour, deux contre et huit abstentions.          La r\u00e9solution, qui d\u00e9nonce aussi la collaboration de la Bi\u00e9lorussie avec la Russie, \u00ab\u00a0exhorte la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 cesser son agression imm\u00e9diatement et sans condition, \u00e0 retirer ses troupes de l\u2019Ukraine, \u00e0 mettre fin aux souffrances qu\u2019elle inflige \u00e0 la population ukrainienne et \u00e0 s\u2019abstenir de continuer \u00e0 recourir de mani\u00e8re ill\u00e9gale \u00e0 la menace ou \u00e0 l\u2019emploi de la force contre tout Etat membre\u00a0\u00bb. Moscou doit \u00ab\u00a0s\u2019engager sur la voie d\u2019un r\u00e8glement pacifique, conform\u00e9ment \u00e0 la Charte des Nations unies et au droit international\u00a0\u00bb, souligne encore le texte.          La d\u00e9cision d\u2019isoler Moscou \u00e0 l\u2019OIT n\u2019est pas sans cons\u00e9quence pour l\u2019organisation elle-m\u00eame. Elle dispose du plus grand bureau de l\u2019ONU dans la capitale russe, o\u00f9 ses employ\u00e9s sont charg\u00e9s de l\u2019Europe orientale et de l\u2019Asie centrale. La r\u00e9solution demande d\u2019examiner la possibilit\u00e9 de relocaliser le bureau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Organisation internationale du travail suspend \u00ab\u00a0provisoirement\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration avec la Russie","dateModified":"2022-03-23T14:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:57:01+00:00","articleBody":"     Une vingtaine de s\u00e9nateurs se sont rassembl\u00e9s mercredi, ceints de leur \u00e9charpe tricolore, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris, pour interpeller le gouvernement russe sur le respect du droit international en Ukraine.          La pr\u00e9sidente du groupe d\u2019amiti\u00e9 France-Ukraine, Nadia Sollogoub, de p\u00e8re russo-ukrainien, entendait remettre un \u00ab\u00a0appel humanitaire\u00a0\u00bb cosign\u00e9 par pr\u00e8s de 170 s\u00e9nateurs de tous bords.              Une vingtaine de s\u00e9nateurs fran\u00e7ais se sont r\u00e9unis devant l\u2019ambassade de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre une lettre \u00e0 l'ambassadeur de Russie demandant l'ouverture de corridors humanitaires en Ukraine. Certains tiennent des extraits de la convention de Gen\u00e8ve. A Paris, le 23 mars 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP           La s\u00e9natrice centriste a d\u00e9nonc\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019AFP un traitement \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement m\u00e9prisant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne nous a m\u00eame pas envoy\u00e9 quelqu\u2019un\u00a0\u00bb pour r\u00e9ceptionner le courrier, et \u00ab\u00a0nous avons d\u00fb insister pour avoir le droit de le d\u00e9poser dans une bo\u00eete aux lettres\u00a0\u00bb.          Les membres de la d\u00e9l\u00e9gation, qui comptait notamment les pr\u00e9sidents de groupe Herv\u00e9 Marseille (Union centriste) et Claude Malhuret (Les Ind\u00e9pendants), ont bri\u00e8vement scotch\u00e9 des extraits de la convention de Gen\u00e8ve sur les grilles de l\u2019ambassade, aussit\u00f4t retir\u00e9s.              Une vingtaine de s\u00e9nateurs fran\u00e7ais se sont r\u00e9unis devant l\u2019ambassade de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre une lettre \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie demandant l\u2019ouverture de corridors humanitaires en Ukraine. Certains tiennent des extraits de la convention de Gen\u00e8ve. A Paris, le 23 mars 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP           Les signataires d\u00e9noncent une situation \u00ab\u00a0contraire \u00e0 toutes les r\u00e8gles du droit international\u00a0\u00bb, en particulier \u00e0 Marioupol. Ils appellent \u00ab\u00a0avec la plus grande fermet\u00e9 et la plus grande insistance\u00a0\u00bb le gouvernement de Russie \u00e0 \u00ab\u00a0ouvrir, respecter, exempter d\u2019op\u00e9rations militaires et s\u00e9curiser des couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, pour permettre aux populations qui le souhaitent de fuir vers l\u2019Union europ\u00e9enne, mais aussi permettre l\u2019acheminement du ravitaillement vers les populations civiles et l\u2019intervention s\u00e9curis\u00e9e des ONG.              Une vingtaine de s\u00e9nateurs fran\u00e7ais se sont r\u00e9unis devant l\u2019ambassade de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour remettre une lettre \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie demandant l\u2019ouverture du corridor humanitaire en Ukraine. Certains tiennent des extraits de la Convention de Gen\u00e8ve. Ici, Val\u00e9rie Boye, s\u00e9natrice LR, \u00e0 Paris le 23 mars. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/75b206a_1648041019955-318860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, des s\u00e9nateurs pr\u00e9sents devant l\u2019ambassade de Russie pour porter un \u00ab\u00a0appel humanitaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-23T14:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:56:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les dirigeants de l\u2019Otan vont d\u00e9cider lors de leur sommet demain de renforcer la posture de d\u00e9fense avec quatre nouveaux groupements tactiques en Bulgarie, en Roumanie, en Hongrie et en Slovaquie, portant \u00e0 huit les groupements tactiques d\u00e9ploy\u00e9s de la Baltique \u00e0 la mer Noire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9ploie quatre nouveaux groupements tactiques sur son flanc oriental","dateModified":"2022-03-23T14:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:50:45+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res soudanais a d\u00e9menti la pr\u00e9sence au Soudan du groupe de s\u00e9curit\u00e9 russe Wagner, apr\u00e8s que des diplomates occidentaux ont accus\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de mener des \u00ab\u00a0activit\u00e9s illicites\u00a0\u00bb dans le pays.          \u00ab\u00a0Au Soudan, le groupe Wagner m\u00e8ne des activit\u00e9s illicites en rapport avec l\u2019extraction de l\u2019or\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 lundi des diplomates de la Norv\u00e8ge, du Royaume-Uni, et des Etats-Unis dans un article conjoint publi\u00e9 par un m\u00e9dia local dans lequel ils critiquent l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les activit\u00e9s du groupe compromettent la bonne gouvernance et le respect de l\u2019Etat de droit pour lesquels le peuple soudanais se bat depuis la r\u00e9volution\u00a0\u00bb, estiment les trois diplomates occidentaux en faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9volte populaire qui a conduit \u00e0 la chute du dictateur Omar Al-Bachir en avril\u00a02019.          \u00ab\u00a0Il est surprenant et d\u00e9plorable de voir que les auteurs de l\u2019article (\u2026) tentent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de lier le Soudan au conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9 mardi.          Il a \u00ab\u00a0ni\u00e9 compl\u00e8tement\u00a0\u00bb les all\u00e9gations \u00e0 propos de \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence de la soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 russe au Soudan et des activit\u00e9s d\u2019entra\u00eenement, d\u2019exploitation mini\u00e8re, et autres activit\u00e9s contraires \u00e0 la loi\u00a0\u00bb.          Sous le dictateur Omar Al-Bachir, la Russie \u00e9tait l\u2019unique pourvoyeur d\u2019armes du pays, alors soumis \u00e0 un strict embargo international. En\u00a02017, Bachir et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ont conclu des accords d\u2019extraction d\u2019or et n\u00e9goci\u00e9 la construction d\u2019une base navale sur la mer Rouge, selon le Conseil europ\u00e9en des relations internationales (ECFR).          La Russie est accus\u00e9e depuis des ann\u00e9es de recourir \u00e0 des paramilitaires priv\u00e9s et de les d\u00e9ployer sur des terrains de conflit, en Syrie comme en Centrafrique ou au Mali.          En juillet\u00a02020, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain annon\u00e7ait des sanctions contre Yevgeny Prigozhin, citoyen russe qui passe pour le patron des mercenaires de Wagner, l\u2019accusant \u00ab\u00a0d\u2019exploiter les ressources naturelles du Soudan pour son enrichissement personnel\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s vingt-cinq ans d\u2019embargo, le Soudan, l\u2019un des pays les plus pauvres au monde, commen\u00e7ait \u00e0 peine \u00e0 entrevoir des lendemains meilleurs. Mais le putsch d\u2019octobre l\u2019a replong\u00e9 dans l\u2019isolement \u00e9conomique et y a aggrav\u00e9 la pauvret\u00e9, selon des experts.          Le num\u00e9ro deux du pouvoir militaire, Mohammed Hamdan Daglo dit \u00ab\u00a0Hemetti\u00a0\u00bb, figure du r\u00e9gime de Bachir et chef des tr\u00e8s redout\u00e9s paramilitaires des Forces de soutien rapide (FSR), s\u2019est rendu \u00e0 Moscou le 23\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 la veille de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Soudan d\u00e9ment la pr\u00e9sence du groupe de s\u00e9curit\u00e9 russe Wagner dans le pays","dateModified":"2022-03-23T14:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:47:06+00:00","articleBody":"     En moins d\u2019un mois de guerre, pr\u00e8s de 10\u00a0000 soldats russes auraient perdu la vie sur le territoire ukrainien, un rythme tr\u00e8s sup\u00e9rieur aux pertes militaires sovi\u00e9tiques en Afghanistan \u2013 le bilan de la guerre men\u00e9e par l\u2019URSS dans ce pays (1979-1989) fut de pr\u00e8s de 15\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s, apr\u00e8s dix ans de conflit. Les d\u00e9sertions, elles aussi, sont nombreuses.          \u00ab\u00a0Un tel niveau de pertes, qui t\u00e9moigne d\u2019un m\u00e9pris traditionnel pour la vie humaine, n\u2019est pas quelque chose de nouveau pour la Russie, il \u00e9tait colossal lors de la seconde guerre mondiale, o\u00f9 lors de la guerre d\u2019hiver contre la Finlande [novembre\u00a01939-mars\u00a01940], souligne l\u2019historienne Fran\u00e7oise Thom, sp\u00e9cialiste de l\u2019URSS et de la Russie, interrog\u00e9e par Le Monde. Mais Poutine \u00e9tait tellement persuad\u00e9 qu\u2019il rentrerait en Ukraine comme dans du beurre, qu\u2019il a envoy\u00e9 des forces de s\u00e9curit\u00e9, comme la Rosgvardia [la garde nationale russe], sans exp\u00e9rience militaire, pour terroriser la population. D\u2019o\u00f9 le nom d\u2019\u201cop\u00e9ration sp\u00e9ciale\u201d.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mon fils est mort, je ne comprends pas comment il a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pertes russes sont estim\u00e9es \u00e0 environ 10\u00a0000\u00a0soldats","dateModified":"2022-03-23T13:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:31:02+00:00","articleBody":"     Selon les agences Reuters et Bloomberg, Anatoli Tchouba\u00efs, grand artisan de la lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9conomie russe apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019Union sovi\u00e9tique en\u00a01991, a abandonn\u00e9 son poste de repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de Vladimir Poutine aupr\u00e8s des organisations internationales et quitt\u00e9 la Russie.          La source interrog\u00e9e par Reuters n\u2019a pas dit pour quelle raison M.\u00a0Tchouba\u00efs avait d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Russie, pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe. Ce dernier, contact\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone par un journaliste de Reuters, a coup\u00e9 court \u00e0 la conversation.          Le poste actuel d\u2019Anatoli Tchouba\u00efs, \u00ab\u00a0repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du pr\u00e9sident aupr\u00e8s des organisations internationales\u00a0\u00bb, en particulier au sujet du climat, ne dit pas toute l\u2019importance du personnage. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste en\u00a02020, avec pour mission d\u2019atteindre \u00ab\u00a0des objectifs de d\u00e9veloppement durable\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s avoir d\u00e9missionn\u00e9 de son poste \u00e0 la t\u00eate du groupe sp\u00e9cialis\u00e9 dans les nanotechnologies Rusnano, qu\u2019il dirigeait depuis 2008. Son d\u00e9part en forme de d\u00e9fection, s\u2019il \u00e9tait confirm\u00e9, serait le plus important au sein de l\u2019\u00e9lite russe, qui affiche jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent une loyaut\u00e9 de fa\u00e7ade presque sans faille.          Anatoli Tchouba\u00efs est l\u2019un des hommes politiques les plus importants des ann\u00e9es 1990, et son nom reste associ\u00e9 aux privatisations massives et \u00e0 la \u00ab\u00a0th\u00e9rapie de choc\u00a0\u00bb qu\u2019a connue le pays durant cette p\u00e9riode. C\u2019est d\u2019ailleurs pour cette raison que si ce d\u00e9part \u00e9tait m\u00e9diatis\u00e9 \u2013 chose improbable \u2013 il ne choquerait que peu de Russes\u00a0: l\u2019homme reste particuli\u00e8rement impopulaire dans l\u2019opinion.          Il a toutefois jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine. Alors chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, il avait supervis\u00e9 avec les membres de la famille Eltsine la sortie de Boris Eltsine et son remplacement par une figure jug\u00e9e loyale, Vladimir Poutine. Il a lui-m\u00eame, ensuite, fait preuve d\u2019une loyaut\u00e9 compl\u00e8te envers le nouveau pr\u00e9sident, mettant \u00e0 son service son image de lib\u00e9ral bon teint. Il a notamment dirig\u00e9 des grands groupes publics dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie ou des technologies. Comme tous les membres de l\u2019\u00e9lite lib\u00e9rale, son influence au Kremlin s\u2019\u00e9tait progressivement effac\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un repr\u00e9sentant sp\u00e9cial de Vladimir Poutine aurait abandonn\u00e9 son poste","dateModified":"2022-03-23T13:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T13:07:22+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident Joe Biden s\u2019entretient avec la presse devant la Maison Blanche avant de s\u2019envoler vers l\u2019Europe, \u00e0 Washington, le 23 mars 2022. PATRICK SEMANSKY \/ AP           Une attaque russe \u00e0 l\u2019arme chimique en Ukraine est \u00ab\u00a0une menace cr\u00e9dible\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu mercredi Joe Biden en quittant la Maison Blanche. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019envole pour l\u2019Europe, o\u00f9 un marathon diplomatique l\u2019attend. Il participera \u00e0 trois sommets internationaux jeudi \u00e0 Bruxelles\u00a0: celui de l\u2019OTAN, du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/ff87efe_1648041822915-184227.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque russe \u00e0 l\u2019arme chimique en Ukraine est \u00ab\u00a0une menace cr\u00e9dible\u00a0\u00bb, selon Joe Biden","dateModified":"2022-03-23T13:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T12:55:34+00:00","articleBody":"    Est ce que vous pouvez expliquer en quoi le refus des paiement en dollars ou en euros est une sanction ? Est ce juste pour essayer de faire remonter le cours du rouble? Et est ce que ca n'expose pas la russie a un refus du rouble pour d'autres transactions par repr\u00e9sailles ?    Sebastien        Bonjour.\r\nQuelles seront les cons\u00e9quences de paiements en rouble et non plus dollar ou euro (pour la Russie, je vois \u00e0 peu pr\u00e8s puisque les avoirs dans ces 2 devises sont bloqu\u00e9s) mais surtout pour ceux qui ach\u00e8tent? Merci pour votre live, vraiment bien utile.     Chrisroc          Bonjour,          Pour tout vous dire, nous nous interrogeons nous aussi et prenons le temps d\u2019analyser ces d\u00e9clarations de Vladimir Poutine, ainsi que leurs cons\u00e9quences, avant de vous r\u00e9pondre de mani\u00e8re plus compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T14:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T12:47:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9, mercredi, que Moscou n\u2019acceptera plus de paiements en dollars ou en euros pour les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, donnant une semaine aux autorit\u00e9s russes pour mettre en place le nouveau syst\u00e8me en roubles.          \u00ab\u00a0J\u2019ai pris la d\u00e9cision de mettre en \u0153uvre un ensemble de mesures pour passer au paiement en roubles de notre gaz livr\u00e9 aux pays hostiles, et de renoncer dans tous les r\u00e8glements aux devises qui ont \u00e9t\u00e9 compromises\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident russe lors d\u2019une r\u00e9union gouvernementale, expliquant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une r\u00e9action au gel des actifs de la Russie en Occident, notamment ceux de la Banque centrale de Russie, dont les r\u00e9serves en devises ont fondu \u00e0 la suite des sanctions.          Ce changement n\u2019affectera que la monnaie de paiement, et les contrats de livraison de gaz russe seront honor\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne veut plus de paiements en dollars ou en euros pour les livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-03-23T13:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T12:39:59+00:00","articleBody":"     Cette ville du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 est situ\u00e9e la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, est occup\u00e9e par les troupes russes depuis plusieurs semaines. Au moins plusieurs centaines de personnes manifestent mercredi apr\u00e8s-midi contre l\u2019occupant, dans cette vid\u00e9o authentifi\u00e9e par le site LiveUamap.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation en cours \u00e0 Enerhodar","dateModified":"2022-03-23T14:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T12:16:55+00:00","articleBody":"     Selon la mairie de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, des combats ont lieu dans cette zone et les troupes russes \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 encercl\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 Irpin, Boutcha et Hostomel\u00a0\u00bb. Des informations que Le Monde n\u2019a pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des troupes russes sont encercl\u00e9es pr\u00e8s de Kiev, selon les Ukrainiens","dateModified":"2022-03-23T12:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#300005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T12:00:10+00:00","articleBody":"    Quelle serait la r\u00e9action de l\u2019OTAN en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par Moscou ? Je n\u2019ai pas entendu parler d\u2019une ligne rouge comme en Syrie.  Merci pour tout ce que vous faites    Fred64         Bonjour Fred64,          Comme nous le disions dans le live d\u2019hier, il est difficile d\u2019anticiper la nature d\u2019une r\u00e9action occidentale \u00e0 une potentielle utilisation d\u2019armes chimiques par Moscou.          Le 15\u00a0mars, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, mettait en garde Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Utiliser des armes chimiques serait une violation du trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes chimiques dont la Russie est signataire.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La Russie a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 par le pass\u00e9 des agents chimiques contre des opposants politiques\u00a0\u00bb, rappelait-il avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Cr\u00e9er un pr\u00e9texte pour utiliser une arme chimique est inacceptable. Le prix serait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais je ne veux pas sp\u00e9culer sur la r\u00e9ponse militaire de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet lundi, la Russie songe \u00e0 l\u2019utilisation des armes chimiques et biologiques en Ukraine. \u00ab\u00a0[Les Russes] assurent aussi que l\u2019Ukraine poss\u00e8de des armes chimiques et biologiques en Ukraine. C\u2019est un signe clair que [Vladimir Poutine] envisage d\u2019utiliser ces deux types d\u2019arme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0sait qu\u2019il y aura des cons\u00e9quences s\u00e9v\u00e8res en raison du front uni de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sans plus de pr\u00e9cision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T12:04:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:47:45+00:00","articleBody":"     La partie ukrainienne a qualifi\u00e9 mercredi de \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb les pourparlers men\u00e9s avec la Russie en vue d\u2019une cessation des hostilit\u00e9s, comme Moscou l\u2019avait fait un peu plus t\u00f4t, les deux parties se rejetant la responsabilit\u00e9 des blocages. \u00ab\u00a0Les pourparlers se d\u00e9roulent de fa\u00e7on assez difficile car la partie ukrainienne a des positions claires et de principe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le n\u00e9gociateur en chef ukrainien, Mykha\u00eflo Podoliak, dans des commentaires \u00e9crits envoy\u00e9s aux journalistes.          Un peu plus t\u00f4t, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait lui aussi qualifi\u00e9 les n\u00e9gociations de \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb, tout en accusant les Ukrainiens de \u00ab\u00a0changer constamment de position\u00a0\u00bb et les Etats-Unis d\u2019entraver leur d\u00e9roulement. \u00ab\u00a0Il est difficile de se d\u00e9barrasser de l\u2019impression que nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains tiennent  [les Ukrainiens] par la main\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre dans un discours devant des \u00e9tudiants.          \u00ab\u00a0Les pays occidentaux veulent jouer un r\u00f4le de m\u00e9diateurs. Nous ne sommes pas contre, mais nous avons des lignes rouges\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Lavrov. Apr\u00e8s plusieurs rounds sans avanc\u00e9e, les deux parties ont repris leurs pourparlers en visioconf\u00e9rence le 14\u00a0mars, et les discussions \u00ab\u00a0se poursuivent en permanence, en ligne\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Podoliak.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A son tour, Kiev juge les pourparlers avec la Russie \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-23T11:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:40:58+00:00","articleBody":"         Des habitants nettoient les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par un bombardement, \u00e0 Kiev, mercredi\u00a023\u00a0mars. RODRIGO ABD \/ AP               Une femme court pr\u00e8s d\u2019une voiture et d\u2019appartements endommag\u00e9s par des bombardements, \u00e0 Kiev, le mercredi\u00a023\u00a0mars. RODRIGO ABD \/ AP               Des pompiers travaillent dans un quartier r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par des bombardements, \u00e0 Kiev, le\u00a023\u00a0mars. MARKO DJURICA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/71843d8_1648035347493-184055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-23T11:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:36:50+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce \u00e0 notre carte \u00e9volutive, mise \u00e0 jour quotidiennement, visualisez la situation en Ukraine.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-03-23T11:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:32:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEn vous remerciant pour votre travail remarquable du live, pouvez vous nous donner plus de d\u00e9tails sur le r\u00e9giment des volontaires Azov svp?     Philippe         Bonjour,          Je vous invite \u00e0 lire cet article tout r\u00e9cent qui analyse qui sont les soldats de ce bataillon.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T13:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:20:06+00:00","articleBody":"      Au 28e\u00a0jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0le front dans le nord du pays [est] rest\u00e9 fig\u00e9\u00a0\u00bb selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique qui a publi\u00e9 ce mercredi matin son dernier bilan de la situation sur le terrain. Un constat partag\u00e9 par l\u2019historien militaire et ancien colonel de troupe de marine, Michel Goya, qui \u00e9voque un \u00ab\u00a0ralentissement tr\u00e8s net des op\u00e9rations terrestres russes, de plus en plus remplac\u00e9es par une campagne de frappes qui prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb.          Un quartier r\u00e9sidentiel du nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un bombardement russe en d\u00e9but de matin\u00e9e. Des tirs d\u2019artillerie se sont abattus sur le quartier Nyvky, dans la partie de la capitale ukrainienne la plus proche de la ligne de front, \u00e0 environ cinq kilom\u00e8tres. La frappe a bless\u00e9 quatre personnes, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019administration de la ville de Kiev.          Les forces russes ont d\u00e9truit un pont de Tchernihiv a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le gouverneur de la r\u00e9gion, Viacheslav Chaus. Ce pont, qui enjambe la Desna et relie la ville \u00e0 Kiev, \u00e9tait utilis\u00e9 comme couloir pour \u00e9vacuer des civils et faire parvenir de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, mercredi, que les forces russes avaient d\u00e9truit un site, pr\u00e9sent\u00e9 comme un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes, dans la ville de Rivne, situ\u00e9e dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine \u2013 loin des zones de combat les plus disput\u00e9es. Selon les Russes, un missile de haute pr\u00e9cision et \u00e0 longue port\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la mer et a d\u00e9truit des armes et des \u00e9quipements militaires.          La Pologne a expuls\u00e9 \u00ab\u00a045\u00a0espions russes se faisant passer pour des diplomates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur polonais, Mariusz Kaminski.          A 15\u00a0heures, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adressera aux parlementaires fran\u00e7ais (Assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat). Apr\u00e8s le Parlement italien, mardi, et avant son homologue su\u00e9dois, jeudi, le chef de l\u2019Etat ukrainien encha\u00eene les interventions. Ce mercredi matin, il s\u2019est \u00e9galement adress\u00e9 au Parlement japonais.          Par ailleurs, le pr\u00e9sident ukrainien a alert\u00e9 sur la situation catastrophique \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes dans des conditions inhumaines\u00a0\u00bb sont pi\u00e9g\u00e9es dans les ruines de la ville portuaire situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e et le Donbass, qui se trouve \u00ab\u00a0en \u00e9tat de si\u00e8ge total, sans nourriture, sans eau, sans m\u00e9dicaments, sous des bombardements constants\u00a0\u00bb selon Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-23T11:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T11:17:24+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit, mercredi, que Moscou avait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 deux \u00e9changes de prisonniers avec l\u2019Ukraine depuis l\u2019entr\u00e9e des forces de Moscou dans le pays, sans pr\u00e9ciser leurs dates ni le nombre de d\u00e9tenus concern\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la Russie organise quotidiennement des couloirs humanitaires et l\u2019\u00e9vacuation de civils de localit\u00e9s. De plus, deux \u00e9changes de prisonniers entre la Russie et l\u2019Ukraine ont eu lieu\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 sans plus de pr\u00e9cisions le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 en r\u00e9ponse aux prises de position de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou.          Lundi, la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova, avait \u00e9voqu\u00e9 un \u00e9change en Ukraine de neuf prisonniers russes contre Ivan Fedorov, le maire de Melitopol, une ville ukrainienne conquise par Moscou. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet mercredi, n\u2019a pas souhait\u00e9 s\u2019exprimer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Moscou, deux \u00e9changes de prisonniers ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s avec Kiev depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-03-23T11:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T10:54:50+00:00","articleBody":"     La Pologne expulse \u00ab\u00a045\u00a0espions russes se faisant passer pour des diplomates\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur polonais, Mariusz Kaminski. \u00ab\u00a0De fa\u00e7on totalement coh\u00e9rente et d\u00e9termin\u00e9e, nous d\u00e9mantelons le r\u00e9seau des services sp\u00e9ciaux russes dans notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter.          L\u2019ambassadeur de Russie en Pologne, Sergue\u00ef Andreev, interrog\u00e9 par des journalistes \u00e0 sa sortie du si\u00e8ge du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, a confirm\u00e9 les expulsions, pr\u00e9cisant que les personnes concern\u00e9es devraient quitter la Pologne dans un d\u00e9lai maximal de cinq jours.          Il a affirm\u00e9 que les accusations d\u2019espionnage \u00e0 leur \u00e9gard, pr\u00e9sent\u00e9es en langage diplomatique comme \u00ab\u00a0activit\u00e9s non compatibles avec leur statut diplomatique\u00a0\u00bb \u00e9taient \u00ab\u00a0sans fondement\u00a0\u00bb, et a annonc\u00e9 que la Russie se r\u00e9servait le droit de prendre des mesures de r\u00e9torsion. Les relations diplomatiques entre Varsovie et Moscou ne sont pas rompues, a ajout\u00e9 le diplomate\u00a0: \u00ab\u00a0Les ambassades restent, les ambassadeurs restent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne expulse 45 diplomates russes pour espionnage","dateModified":"2022-03-23T11:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T10:47:27+00:00","articleBody":"     Selon une annonce du maire d\u2019Oleshkiv, relay\u00e9e par notre journaliste, Faustine Vincent, en charge de l\u2019Europe de l\u2019Est au service international du Monde, le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson, Oleksandr Knyga, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par les forces russes. Il avait t\u00e9moign\u00e9 dans nos colonnes.          Quand les soldats russes ont organis\u00e9 au d\u00e9but de mars une distribution d\u2019aide alimentaire sous l\u2019\u0153il de leurs cam\u00e9ras, ils se sont pourtant heurt\u00e9s au rejet des habitants. \u00ab\u00a0Les occupants avaient fait venir des gens de Crim\u00e9e [annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014] pour montrer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision les habitants de Kherson en train de remercier la Russie d\u2019avoir sauv\u00e9 la ville, mais les gens n\u2019ont pas pris leurs produits. Ils les ont hu\u00e9s et ont commenc\u00e9 \u00e0 chanter \u201cKherson, c\u2019est l\u2019Ukraine\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb, racontait Oleksandr Knyga, le directeur du th\u00e9\u00e2tre de la ville. Les premi\u00e8res manifestations ont commenc\u00e9 le lendemain.                    Vous pouvez (re)lire son t\u00e9moignage \u2013 et celui d\u2019autres habitants de Kherson, dont Oleksandr Moudriy, sur la photo \u2013 ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-23T11:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T10:46:44+00:00","articleBody":"         Volodymyr, 80\u00a0ans, \u00e0 l'int\u00e9rieur de son appartement endommag\u00e9 par les bombardements, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le mercredi\u00a023\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP               Une femme r\u00e9cup\u00e8re des affaires dans les ruines de sa maison, touch\u00e9e par une frappe militaire \u00e0 Kiev, le 23\u00a0mars\u00a02022. SERHII NUZHNENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/68a9a4f_1648032364687-183979.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-23T11:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T10:35:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 mercredi \u00e0 de profondes r\u00e9formes des instances de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), soulignant qu\u2019elles n\u2019avaient pas emp\u00each\u00e9 la Russie d\u2019envahir l\u2019Ukraine. Lors d\u2019une vid\u00e9oconf\u00e9rence devant le Parlement japonais, Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 le fait que le Japon soit \u00ab\u00a0la premi\u00e8re nation en Asie \u00e0 avoir fait pression\u00a0\u00bb sur la Russie.          \u00ab\u00a0Je vous demande de continuer \u00e0 imposer des sanctions\u00a0\u00bb, a-t-il dit, alors que Tokyo s\u2019est d\u00e9parti de sa prudence habituelle en se joignant tr\u00e8s vite aux mesures punitives des Occidentaux contre Moscou. \u00ab\u00a0Ni les Nations unies, ni le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 n\u2019ont fonctionn\u00e9. Des r\u00e9formes sont requises\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le dirigeant ukrainien. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019un outil pour assurer de mani\u00e8re pr\u00e9emptive la s\u00e9curit\u00e9 mondiale. Les organisations internationales existantes ne fonctionnent pas dans ce but. Nous devons donc d\u00e9velopper un nouvel outil pr\u00e9emptif qui puisse r\u00e9ellement arr\u00eater les invasions\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          \u00ab\u00a0Personne ne se sentira en s\u00e9curit\u00e9 tant que cette guerre n\u2019est pas termin\u00e9e et que la paix n\u2019est pas revenue\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Faisons des efforts pour que la Russie veuille et recherche la paix. Des interdictions de commerce avec la Russie doivent \u00eatre introduites pour arr\u00eater le tsunami de l\u2019invasion contre l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien a profit\u00e9 de son discours devant le Parlement au Japon, encore hant\u00e9 par la catastrophe de Fukushima en\u00a02011, pour souligner les dangers auxquels son pays fait face avec les attaques russes contre les centrales nucl\u00e9aires et le site de Tchernobyl. \u00ab\u00a0En haut des r\u00e9acteurs bris\u00e9s se trouvent (\u2026) des installations de traitement actives pour les mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires. La Russie a transform\u00e9 ce site en une zone de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avertissant qu\u2019il faudrait des ann\u00e9es pour \u00e9valuer les possibles effets environnementaux de l\u2019occupation de Tchernobyl par la Russie.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 des affirmations de Washington selon lesquelles la Russie pourrait se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser des armes chimiques, sans toutefois fournir de preuves pr\u00e9cises. \u00ab\u00a0Je re\u00e7ois des informations selon lesquelles la Russie pr\u00e9pare des attaques \u00e0 l\u2019aide d\u2019armes chimiques telles que le gaz sarin, exactement comme en Syrie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Apr\u00e8s le Japon, le pr\u00e9sident ukrainien est attendu, mercredi apr\u00e8s-midi, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, pour un discours vid\u00e9o devant les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais. Jeudi, il interviendra lors d\u2019un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, ainsi que devant le Parlement su\u00e9dois, peu avant 11\u00a0heures. \u00ab\u00a0Je suis honor\u00e9 que le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine parle au Parlement en pleine guerre. Le Parlement su\u00e9dois a d\u00e9cid\u00e9 de soutiens in\u00e9dits pour l\u2019Ukraine et continue \u00e0 soutenir le combat du pays pour sa libert\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la chambre su\u00e9doise, Andreas Norlen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant le Parlement japonais, Volodymyr Zelensky demande des r\u00e9formes profondes de l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-23T10:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T10:07:15+00:00","articleBody":"     Historien militaire et ancien colonel de troupe de marine, Michel Goya livre chaque jour sur Twitter ses analyses limpides du conflit en Ukraine.          Dans son dernier point sur la situation des op\u00e9rations, publi\u00e9 mercredi matin sur son blog, il \u00e9voque un \u00ab\u00a0ralentissement tr\u00e8s net des op\u00e9rations terrestres russes, de plus en plus remplac\u00e9es par une campagne de frappes qui prend de l\u2019ampleur\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019effort russe se porte toujours sur le nord du Donbass (Sievierodonetsk) et surtout Marioupol.\u00a0Les contre-attaques ukrainiennes se multiplient, en particulier dans la r\u00e9gion de Kiev Ouest. On peut se demander si les forces ukrainiennes ne sont pas en train de prendre l\u2019initiative op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb, interroge l\u2019historien militaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations terrestres russes\u00a0ralentissent nettement, selon l\u2019historien militaire Michel Goya","dateModified":"2022-03-23T10:09:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T09:44:11+00:00","articleBody":"         Un pompier ukrainien pulv\u00e9rise de l\u2019eau \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une maison d\u00e9truite par un bombardement \u00e0 Kiev, mercredi 23\u00a0mars\u00a02022. VADIM GHIRDA \/ AP           Un quartier r\u00e9sidentiel du nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 la cible, mercredi matin, d\u2019un bombardement russe qui a fait quatre bless\u00e9s l\u00e9gers et a endommag\u00e9 plusieurs habitations, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Des tirs d\u2019artillerie se sont abattus en d\u00e9but de matin\u00e9e sur le quartier Nyvky, dans la partie de la capitale ukrainienne la plus proche de la ligne de front \u00e0 environ cinq kilom\u00e8tres, a constat\u00e9 l\u2019AFP.          Une maison a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truite et incendi\u00e9e, plusieurs immeubles ont \u00e9t\u00e9 gr\u00eal\u00e9s de shrapnels et leurs vitres souffl\u00e9es, poursuit l\u2019AFP. Des vitrines de commerces voisins ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement bris\u00e9es et des arbres de ce quartier r\u00e9sidentiel d\u00e9racin\u00e9s.          La frappe a bless\u00e9 quatre personnes, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019administration de la ville de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a de nouveau bombard\u00e9. (\u2026) Le district de Chevtchenkivsky a essuy\u00e9 des tirs dans la matin\u00e9e. Les secouristes sont actuellement sur place pour tenter d\u2019\u00e9teindre plusieurs incendies dans des maisons priv\u00e9es et des immeubles de grande hauteur\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la ville.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/5635189_1648029797855-183906.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un quartier r\u00e9sidentiel de Kiev frapp\u00e9 par un bombardement russe","dateModified":"2022-03-23T10:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T09:34:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la version de la guerre d'apr\u00e8s les pays abstentionnistes \u00e0 l'ONU, abstentionnistes comme l'Afrique du Sud ? Ils sont 35 certes mais d'apr\u00e8s eux : quel est l'agresseur ?    Isaty         Bonjour Isaty,          Face \u00e0 l\u2019agression russe en Ukraine, l\u2019Afrique du Sud, qui se dit officiellement \u00ab\u00a0du c\u00f4t\u00e9 de la paix\u00a0\u00bb, occupe une position ambigu\u00eb. Apr\u00e8s avoir appel\u00e9 la Russie, par la voix de son d\u00e9partement des relations internationales (le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res), \u00e0 \u00ab\u00a0retirer imm\u00e9diatement ses forces d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au premier jour de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pays pr\u00e9sid\u00e9 par Cyril Ramaphosa a op\u00e9r\u00e9 un r\u00e9trop\u00e9dalage.          En effet, le 2\u00a0mars, l\u2019Afrique du Sud a d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019abstenir de voter la r\u00e9solution de l\u2019ONU qui \u00ab\u00a0exige que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.\u00a0Dans son discours pr\u00e9c\u00e9dant le vote, l\u2019ambassadeur sud-africain aupr\u00e8s des Nations unies, Mathu Joyini, pr\u00e9cisait alors qu\u2019aux yeux de Pretoria cette r\u00e9solution \u00ab\u00a0ne cr\u00e9e pas un environnement propice \u00e0 la diplomatie, au dialogue et \u00e0 la m\u00e9diation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Afrique du Sud s\u2019en tient \u00e0 sa position de pays non align\u00e9 qui ne prend pas parti dans une dispute territoriale, expliquait au Monde l\u2019analyste politique Richard Calland dans un article publi\u00e9 le 9\u00a0mars. Une partie de ce raisonnement tient au fait que l\u2019Afrique du Sud n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN. Ce n\u2019est pas un pays occidental, mais un pays du Sud. Il y a \u00e9galement une forme de m\u00e9fiance autour de \u201cl\u2019imp\u00e9rialisme occidental\u201d et de l\u2019application \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable des principes de droit\u00a0international par l\u2019Occident.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019Afrique du Sud vis-\u00e0-vis de l\u2019offensive russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T09:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T09:28:58+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 mercredi que les forces russes avaient d\u00e9truit un site, pr\u00e9sent\u00e9 comme un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes, dans la ville de Rivne, situ\u00e9e dans le nord-ouest de l\u2019Ukraine \u2013 loin des zones de combat les plus disput\u00e9es. Une source au sein de l\u2019administration r\u00e9gionale ukrainienne a confirm\u00e9 que trois missiles s\u2019\u00e9taient abattus dans la r\u00e9gion. Selon les Russes, un missile de haute pr\u00e9cision et \u00e0 longue port\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 de la mer et a d\u00e9truit des armes et des \u00e9quipements militaires.          Par ailleurs, une vid\u00e9o, relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et la messagerie Telegram, montrait des tirs de missiles mardi soir des la mer Noire, sans qu\u2019on sache s\u2019il s\u2019agissait de ceux ayant frapp\u00e9 la r\u00e9gion de Rivne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes, tir\u00e9s de la mer, ont d\u00e9truit une installation militaire \u00e0 Rivne, dans le nord-oue...","dateModified":"2022-03-23T09:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T09:21:20+00:00","articleBody":"     Le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des armes offensives\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0moyen de dissuasion\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, avant un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et au cours duquel Volodymyr Zelensky s\u2019adressera par visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es et nos citoyens tiennent bon avec un courage surhumain, mais on ne peut pas gagner une guerre sans armes offensives, sans missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e, qui peuvent \u00eatre un moyen de dissuasion\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Andriy Yermak, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e mardi soir sur Telegram. \u00ab\u00a0Il est impossible de se d\u00e9fendre efficacement pendant longtemps sans un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable, capable d\u2019abattre des missiles ennemis \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 M.\u00a0Yermak. Pourtant, \u00ab\u00a0on ne nous les donne pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          \u00ab\u00a0Tout comme ils ne nous donnent pas d\u2019avions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, une demande \u00e0 ce stade syst\u00e9matiquement rejet\u00e9e par les Occidentaux qui ne veulent pas intervenir militairement en Ukraine par crainte d\u2019un \u00e9largissement du conflit avec la Russie. \u00ab\u00a0Cette peur de l\u2019escalade est compr\u00e9hensible, mais elle n\u2019aidera pas\u00a0\u00bb, conclut M.\u00a0Yermak.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nKiev appelle les Occidentaux \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des armes offensives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-23T09:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T09:05:13+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9, mercredi, les Etats-Unis d\u2019entraver les \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb n\u00e9gociations russo-ukrainiennes, estimant que le but de Washington \u00e9tait de \u00ab\u00a0dominer\u00a0\u00bb l\u2019ordre mondial, y compris par le biais des sanctions.          \u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations sont difficiles, la partie ukrainienne change constamment sa position. Il est difficile de se d\u00e9barrasser de l\u2019impression que nos coll\u00e8gues am\u00e9ricains les tiennent par la main\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un discours devant des \u00e9tudiants.          \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains partent tout simplement du principe, qu\u2019il n\u2019est pas profitable pour eux que ce processus se termine rapidement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Beaucoup aimeraient faire en sorte que les n\u00e9gociations soient une impasse\u00a0\u00bb, a encore estim\u00e9 le chef de la diplomatie russe, citant la Pologne, l\u2019un des principaux soutiens de l\u2019Ukraine face \u00e0 Moscou.          \u00ab\u00a0Les pays occidentaux veulent jouer un r\u00f4le de m\u00e9diateurs. Nous ne sommes pas contre, mais nous avons des lignes rouges\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Lavrov. Il a reproch\u00e9 aux Occidentaux \u00ab\u00a0d\u2019abreuver l\u2019Ukraine en armes\u00a0\u00bb par leurs livraisons, destin\u00e9es selon lui \u00e0 \u00ab\u00a0garder le plus longtemps possible\u00a0\u00bb Moscou et Kiev \u00ab\u00a0en situation de combats\u00a0\u00bb.          M. Lavrov s\u2019est aussi dit \u00ab\u00a0frapp\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019ampleur des sanctions occidentales adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine commenc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. Il a estim\u00e9 qu\u2019elles \u00e9taient destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0supprimer la Russie en tant qu\u2019obstacle \u00e0 un monde unipolaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est pas \u00e0 propos de l\u2019Ukraine, mais \u00e0 propos de l\u2019ordre mondial que les Etats-Unis veulent dominer\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse les Etats-Unis d\u2019entraver les \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb n\u00e9gociations russo-ukrainiennes","dateModified":"2022-03-23T09:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:55:21+00:00","articleBody":"     Les services de contre-espionnage polonais ABW ont annonc\u00e9 mercredi avoir identifi\u00e9 45\u00a0diplomates russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019espionnage. \u00ab\u00a0L\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 interne a dress\u00e9 une liste de 45\u00a0personnes travaillant en Pologne sous couvert d\u2019activit\u00e9s diplomatiques (\u2026) qui m\u00e8nent de fait une activit\u00e9 d\u2019espionnage dirig\u00e9e contre la Pologne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Stanislaw Zaryn, porte-parole d\u2019ABW.          La liste a \u00e9t\u00e9 remise mercredi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Sur Twitter, il a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019ABW demande de les expulser du territoire polonais\u00a0\u00bb. Une conf\u00e9rence de presse est pr\u00e9vue au minist\u00e8re \u00e0 12\u00a0h\u00a030.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence Reuters, le porte-parole du gouvernement polonais a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019ambassadeur russe en Pologne a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Par ailleurs, M. Zaryn a annonc\u00e9 l\u2019inculpation pour espionnage pour le compte de la Russie d\u2019un Polonais travaillant dans les archives de la mairie de Varsovie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"45\u00a0diplomates russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019espionnage selon les services sp\u00e9ciaux polonais","dateModified":"2022-03-23T09:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:53:27+00:00","articleBody":"    Sait-on qui est le violoncelliste de Kharkiv ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent post o\u00f9 nous partagions la vid\u00e9o d\u2019un violoncelliste en train de jouer un morceau en plein c\u0153ur de Kharkiv, la ville du nord-est de l\u2019Ukraine, d\u00e9truite par les bombardements.                    Le violoncelliste en question s\u2019appelle Denys Karachevtsev et se pr\u00e9sente sur son compte Instagram comme un citoyen de Kharkiv. \u00ab\u00a0J\u2019aime ma ville h\u00e9ro\u00efque qui lutte actuellement pour survivre \u00e0 la guerre. Je crois profond\u00e9ment que nous pouvons l\u2019aider\u00a0\u00bb, \u00e9crit Denys Karachevtsev dans un message en ukrainien, traduit en russe et en anglais.          \u00ab\u00a0Je crois que nous pouvons restaurer et reconstruire notre ville et notre pays lorsque la guerre sera termin\u00e9e. Je lance mon projet dans les rues de Kharkiv afin de collecter des fonds pour l\u2019aide humanitaire et pour la restauration de l\u2019architecture de la ville. Unissons-nous pour faire revivre notre ville ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb, conclut-il optimiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T08:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:48:01+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive russe en Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019enlise malgr\u00e9 toutes les destructions qu\u2019elle provoque jour apr\u00e8s jour\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mercredi, le chancelier allemand, Olaf Scholz.          La \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9 est que la guerre d\u00e9truit l\u2019Ukraine, mais qu\u2019en faisant la guerre, [Vladimir] Poutine d\u00e9truit aussi l\u2019avenir de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 devant le Bundestag, assurant que Kiev pouvait \u00ab\u00a0compter sur l\u2019aide\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive des Russes en Ukraine \u00ab\u00a0s\u2019enlise\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chancelier allemand","dateModified":"2022-03-23T08:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:42:16+00:00","articleBody":"    L\u2019allocution de Zelenski sera retransmise sur quelle cha\u00eene si c\u2019\u00e9tait le cas ?     La v\u00e9rit\u00e9          Bonjour,          Apr\u00e8s un discours au Parlement japonais \u00e0 10 heures, Volodymyr Zelensky s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 partir de 15\u00a0heures. Vous pourrez suivre son intervention en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T08:46:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:35:56+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont d\u00e9truit un pont de la ville encercl\u00e9e de Tchernihiv, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le gouverneur de la r\u00e9gion, Viacheslav Chaus.          Ce pont, qui enjambe la Desna et relie la ville \u00e0 Kiev, \u00e9tait utilis\u00e9 comme couloir pour \u00e9vacuer des civils et faire parvenir de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville. Sur place, les autorit\u00e9s locales ont dit que la cit\u00e9 n\u2019avait plus d\u2019eau ni d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qualifiant la situation de d\u00e9sastre humanitaire.          Un correspondant du magazine britannique The Economist a publi\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o du pont d\u00e9truit, ajoutant que les Russes tentaient d\u2019assi\u00e9ger la ville, comme \u00e0 Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, les forces russes ont d\u00e9truit un pont reliant la ville \u00e0 Kiev et tentent de l\u2019assi\u00e9ger","dateModified":"2022-03-23T08:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:25:11+00:00","articleBody":"     Au 28e\u00a0jour de l\u2019agression russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 ce mercredi matin son dernier bilan de la situation sur le terrain. \u00ab\u00a0Le front dans le nord de l\u2019Ukraine reste en grande partie fig\u00e9, les forces russes devant probablement proc\u00e9der \u00e0 une p\u00e9riode de r\u00e9organisation avant de reprendre des op\u00e9rations offensives \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces russes tentent d\u2019encercler les forces ukrainiennes dans l\u2019est du pays alors qu\u2019elles avancent depuis la direction de Kharkiv au nord et de Marioupol au sud. Les forces russes tentent toujours de contourner Mykola\u00efv pour se diriger vers l\u2019ouest, vers Odessa\u00a0\u00bb, conclut le communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, \u00ab\u00a0le front dans le nord du pays rest\u00e9 fig\u00e9\u00a0\u00bb selon le Royaume-Uni","dateModified":"2022-03-23T08:29:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:17:25+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur les cons\u00e9quences des sanctions \u00e9conomiques en Russie. Voici un d\u00e9but de r\u00e9ponse en vid\u00e9o.          Les boutiques ferm\u00e9es, les prix qui augmentent et l\u2019incertitude sur l\u2019avenir\u2026 Le poids des sanctions \u00e9conomiques commence \u00e0 se faire ressentir au sein de la population de Pokrov, pr\u00e8s de Moscou                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le poids des sanctions \u00e9conomiques commence \u00e0 se faire sentir \u00e0 Pokrov, pr\u00e8s de Moscou","dateModified":"2022-03-23T08:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T08:04:50+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, va rencontrer, jeudi, \u00e0 Moscou, Peter Maurer, le chef du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Peter Maurer se trouvera \u00e0 Moscou pour des entretiens sur le conflit en Ukraine, a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du CICR.          \u00ab\u00a0L\u2019ordre du jour de la r\u00e9union pr\u00e9voit de discuter des domaines de travail cl\u00e9s du CICR dans le cadre de la r\u00e9ponse humanitaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov rencontrera jeudi le chef du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge","dateModified":"2022-03-23T08:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T07:57:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAvez-vous des nouvelles du personnel de la centrale de Tchernobyl ? Je suppose qu\u2019il travail sur rythme post\u00e9 et me demande comment ils s\u2019organisent? Est-ce le m\u00eame personnel qui est en place depuis l\u2019attaque russe?    Loic1207         Bonjour,          La premi\u00e8re rotation de personnel \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl n\u2019a eu lieu que lundi, pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s que les Russes en ont pris le contr\u00f4le.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a inform\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) qu\u2019environ la moiti\u00e9 du personnel avait finalement pu rentrer chez lui apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 sur le site contr\u00f4l\u00e9 par la Russie pendant pr\u00e8s de quatre semaines\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nationale ukrainienne a confirm\u00e9 que ceux qui \u00e9taient partis avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par d\u2019autres employ\u00e9s ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se \u00ab\u00a0f\u00e9licitant\u00a0\u00bb de cette rotation partielle.          Avant cette rotation, la m\u00eame \u00e9quipe de travail \u00e9tait sur le site, ce qui \u00ab\u00a0mettait en p\u00e9ril\u00a0\u00bb, selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), l\u2019un des \u00ab\u00a0piliers\u00a0\u00bb de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e0 savoir que le personnel puisse prendre des d\u00e9cisions sans pression indue. L\u2019AIEA ne re\u00e7oit toujours pas de transmission de donn\u00e9es \u00e0 distance de ses syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 Tchernobyl, mais ces donn\u00e9es lui sont transf\u00e9r\u00e9es par les autres centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T08:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T07:50:16+00:00","articleBody":"     Selon le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral (PDG) de TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9, interrog\u00e9 mercredi matin par RTL, l\u2019avenir du groupe fran\u00e7ais n\u2019est pas en jeu apr\u00e8s l\u2019annonce, mardi, de la suspension progressive de ses activit\u00e9s en Russie. \u00ab\u00a0La Russie c\u2019\u00e9tait 5\u00a0% de notre cash-flow, c\u2019est pas nul, c\u2019\u00e9tait 10\u00a0% de notre r\u00e9sultat, c\u2019est des r\u00e9serves importantes mais il se trouve qu\u2019elles ne rapportent pas beaucoup d\u2019argent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Pouyann\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019entreprise n\u2019est pas en jeu du tout (\u2026) il est clair que la cons\u00e9quence (\u2026) depuis que M.\u00a0Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y pas de futur de croissance en Russie pour TotalEnergies\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe p\u00e9trolier fran\u00e7ais a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il mettrait fin \u00e0 ses achats de p\u00e9trole et produits p\u00e9troliers en provenance de Russie d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e et qu\u2019il engageait la suspension progressive de ses activit\u00e9s dans le pays. Toutefois, le PDG du groupe a assur\u00e9 ne pas pouvoir se passer de gaz russe sans lequel une partie de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne \u00ab\u00a0s\u2019arr\u00eaterait\u00a0\u00bb, selon lui.          \u00ab\u00a0Je sais remplacer ce p\u00e9trole et ce diesel\u00a0\u00bb russes mais \u00ab\u00a0le gaz, je ne sais pas le faire. Si je d\u00e9cide d\u2019arr\u00eater d\u2019importer du gaz russe, je ne sais pas le remplacer, je n\u2019en ai pas de disponible. J\u2019ai des contrats de 25 ans et je ne sais pas sortir de ces contrats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Pouyann\u00e9. \u00ab\u00a0Si nous arr\u00eatons le gaz russe, nous savons que l\u2019hiver 2023, nous avons un probl\u00e8me, en janvier 2023 il faudra rationner l\u2019utilisation du gaz, pas pour les particuliers mais sans doute pour les industriels en Europe\u00a0\u00bb.          Quitter totalement la Russie\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne vais pas le faire, on a investi dans des usines pour presque 13 milliards de dollars, ce n\u2019est pas un probl\u00e8me d\u2019argent, ces usines vont continuer \u00e0 tourner que je m\u2019en aille ou non. Me retirer c\u2019est donner ces 13 milliards \u00e0 des Russes, pour z\u00e9ro car personne ne peut les acheter. Vous voulez que j\u2019abandonne des actifs en Russie pour enrichir des Russes qu\u2019on a mis sous sanction\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas de futur de croissance en Russie pour TotalEnergies\u00a0\u00bb, estime son PDG Patrick Pouyann\u00e9","dateModified":"2022-03-23T08:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T07:20:48+00:00","articleBody":"    Good morning!\r\nQue pense la population russe et la diaspora fe ce conflit ? Y a t il des vraies divergences ou une union de pens\u00e9e ?\r\nMerci pour votre chouette live!    Liliretentesachance         Bonjour,          Voici un extrait de l\u2019analyse de notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, \u00e0 ce sujet\u00a0:          De nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Le narratif patiemment construit par le pouvoir, celui d\u2019une Russie \u00e9ternelle agress\u00e9e, tient lieu d\u2019explication. Pour beaucoup, la c\u00e9cit\u00e9 est un choix, ou un moyen de survie.          Lisez la suite de son article tr\u00e8s\u00a0complet\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T07:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T07:09:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDes nouvelles de la \u00ab\u00a0Raspoutitsa\u00a0\u00bb, ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui transforme les sols en mers de boue difficilement manoeuvrables? \r\nEst-il d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent? A quelle \u00e9chelle peut-il d\u00e9stabiliser les troupes russes? \r\n\u00c9trange que V.Poutine d\u00e9cide d\u2019envahir l\u2019Ukraine pendant cette p\u00e9riode bien connue pour \u00eatre peu propice \u00e0 la guerre.    Valfu         Bonjour,          Le d\u00e9gel a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre \u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. La \u00ab\u00a0raspoutitsa\u00a0\u00bb g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes en colonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T07:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T07:06:23+00:00","articleBody":"     En plein c\u0153ur de Kharkiv d\u00e9truite par les bombardements, un violoncelliste offre un moment hors du temps\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Kharkiv, d\u00e9truite par les bombes, la musique subsiste","dateModified":"2022-03-23T07:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T06:50:21+00:00","articleBody":"     Il est trop t\u00f4t pour solder les comptes d\u2019une op\u00e9ration d\u2019invasion qui, en plus de la Crim\u00e9e et des r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass prises en\u00a02014, a d\u00e9j\u00e0 conquis 49\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s suppl\u00e9mentaires de territoire ukrainien \u2013 c\u2019est plus que la Belgique, autant que le Danemark. Mais, apr\u00e8s un mois de guerre, revers tactiques et pauses volontaires des troupes s\u2019entrem\u00ealent pour dessiner un \u00e9chec possible de l\u2019arm\u00e9e russe.          Les troupes de Moscou sont fix\u00e9es sur quelques cit\u00e9s, des verrous identifi\u00e9s dans le plan d\u2019invasion, qu\u2019elles ont donc entrepris d\u2019an\u00e9antir faute de les poss\u00e9der, Tchernihiv, Soumy, Kharkiv, Mykola\u00efv, Marioupol. \u00ab\u00a0La mort est partout\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 le 16\u00a0mars les journalistes de l\u2019agence AP, plong\u00e9s dans le martyre de Marioupol.          Dans son article, Nathalie Guibert analyse l\u2019enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: de l\u2019offensive rat\u00e9e au carnage, un mois de guerre de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, l\u2019offensive rat\u00e9e des Russes en Ukraine","dateModified":"2022-03-23T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T06:24:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe vous suis depuis le d\u00e9but du conflit et j\u2019appr\u00e9cie la qualit\u00e9 et le s\u00e9rieux de votre travail. \r\nCependant je trouve que beaucoup de sujets et de questions se r\u00e9p\u00e8tent. \r\nJe repose ma question - pour peut-\u00eatre approfondir et diversifier l\u2019information - que se passe-t-il dans les r\u00e9gions de la Crim\u00e9e et de Donetsk? Avez-vous des contacts avec la population locale (leur position dans le conflict)? Y a-t-il des affrontements l\u00e0-bas?\r\nCordialement     V         Bonjour,          Nous sommes navr\u00e9s de ne pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions. Elles sont particuli\u00e8rement nombreuses et nous n\u2019avons, par ailleurs, pas toujours de r\u00e9ponse \u00e0 vous apporter.          Par exemple, nous avons peu d\u2019informations qui nous arrivent de Crim\u00e9e et de Donetsk. Mardi, Lioudmila Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, a toutefois annonc\u00e9 que la ville d\u2019Avd\u00ef\u00efvka, toute proche de Donetsk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 la cible, dans la soir\u00e9e de lundi, d\u2019une attaque russe qui a fait au moins cinq morts et dix-neuf bless\u00e9s.          A Lyssytchansk (150\u00a0km au nord-est de Donetsk), deux autres personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, trois bless\u00e9es et huit sauv\u00e9es des d\u00e9combres \u00e0 la suite d\u2019une autre frappe russe, tandis que trois personnes \u2013 une fillette de 9\u00a0ans et ses parents \u2013 ont p\u00e9ri lorsqu\u2019un char russe a tir\u00e9 sur leur voiture pr\u00e8s de Kharkiv (est), selon la m\u00eame source.          Dans une interview \u00e0 plusieurs m\u00e9dias, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 discuter de la Crim\u00e9e et du Donbass, tout en pr\u00e9venant que l\u2019Ukraine choisirait d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9truite\u00a0\u00bb plut\u00f4t que de se rendre. Il faut \u00ab\u00a0des garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb et la fin des hostilit\u00e9s, et \u00ab\u00a0une fois que ce blocage sera lev\u00e9, parlons\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 propos de la presqu\u2019\u00eele annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 et de la r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T06:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#299004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:58:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe pr\u00e9sident Zelensky a annonc\u00e9 que 100 000 personnes \u00e9taient bloqu\u00e9es \u00e0 Marioupol. Cependant, il y a encore quelques jours on pouvait lire que 300 000 civils se trouvaient dans Marioupol...\r\nAvez vous des explications sur ces chiffres ?    Joan         Bonjour,          Il est tr\u00e8s difficile d\u2019avoir des chiffres pr\u00e9cis alors que Marioupol est assi\u00e9g\u00e9e et coup\u00e9e du monde \u2013 les deux derniers journalistes \u00e9trangers sont partis le 15\u00a0mars. Ceux que nous avions jusque-l\u00e0 n\u2019\u00e9tait que des estimations, et de nombreux civils ont, par ailleurs, quitt\u00e9 la ville tr\u00e8s r\u00e9cemment, en empruntant l\u2019un des couloirs humanitaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T06:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:31:07+00:00","articleBody":"    Bonjour ! O\u00f9 en est la situation \u00e0 Tchernobyl ? L'AIEA a-t-elle d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agit aux \u00e9v\u00e9nements d'hier ?     Titou         Bonjour,          Nous avons appris cette nuit que les forces militaires russes avaient d\u00e9truit un laboratoire de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qui travaille, entre autres, \u00e0 am\u00e9liorer la gestion des d\u00e9chets radioactifs.          L\u2019agence d\u2019Etat ukrainienne responsable de la zone d\u2019exclusion de Tchernobyl a expliqu\u00e9 que le laboratoire, construit pour un co\u00fbt de 6\u00a0millions d\u2019euros avec le soutien de la Commission europ\u00e9enne, avait ouvert ses portes en\u00a02015. Il contenait \u00ab\u00a0des \u00e9chantillons hautement actifs et des \u00e9chantillons de radionucl\u00e9ides, qui sont maintenant entre les mains de l\u2019ennemi, qui, nous l\u2019esp\u00e9rons, nuira \u00e0 lui-m\u00eame et non au monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb.          Les radionucl\u00e9ides sont des atomes instables d\u2019\u00e9l\u00e9ments chimiques qui \u00e9mettent des radiations. Dans un autre rapport inqui\u00e9tant, l\u2019Agence ukrainienne de r\u00e9glementation nucl\u00e9aire a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les moniteurs de rayonnement autour de la centrale avaient cess\u00e9 de fonctionner.          A notre connaissance, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 ces annonces.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T06:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:25:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden s\u2019envole aujourd\u2019hui pour l\u2019Europe \u00e0 la veille de plusieurs sommets internationaux.          \u00ab\u00a0Ces derniers mois, l\u2019Occident a \u00e9t\u00e9 uni. Le pr\u00e9sident va en Europe pour s\u2019assurer que nous restions unis\u00a0\u00bb et pour \u00ab\u00a0envoyer le message fort que nous sommes pr\u00e9par\u00e9s et engag\u00e9s pour aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9, mardi, Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale du pr\u00e9sident am\u00e9ricain.          Jeudi, en une seule journ\u00e9e, ce dernier participera \u00e0 Bruxelles \u00e0 trois sommets internationaux\u00a0: de l\u2019OTAN, du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne. Joe Biden, \u00e0 l\u2019occasion de son d\u00e9placement en Europe, se joindra donc \u00ab\u00a0\u00e0 nos alli\u00e9s pour imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et renforcer les sanctions existantes\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00e9viter que Moscou ne les contourne, a dit Jake Sullivan.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain va aussi \u00ab\u00a0travailler avec les alli\u00e9s sur des ajustements de long terme\u00a0\u00bb concernant la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN en Europe de l\u2019Est, a poursuivi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. Il annoncera par ailleurs \u00ab\u00a0une action commune pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb et d\u00e9voiler \u00ab\u00a0des contributions suppl\u00e9mentaires am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb pour les actions humanitaires en Ukraine et pour l\u2019accueil des millions d\u2019Ukrainiens ayant fui la guerre, a signal\u00e9 son conseiller.          Vendredi et samedi, Joe Biden se rendra en Pologne, pays alli\u00e9 au sein de l\u2019OTAN, et aussi premi\u00e8re destination pour la majorit\u00e9 des millions d\u2019Ukrainiens fuyant la guerre. A son programme\u00a0: une rencontre avec des militaires am\u00e9ricains, dont les d\u00e9tails ne sont pas encore connus, un engagement en lien avec l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et une rencontre avec le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden en route vers l\u2019Europe pour un marathon diplomatique","dateModified":"2022-03-23T06:13:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:23:31+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Oleh Baturin a \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9 le 12\u00a0mars. Il raconte au Monde\u00a0ses huit jours de captivit\u00e9 et la terreur qui s\u2019abat dans les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es par les Russes.                    Lire aussi :  Oleh Baturin, journaliste ukrainien enlev\u00e9 dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont menac\u00e9 de mort\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\n\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont menac\u00e9 de mort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-23T06:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:21:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a l\u2019intention d\u2019assister \u00e0 un sommet du G20 organis\u00e9 par l\u2019Indon\u00e9sie en octobre, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Djakarta, \u00e0 la suite de demandes de certains membres pour que le pays soit exclu du groupe.          \u00ab\u00a0Pas seulement le G20, de nombreuses organisations tentent d\u2019expulser la Russie\u2026 la r\u00e9action de l\u2019Occident est absolument disproportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadrice Lyudmila Vorobyova lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s occidentaux \u00e9valuent si la Russie doit rester au sein du groupe des Vingt (G20) des principales \u00e9conomies apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters des sources impliqu\u00e9es dans les discussions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine veut se rendre au sommet du G20 en octobre prochain","dateModified":"2022-03-23T06:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:19:11+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne \u00e9tait cens\u00e9e sortir de son couvre-feu \u00e0 7 heures locales ce matin (6 heures \u00e0 Paris). Ce troisi\u00e8me couvre-feu de Kiev avait \u00e9t\u00e9 entam\u00e9 lundi soir \u00e0 20 heures.          \u00ab\u00a0Dans le pire des cas nous mourrons, mais jamais nous ne nous rendrons\u00a0\u00bb, s\u2019est exclam\u00e9 mardi le maire de Kiev, Vitali Klitschko, devant le Conseil de l\u2019Europe, alors que les troupes russes tentent d\u2019encercler sa ville.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du couvre-feu attendue \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-23T06:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:16:05+00:00","articleBody":"     Les fronts sont fig\u00e9s, quatre semaines apr\u00e8s l\u2019invasion lanc\u00e9e par Moscou le 24\u00a0f\u00e9vrier. Revers tactiques et pauses volontaires des troupes s\u2019entrem\u00ealent et l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un \u00e9chec militaire devient envisageable.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: de l\u2019offensive rat\u00e9e au carnage, un mois de guerre de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: de l\u2019offensive rat\u00e9e au carnage, un mois de guerre de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-23T05:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:14:07+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le Parlement italien, mardi, c\u2019est au tour de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat fran\u00e7ais de se r\u00e9unir exceptionnellement et simultan\u00e9ment \u00e0 15 heures aujourd\u2019hui, malgr\u00e9 la fin de la session parlementaire, pour \u00e9couter un message en direct de Volodymyr Zelensky, qui encha\u00eene les interventions devant les parlements nationaux.          L\u2019adresse vid\u00e9o du pr\u00e9sident ukrainien est cens\u00e9e durer quinze minutes, un temps volontairement limit\u00e9 pour des questions de s\u00e9curit\u00e9. Au Palais-Bourbon comme au Palais du Luxembourg, aucun d\u00e9bat ne sera organis\u00e9 apr\u00e8s le message de M.\u00a0Zelensky. Un comit\u00e9 de liaison parlementaire aura lieu dans la foul\u00e9e \u00e0 Matignon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adressera aujourd\u2019hui aux parlementaires fran\u00e7ais","dateModified":"2022-03-23T06:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:12:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, des pourparlers sont-ils \u00e0 l'ordre du jour ce mercredi ?    Pat         Bonjour,          Rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 officiellement annonc\u00e9 en ce sens.          Les derniers pourparlers entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne se sont d\u00e9roul\u00e9s en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, les\u00a014 et 15\u00a0mars, par visioconf\u00e9rence, apr\u00e8s trois tours de discussions en Bi\u00e9lorussie, puis une rencontre en Turquie des chefs de la diplomatie russe et ukrainienne.          Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e cette nuit, des discussions \u2013 auxquelles il ne prend pas personnellement part pour l\u2019instant \u2013 \u00ab\u00a0difficiles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0parfois conflictuels\u00a0\u00bb avec la Russie pour parvenir \u00e0 la paix. \u00ab\u00a0Pas \u00e0 pas, nous avan\u00e7ons\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9.          Les discussions entre Kiev et Moscou n\u2019ont pour l\u2019instant abouti qu\u2019\u00e0 l\u2019ouverture partielle de couloirs pour l\u2019\u00e9vacuation de civils des zones de combat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T06:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:08:32+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous.\r\nDonc une 'menace existentielle' pourrait d\u00e9clencher une r\u00e9ponse nucl\u00e9aire de la Russie. Comment interpr\u00e9ter cela ? Qu'est-ce qu'une menace existentielle dans la t\u00eate de Poutine ?     J'ai apport\u00e9 des pains des croissants          Bonjour,          Cette r\u00e9ponse apport\u00e9e par le porte-parole est assez vague et sujette \u00e0 de nombreuses interpr\u00e9tations. La seule certitude est que Moscou n\u2019a pas \u00e9cart\u00e9 par principe l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire, mais semble la conditionner \u00e0 un acte qu\u2019elle jugerait mena\u00e7ant envers la Russie.          Le porte-parole du d\u00e9partement de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, John Kirby, a dit que ces d\u00e9clarations \u00e9taient \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas ainsi qu\u2019une puissance nucl\u00e9aire responsable devrait agir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Cependant, M.\u00a0Kirby a ajout\u00e9 que les responsables du Pentagone \u00ab\u00a0n\u2019ont rien vu qui am\u00e8nerait \u00e0 conclure que nous devons changer notre posture de dissuasion strat\u00e9gique\u00a0\u00bb.          L\u2019ancien secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain Leon Panetta a \u00e9galement critiqu\u00e9 les commentaires de M.\u00a0Peskov. \u00ab\u00a0Je ne vois pas comment vous pouvez le voir autrement que de mani\u00e8re dangereuse alors que la Russie cherche une excuse possible pour l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires \u00e0 faible port\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur CNN. \u00ab\u00a0Je pense que cela pr\u00e9sente une r\u00e9elle pr\u00e9occupation que la Russie envisage au moins cette possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la procureure g\u00e9n\u00e9rale enqu\u00eate sur des crimes de guerre, la Su\u00e8de va envoyer des...","dateModified":"2022-03-23T06:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T05:01:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 100\u00a0000 personnes dans des conditions inhumaines\u00a0\u00bb sont pi\u00e9g\u00e9es dans les ruines de Marioupol, \u00ab\u00a0en \u00e9tat de si\u00e8ge total, sans nourriture, sans eau, sans m\u00e9dicaments, sous des bombardements constants\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.          Marioupol, ville portuaire majoritairement russophone et strat\u00e9giquement situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e (sud), occup\u00e9e par Moscou depuis 2014, et le territoire s\u00e9paratiste de Donetsk (est), est bombard\u00e9e depuis des semaines par les Russes. Elle a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e mardi par deux \u00ab\u00a0bombes superpuissantes\u00a0\u00bb, selon la municipalit\u00e9, qui n\u2019a pas donn\u00e9 de bilan. Des images satellites prises mardi matin par l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Maxar montraient la d\u00e9vastation de quartiers r\u00e9sidentiels, infrastructures civiles et usines.          Des chars russes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville, et un haut responsable du Pentagone a affirm\u00e9 mardi soir que la strat\u00e9gie russe s\u2019appuyait d\u00e9sormais sur \u00ab\u00a0des tirs \u00e0 longue port\u00e9e en centre-ville\u00a0\u00bb, observ\u00e9s par les Am\u00e9ricains \u00ab\u00a0depuis les derni\u00e8res vingt-quatre heures\u00a0\u00bb.          Des habitants ayant fui Marioupol ont d\u00e9crit \u00e0 l\u2019ONG Human Rights Watch \u00ab\u00a0un enfer glacial, avec des rues jonch\u00e9es de cadavres et de d\u00e9combres d\u2019immeubles d\u00e9truits\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la guerre, c\u2019est un g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, car \u00ab\u00a0les th\u00e9\u00e2tres de guerre ont des r\u00e8gles, des principes. Ce que nous voyons \u00e0 Marioupol, [c\u2019est] l\u2019absence totale de r\u00e8gles\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 mardi soir la capture par les Russes d\u2019un convoi humanitaire. Pour la fourniture de vivres et de m\u00e9dicaments, \u00ab\u00a0toutes nos tentatives, malheureusement, sont r\u00e9duites \u00e0 n\u00e9ant par les occupants russes. Avec des bombardements ou une terreur \u00e9vidente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019est \u00e9lev\u00e9, mardi, contre une guerre \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ingagnable, et a jug\u00e9 que\u00a0\u00bb m\u00eame si Marioupol tombait, l\u2019Ukraine ne pourrait pas \u00eatre conquise ville par ville, rue par rue, maison par maison.              Cette image satellite fournie par l\u2019entreprise Maxar montre de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappant d\u2019immeubles br\u00fbl\u00e9s \u00e0 Marioupol, au sud de l\u2019Ukraine, le\u00a022\u00a0mars\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/c312e5e_459cf5c8d0c24da884ecac3506d77e95-459cf5c8d0c24da884ecac3506d77e95-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" 100\u00a0000\u00a0personnes toujours bloqu\u00e9es dans \u00ab\u00a0l\u2019enfer glacial\u00a0\u00bb de Marioupol","dateModified":"2022-03-23T06:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T04:56:56+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier","dateModified":"2022-03-23T04:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html#298935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/23/guerre-en-ukraine-nous-attendons-de-la-france-votre-leadership-votre-force-pour-mettre-fin-a-cette-guerre-l-appel-a-l-aide-du-president-zelensky-devant-le-parlement_6118701_3210.html","datePublished":"2022-03-23T04:56:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 28e\u00a0jour de l\u2019attaque russe en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-23T06:34:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/0/0/5900/3939/1342/895/3/0/a7256fa_1648055452244-jmug220323003.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/23/19-2">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En moins d’un mois de guerre, près de 10 000 soldats russes auraient perdu la vie sur le territoire ukrainien, un rythme très supérieur aux pertes militaires soviétiques en Afghanistan après dix ans de guerre. Les désertions, elles aussi, sont nombreuses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Mon fils est mort, je ne comprends pas comment il a été envoyé en Ukraine »      En moins d’un mois de guerre, près de 10 000 soldats russes auraient perdu la vie sur le territoire ukrainien, un rythme très supérieur aux pertes militaires soviétiques en Afghanistan après dix ans de guerre. Les désertions, elles aussi, sont nombreuses.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 13h35, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                         
Devant la position ukrainienne à l’extrême ouest de la ville, où des tanks et des transporteurs de troupes blindés ont été détruits lors de la tentative de l’entée des forces russes, deux corps de soldats russes gisent dans les décombres.

  
Devant la position ukrainienne à l’extrême ouest de la ville, où des tanks et des transporteurs de troupes blindés ont été détruits lors de la tentative de l’entée des forces russes, deux corps de soldats russes gisent dans les décombres.

   Irpin, Ukraine, le 11 mars 2022

Devant la position ukrainienne à l’extrême ouest de la ville, où des tanks et des transporteurs de troupes blindés ont été détruits lors de la tentative de l’entée des forces russes, deux corps de soldats russes gisent dans les décombres.


<article-nb="2022/03/23/19-3">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Des photos des membres de ce groupe militaire sont très partagées dans le but de montrer que l’armée ukrainienne est « infestée de néonazis ». Ils sont pourtant peu représentatifs des forces armées du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                         Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Qui sont les soldats du régiment Azov, accusés d’être les « néonazis » de l’armée ukrainienne ?      Des photos des membres de ce groupe militaire sont très partagées dans le but de montrer que l’armée ukrainienne est « infestée de néonazis ». Ils sont pourtant peu représentatifs des forces armées du pays.          Par Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 12h06, mis à jour à 13h55    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats du régiment Azov de la garde nationale ukrainienne paradent à Marioupol, en Ukraine, le 15 juin 2019, pour le cinquième anniversaire de la libération de la ville des mains des séparatistes prorusses.  EVGENIYA MAKSYMOVA / AFP                 C’est devenu un argument majeur des prorusses pour défendre la guerre en Ukraine : l’armée de Kiev serait infestée de néonazis. Alors que le président russe, Vladimir Poutine, a justifié son invasion par une volonté de « dénazification » de l’Ukraine, de nombreux internautes partagent ces dernières semaines des photos de soldats ukrainiens avec des symboles nazis : ceux du régiment Azov. Ils affirment que, en soutenant l’Ukraine militairement, les pays occidentaux armeraient ainsi des ultranationalistes.            Quelles sont les origines de ce régiment Azov qui se bat aujourd’hui contre l’invasion russe dans plusieurs villes du pays ? Quels sont ses liens avec le reste des forces armées ukrainiennes ? Les soldats qui le composent doivent-ils tous êtres étiquetés « néonazis » ?                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Omer Bartov : « En parlant de “dénazifier” l’Ukraine, Poutine veut justifier sa politique expansionniste »                   A l’origine, un bataillon de volontaires néonazis pour combattre les prorusses du Donbass            Quand la guerre éclate dans le Donbass en avril 2014, l’armée ukrainienne est désorganisée et le gouvernement craint de perdre le contrôle de ce territoire au profit de la Russie, comme ce fut le cas le mois précédent en Crimée. Pour contrer les séparatistes prorusses, le gouvernement autorise des bataillons de volontaires indépendants de l’armée à combattre. Plusieurs formations armées d’extrême droite apparaissent.              Parmi elles, on trouve le « Corps noir », qui prendra rapidement le nom de « bataillon Azov » en référence à la mer qui borde la Crimée et le sud-est de l’Ukraine. Il s’agit d’un bataillon d’une centaine de volontaires aux idées nationalistes et néonazies, dont certains sont « issus du hooliganisme et du paramilitaire », explique Adrien Nonjon, chercheur à l’Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco), spécialiste de l’extrême droite et du nationalisme ukrainien.                          Le fondateur du régiment Azov, Andreï Biletski, lors d’une cérémonie d’accueil de nouveaux combattans, à Kiev, le 19 octobre 2014.  GENYA SAVILOV / AFP                 Originaire de Kharkiv, le fondateur du bataillon, Andreï Biletski, dirige alors le parti xénophobe, antisémite et raciste Assemblée sociale-nationale (SNA). Azov va utiliser la même symbolique inspirée du nazisme que celle du SNA. Son emblème, un wolfsangel (« crochet de loup ») inversé, rappelle beaucoup l’emblème de la 2e division SS « Das Reich ». Autre symbole du mysticisme nazi, un « soleil noir » représentant un svastika arrondi à plusieurs rayons est aussi incorporé un temps sur le logo du bataillon.            Sur Internet, les références assumées au IIIe Reich par certains membres du groupe sont documentées. Des photos sont régulièrement partagées par des militants prorusses souhaitant décrédibiliser l’armée ukrainienne, comme celle – remontant au moins à 2017 – où un homme pose, kalachnikov au bras, devant plusieurs drapeaux, dont un d’Azov et un nazi aux couleurs ukrainiennes. Une autre, remontant au moins à 2015 selon Libération, montre un groupe d’hommes en pantalon treillis autour d’un portrait d’Adolf Hitler, dont l’un est vêtu d’un tee-shirt Azov.                            LE MONDE                 En juin 2014, les hommes du bataillon Azov participent au combat qui permet aux forces ukrainiennes de reprendre le contrôle de Marioupol, la grande ville portuaire de l’oblast de Donetsk, dans l’est du pays. Cette victoire contre les séparatistes prorusses appuyés par Moscou forge d’eux une image héroïque aux yeux de la population ukrainienne.            Un régiment de la garde nationale depuis novembre 2014            L’accord de Minsk I, en septembre 2014, prévoit notamment de « procéder au retrait du territoire ukrainien des formations armées et du matériel militaire illicites, ainsi que des combattants irréguliers et des mercenaires ». Les bataillons ont alors le choix entre rejoindre la garde nationale ukrainienne ou se dissoudre. En novembre 2014, le bataillon Azov devient officiellement un régiment de la garde nationale, sous la tutelle du ministère de l’intérieur ukrainien.                              Lire aussi   Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                   « Cela leur a permis de se légitimer, de recruter plus largement et d’obtenir des armes modernes. C’est devenu une unité d’élite de la garde nationale », retrace Adrien Nonjon. Des Ukrainiens sont séduits, des combattants étrangers (des Géorgiens, des Russes, des Biélorusses et même quelques Français) viennent grossir les rangs d’un régiment qui passe d’une centaine de soldats à sa création à près de 2 500 à la fin de 2017, selon une enquête du magazine allemand Spiegel. Ses soldats sont réputés durs, et certains crimes de guerre dans le Donbass (tortures, viols) leur ont été attribués en 2016 par des rapports des Nations unies ainsi que d’Amnesty International et Human Rights Watch.                          Des membres du régiment Azov lors d’une cérémonie à Kiev avant leur départ au front à l’est du pays, le 3 janvier 2015.  SERGEI SUPINSKY / AFP                 De nombreux volontaires s’engagent dans le régiment Azov sans pour autant être militants d’extrême droite. « Rejoindre le bataillon Azov (…) n’était qu’un moyen de se battre pour leur pays de la façon qu’ils jugeaient la plus efficace, écrivait en 2016 Viatcheslav Likhatchev, historien et expert en sciences politiques, dans une note de l’Institut français des relations internationales. Cependant, toutes les nouvelles recrues étaient endoctrinées aux idées d’extrême droite, souvent xénophobes. »              Pour Michael Colborne, chercheur et journaliste pour le site d’enquête Bellingcat et auteur d’un livre publié en 2022 (en anglais) sur « le mouvement Azov », seule une minorité des soldats du régiment Azov sont aujourd’hui portés par des idées d’extrême droite ou néonazies. En 2015, un porte-parole de la brigade, Andriy Diachenko, affirmait au site du quotidien américain USA Today que « seuls 10 à 20 % des membres du groupe [étaient] nazis ».            Cette minorité constitue le noyau du régiment et continue ses provocations à la haine raciale, comme récemment lorsque des soldats se sont filmés enduisant de graisse de porc leurs balles destinées aux militaires tchétchènes musulmans qui aident la Russie.            Malgré cela, « ce n’est pas une milice qui peut faire tout ce qu’elle veut, rappelle Michael Colborne. Elle n’est pas indépendante et doit répondre aux ordres de l’Etat ukrainien ». Comme le souligne Adrien Nonjon, « l’objet de leur intégration au sein de la Garde nationale a été justement d’empêcher que ces bataillons se retournent contre l’Etat ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au camp d’entraînement des petits soldats d’Ukraine                   Un parti d’extrême droite fondé avec des vétérans du régiment Azov            Le fondateur du régiment, le suprémaciste blanc Andreï Biletski, tente d’exploiter la popularité d’Azov sur le terrain politique. Aux élections législatives de 2014, il décroche un siège de député.              En 2016, il fonde le parti d’extrême droite Corps national avec des vétérans du régiment Azov. « C’est un mouvement national révolutionnaire d’extrême droite prônant une troisième voie, estimant que l’Ukraine ne doit se ranger ni du côté de l’Eurasie, ni [de celui] de l’Occident, décrit Adrien Nonjon. Il met en avant un nationalisme soldatique selon lequel la guerre est le meilleur moyen pour que la nation parachève sa solidification. »            Dans son article de 2016, l’historien ukrainien Viatcheslav Likhatchev écrivait : « Azov est l’exemple le plus éclatant de la légalisation, voire de l’héroïsation, de l’ultranationalisme dans le discours public ukrainien. »            En 2017, des proches de Corps national et des vétérans du régiment Azov ont également créé une « milice nationale », qui veut « lutter contre la criminalité de rue, le trafic de drogue et l’alcoolisme public, selon un article du Guardian.                          Des vétérans du régiment Azov participent au premier congrès du parti d’extrême droite Corps national, à Kiev, le 14 octobre 2016.  GENYA SAVILOV / AFP                 Une extrême droite quasi inexistante aux élections            Mais tous ces efforts pour transformer la popularité d’un régiment en bulletins de vote semblent avoir échoué. Lors des élections législatives de 2019, Andreï Biletski perd son mandat de député. L’alliance entre les partis ultranationalistes Svoboda, Secteur droit et Corps national n’obtient que 2 % des voix.              « Azov a grandi trop vite pour se constituer une base solide, estime Adrien Nonjon. Le milieu nationaliste ukrainien est extrêmement divisé et Corps national n’a pas su adapter son programme aux problèmes des Ukrainiens. Du fait de la menace russe, on peut également considérer que tous les partis ukrainiens sont aujourd’hui nationalistes, pour la défense de leur nation. »            Bien que la galaxie constituée autour d’Azov ait connu un échec dans les urnes, Michael Colborne souligne que des ultranationalistes comme Andreï Biletski ont réussi à s’intégrer et à être normalisés dans le paysage politique ukrainien. De par sa grande liberté de parole et sa capacité à multiplier ses branches (militaire, politique…), Azov a également bénéficié d’une forte popularité au sein des mouvements d’ultradroite occidentaux. Des néonazis américains, norvégiens et même français se sont rendus en Ukraine pour rencontrer ses membres.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                   Un régiment qui représente moins de 2 % des forces armées ukrainiennes            Difficile de dire précisément combien de personnes compte actuellement le régiment Azov. Michael Colborne estimait ce chiffre à 2 000 avant la guerre avec la Russie. Adrien Nonjon avance plutôt un chiffre situé entre 3 000 et 5 000 membres (avec les réservistes).              Le conflit en cours rend l’évaluation beaucoup plus difficile en raison des recrutements massifs auprès de la population. De plus, « l’Etat ukrainien et le régiment entretiennent délibérément le flou sur les effectifs exacts car il s’agit d’une information militaire hautement stratégique », rappelle le chercheur de l’Inalco.            Selon l’International Institute for Strategic Studies, l’Ukraine comptait au total, au début de cette année, 196 000 soldats et 60 000 membres de la garde nationale. Le régiment ne représenterait donc pas plus de 2 % des forces armées ukrainiennes.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Portrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?         Voir plus Voir moins                         Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 24 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                       Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pompidou, la modernité à l’Elysée  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/23/qui-sont-les-soldats-du-regiment-azov-accuses-d-etre-les-neonazis-de-l-armee-ukrainienne_6118771_4355770.html"},"headline":"Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?","dateCreated":"2022-03-23T12:06:09+01:00","datePublished":"2022-03-23T12:06:09+01:00","dateModified":"2022-03-23T13:55:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"description":"Des photos des membres de ce groupe militaire sont tr\u00e8s partag\u00e9es dans le but de montrer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0infest\u00e9e de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb. Ils sont pourtant peu repr\u00e9sentatifs des forces arm\u00e9es du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/367/0/4196/2098/1342/671/60/0/c3b1883_604055241-000-1hj4ci.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/23/19-4">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Devenu la base arrière de l’offensive russe, le pays résiste encore aux pressions de Moscou sur sa participation directe aux combats. Kiev s’alarme sur le risque de voir le régime d’Alexandre Loukachenko céder.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Biélorussie             Pourquoi la Biélorussie n’a pas encore déployé de soldats en Ukraine      Devenu la base arrière de l’offensive russe, le pays résiste encore aux pressions de Moscou sur sa participation directe aux combats. Kiev s’alarme sur le risque de voir le régime d’Alexandre Loukachenko céder.          Par Allan Kaval et Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 14h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président biélorusse Alexandre Loukachenko lors d’une réunion avec des responsables militaires, à Minsk, le 24 février 2022.  BELTA / VIA REUTERS               Après un mois de guerre, l’enlisement des opérations menées par Moscou en Ukraine devenant patent, les regards se tournent vers la Biélorussie et sur ce qu’elle pourrait avoir à offrir à son allié russe pour contribuer à inverser la tendance. Sa capacité réelle à fournir de précieux renforts à l’effort de guerre de Vladimir Poutine interroge, tandis qu’à Kiev les autorités alertent avec insistance sur le risque de voir les troupes biélorusses entrer directement dans le conflit, en réponse aux pressions présumées du Kremlin. Cette position est partagée par l’opposition biélorusse en exil. Mardi 22 mars, sa figure de proue, Svetlana Tsikhanovskaïa, faisait état d’informations « sur une possible entrée de troupes biélorusses en Ukraine ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                 Dimanche, le secrétaire du Conseil national de sécurité et de défense ukrainien, M. Danilov, répétait de son côté que Vladimir Poutine entendait « forcer » Minsk à envoyer son armée en Ukraine. Une dizaine de jours plus tôt, Kiev était allé jusqu’à dénoncer, malgré la grande confusion qui régnait alors, une opération « sous faux drapeau » destinée à précipiter la Biélorussie dans la guerre : l’aviation de Moscou mènerait des bombardements dans le pays pour les attribuer fallacieusement à l’Ukraine et fournir ainsi à Minsk un prétexte pour rejoindre les troupes d’invasion. M. Danilov prétendait que les services russes de sécurité tentaient de « persuader les Biélorusses de passer des uniformes russes » pour entrer en Ukraine.          Rien ne permet d’affirmer à ce stade que le Kremlin pousse effectivement le régime d’Alexandre Loukachenko à envoyer directement des hommes en Ukraine. Toutefois, du fait de la dépendance économique et politique désormais totale qui le lie, le dirigeant biélorusse a déjà fait de son pays une vaste base arrière mise à disposition de Moscou. Aux premières heures de l’invasion, c’est en effet de Biélorussie que sont parties les troupes russes chargées d’avancer sur Kiev. Les aérodromes militaires biélorusses sont utilisés par l’aviation de Moscou, et, de l’aveu même de M. Loukachenko, des missiles russes ont été tirés vers l’Ukraine depuis le territoire de l’ancienne république soviétique. Minsk a également organisé dans une atmosphère de répression un référendum constitutionnel dont le résultat positif autorise le déploiement dans le pays de missiles nucléaires russes. Enfin, des troupes autrefois uniquement concentrées sur les frontières polonaise et baltes sont désormais déployées à la frontière de l’Ukraine.        Il vous reste 56.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/23/pourquoi-la-bielorussie-n-a-pas-encore-deploye-de-soldats-en-ukraine_6118788_3210.html"},"headline":"Pourquoi la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 de soldats en Ukraine","dateCreated":"2022-03-23T14:45:10+01:00","datePublished":"2022-03-23T14:45:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Russie","Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Devenu la base arri\u00e8re de l\u2019offensive russe, le pays r\u00e9siste encore aux pressions de Moscou sur sa participation directe aux combats. Kiev s\u2019alarme sur le risque de voir le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko c\u00e9der.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/305/0/3500/1750/1342/671/60/0/cb2317b_fw1-ukraine-crisis-twitter-belarus-0224-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-5">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le groupe pétrogazier n’achètera plus du pétrole russe en 2023, mais continue ses lucratives activités gazières.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Sous pression, TotalEnergies amorce une timide réduction de son activité en Russie      Le groupe pétrogazier n’achètera plus du pétrole russe en 2023, mais continue ses lucratives activités gazières.          Par Nabil Wakim et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h15    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’usine TotalEnergies de liquéfaction de gaz, dans le port de Sabetta, sur la péninsule de Yamal (Russie), en mars 2018.  JULIEN GOLDSTEIN / GETTY IMAGES               TotalEnergies (ex-Total) commence-t-il à céder sous la pression ? Depuis le début de la guerre en Ukraine menée par l’armée russe, le 24 février, la compagnie dirigée par Patrick Pouyanné se distinguait en étant le seul groupe pétrolier occidental à continuer ses activités en Russie. Mardi 22 mars, dans un communiqué inhabituellement long et détaillé, TotalEnergies a finalement adopté une position intermédiaire : le groupe annonce la fin de tout achat de pétrole ou de produits pétroliers russes. Une décision qui sera effective « dans les meilleurs délais et au plus tard à la fin de l’année 2022 », promet le texte. La décision vaut aussi pour le gazole, qui sera désormais importé en plus grands volumes de l’Arabie saoudite.          Mais le groupe maintient, en revanche, ses activités les plus importantes dans le pays : les livraisons de gaz et ses participations dans de grands projets de gaz naturel liquéfié (GNL) dans l’Arctique. Ces mesures ont été prises en raison de l’« aggravation du conflit », précise la compagnie française. Le 1er mars, elle s’était contentée de promettre qu’elle ne financerait plus de nouveaux projets en Russie. Cette première mesure contrastait avec les orientations radicales prises par les autres grandes compagnies pétrolières européennes, telles que le britannique BP, le néerlandais Shell ou l’italien ENI, qui ont annoncé la fin de tous leurs engagements en Russie dès le début de la guerre.           « L’histoire jugera vos choix », prévient le conseiller économique Oleg Ustenko, au nom du président ukrainien          Le gouvernement français, après avoir haussé le ton, a semblé laisser TotalEnergies libre de ses choix. La décision du groupe intervient alors que l’Union européenne (UE) doit discuter, jeudi 24 mars, de la possibilité d’un embargo à moyen terme sur le pétrole russe. Une option vigoureusement soutenue par les Etats-Unis. Le président américain, Joe Biden, a déjà annoncé que son pays se passerait de l’« or noir » de Moscou – sachant que les Etats-Unis sont bien moins dépendants que l’UE aux importations.          Courrier accusateur          Le pouvoir ukrainien a également TotalEnergies dans son viseur. Patrick Pouyanné a ainsi reçu, lundi, un courrier accusateur de la part d’Oleg Ustenko, le conseiller économique du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Dans ce courrier, dont Le Monde a obtenu une copie, M. Ustenko demande au PDG de Total de soutenir l’Ukraine en « mettant fin à toutes les relations commerciales avec l’industrie russe des combustibles fossiles » et de « couper le flux de trésorerie finançant le meurtre en masse d’innocents ».        Il vous reste 66.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/23/sous-pression-totalenergies-amorce-une-timide-reduction-de-son-activite-en-russie_6118745_3234.html"},"headline":"Sous pression, TotalEnergies amorce une timide r\u00e9duction de son activit\u00e9 en Russie","dateCreated":"2022-03-23T10:15:33+01:00","datePublished":"2022-03-23T10:15:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","\u00c9nergies","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe p\u00e9trogazier n\u2019ach\u00e8tera plus du p\u00e9trole russe en\u00a02023, mais continue ses lucratives activit\u00e9s gazi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/60baefd_1647999292530-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-6">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Qu’ils naviguent sur la page d’accueil ou fassent des recherches dans l’application, les internautes se retrouvent confrontés à des contenus mensongers ou de propagande à propos du conflit, selon le constat de NewsGuard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : TikTok expose et recommande de fausses informations sur la guerre en Ukraine à ses utilisateurs      Qu’ils naviguent sur la page d’accueil ou fassent des recherches dans l’application, les internautes se retrouvent confrontés à des contenus mensongers ou de propagande à propos du conflit, selon le constat de NewsGuard.          Par Pauline Croquet         Publié aujourd’hui à 14h48, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Moins de quarante minutes : c’est le temps de navigation sur TikTok qu’il suffit d’effectuer lors de sa première connexion pour se retrouver confronté à des « contenus faux et trompeurs sur la guerre en Ukraine », selon une expérience menée par l’entreprise NewsGuard, spécialisée dans la lutte contre la propagation des fausses informations et l’évaluation de la fiabilité de l’information en ligne, qui a publié sur son site un compte rendu à ce sujet, lundi 21 mars. « Par ailleurs, l’enquête de NewsGuard montre que chercher des termes génériques liés au conflit, comme “Ukraine” ou “Donbass” pousse TikTok à suggérer de nombreuses vidéos contenant de fausses informations dans les vingt premiers résultats », avance le rapport, précisant qu’il s’agit à la fois de « d’infox pro-Russie » et « pro-Ukraine ».            Pour en venir à cette conclusion, six analystes de cette société, connectés entre le 11 et le 16 mars depuis différents pays (Suisse, Italie, Allemagne, Etats-Unis et Royaume-Uni) ont créé de nouveaux comptes et ont procédé à deux types de navigation parmi des contenus en français, italien, allemand et anglais :            créer un nouveau compte, aller sur la page d’accueil « Pour toi » de TikTok, faire défiler les vidéos et regarder dans leur intégralité celles en lien avec l’invasion russe. Les analystes se connectaient pendant des sessions de quarante-cinq minutes correspondant à la moyenne basse du temps de visionnage par jour des utilisateurs ;faire des recherches par mots-clés, comme « Ukraine », « Russie », « guerre », « Kyiv » (ou « Kiev »), et « Donbass » pour voir ce que recommandait TikTok.                              Lire aussi   TikTok autorise les vidéos de dix minutes                   « Toutes les vidéos sont mises sur le même plan »            « Nous cherchions à savoir ce qui se passe sur TikTok pour un utilisateur lambda qui s’intéresse un tant soit peu au sujet de l’Ukraine et ce que proposait l’algorithme sur ce sujet, recontextualise Chine Labbé, rédactrice en chef et vice-présidente Europe et Canada de Newsguard, installée à Genève. D’autant que cette appli a connu une expansion rapide et qu’elle est utilisée par de très jeunes internautes. » L’expérience n’a pas été menée avec des plates-formes concurrentes ou appréciées par un jeune public, comme YouTube.              Si les analystes sont au départ tombés sur de nombreuses vidéos humoristiques mettant en scène le président russe Vladimir Poutine, ils ont également constaté avoir été confrontés à plusieurs pastilles problématiques. « Certaines étaient fausses, mensongères, d’autres sans contexte ou avertissement, certaines provenant de médias de confiance mais avec des contenus pouvant choquer », détaille Chine Labbé. « Toutes les vidéos, qu’il s’agisse d’informations fiables ou de propagande du Kremlin, sont mises sur le même plan. Il est difficile pour l’utilisateur de hiérarchiser », regrette-t-elle.            « Si l’expérience réalisée n’imite pas les comportements standards d’un utilisateur, nous continuons d’aborder la question de la guerre en Ukraine avec des équipes de sécurité renforcées afin de supprimer toute désinformation nuisible », a réagi TikTok auprès du Monde, sans expliciter ce qu’elle considère comme un « comportement standard ». « Nous collaborons également avec des organismes indépendants de vérification des faits pour nous aider à ce que TikTok reste une plate-forme sûre et authentique », a-t-elle ajouté.            Toutefois, certaines vidéos citées en exemple dans le rapport – à l’instar de celle d’un tiktokeur francophone affirmant à tort que « toutes les images de cette pseudo-guerre sont fausses » – étaient toujours consultables dans la matinée du 23 mars, selon les constats du Monde.                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  TikTok coupe la Russie du reste du monde en bloquant les contenus étrangers                        Pauline Croquet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du jeudi 24 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleures coques pour iPhone                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Certideal       Codes Promo Cybertek       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania       Codes Promo Dyson      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/23/guerre-en-ukraine-tiktok-expose-et-recommande-de-fausses-informations-a-ses-utilisateurs_6118789_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: TikTok expose et recommande de fausses informations sur la guerre en Ukraine \u00e0 ses utilisateurs","dateCreated":"2022-03-23T14:48:28+01:00","datePublished":"2022-03-23T14:48:28+01:00","dateModified":"2022-03-23T18:57:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","Guerre en Ukraine","Pixels","International"],"description":"Qu\u2019ils naviguent sur la page d\u2019accueil ou fassent des recherches dans l\u2019application, les internautes se retrouvent confront\u00e9s \u00e0 des contenus mensongers ou de propagande \u00e0 propos du conflit, selon le constat de NewsGuard.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/03/646/0/3170/1585/1342/671/60/0/911ee93_FW1_USA-TIKTOK-_0803_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/23/19-7">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Mentionné dans la quasi-totalité des programmes des candidats, le bien-être animal est désormais pris au sérieux, même si l’investissement des partis est à géométrie variable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Condition animale             Election présidentielle 2022 : la condition animale, un sujet plus visible dans la campagne      Mentionné dans la quasi-totalité des programmes des candidats, le bien-être animal est désormais pris au sérieux, même si l’investissement des partis est à géométrie variable.          Par Abel Mestre et Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 00h42, mis à jour à 08h19    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               Ils ont gagné une place dans les programmes des candidats. Marginalisés il y a encore cinq ans, les animaux et les souffrances qui leur sont infligées font désormais l’objet d’une considération accrue des prétendants à l’Elysée. Dans la quasi-totalité des projets, on trouve mention de la condition animale : du plus expéditif, Emmanuel Macron, qui n’y consacre qu’une ligne sur vingt-quatre pages, aux plus bavards, Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon, qui y consacrent des chapitres entiers de leur projet. La campagne a même vu l’avocate Hélène Thouy, investie par le Parti animaliste, défendre un programme intégralement tourné vers la défense des animaux. Si elle n’a pas obtenu les 500 parrainages requis pour se présenter devant les Français, sa candidature a néanmoins contribué à rendre le sujet plus visible, conduisant ses concurrents à abattre leurs cartes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En quelques années, le bien-être animal est devenu une cause politique                 « C’est la première campagne pour laquelle la condition animale est un thème sur lequel les candidats sont attendus », constate Melvin Josse, représentant de la plate-forme « Engagement animaux 2022 », qui regroupe une trentaine d’ONG de protection animale (SPA, Fondation Brigitte Bardot, CIWF, Welfarm…) associées pour faire valoir des demandes communes auprès des candidats. « Jusqu’à récemment, on ne pouvait pas vraiment différencier droite et gauche, puisque aucun camp ne s’engageait réellement, analyse-t-il. Or, pendant le quinquennat écoulé, une partie de la gauche, notamment La France insoumise (LFI) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV), s’est clairement positionnée pour la cause animale. »          A droite et à l’extrême droite, le sujet est défendu par quelques élus mais suscite l’embarras. « Leurs appareils politiques ont du mal à se positionner, poursuit M. Josse, pris en tenaille entre un sujet qu’ils perçoivent comme important et la volonté de ne pas froisser des intérêts économiques ou une partie de leur électorat. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le prochain président, quel qu’il soit, fera plus pour la condition animale »                 Marine Le Pen consacre ainsi treize pages de son programme aux animaux dans un livret thématique spécifique, sans s’engager sur le terrain de la chasse et de l’élevage (hormis sur la question de l’abattage sans étourdissement, qu’elle souhaite interdire) ; Valérie Pécresse ou Eric Zemmour disent vouloir lutter contre les maltraitances et les abandons, mais ne remettent pas en cause les conditions d’élevage des animaux et défendent fermement la chasse : une « tradition ancestrale (…) transmise de père en fils, de mère en fille », a déclaré Valérie Pécresse devant la Fédération nationale des chasseurs, mardi 22 mars ; un « art de vivre français » pour M. Zemmour, qui s’exprimait lors du même « grand oral ». Ce dernier, qui ne cache pas son agacement face aux « activistes animalistes », souhaite par ailleurs maintenir la présence d’animaux sauvages dans les cirques, allant à l’encontre de la loi adoptée sur le sujet en novembre 2021.        Il vous reste 68.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/23/election-presidentielle-2022-la-condition-animale-un-sujet-plus-visible-dans-la-campagne_6118681_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: la condition animale, un sujet plus visible dans la campagne","dateCreated":"2022-03-23T00:42:23+01:00","datePublished":"2022-03-23T00:42:23+01:00","dateModified":"2022-03-23T08:19:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Condition animale"],"keywords":["Plan\u00e8te","Condition animale","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Mentionn\u00e9 dans la quasi-totalit\u00e9 des programmes des candidats, le bien-\u00eatre animal est d\u00e9sormais pris au s\u00e9rieux, m\u00eame si l\u2019investissement des partis est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
,{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/281/0/2220/1110/1342/671/60/0/130358d_1647989396456-animaux-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-8">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors que le candidat écologiste accuse le groupe français d’être « complice de crimes de guerre » en Ukraine, en raison du maintien de ses activités en Russie, TotalEnergies a fait cette annonce dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Yannick Jadot engage un bras de fer avec TotalEnergies, l’entreprise annonce lancer « sans délai une action en diffamation » contre le candidat : suivez la campagne présidentielle en direct Alors que le candidat écologiste accuse le groupe français d’être « complice de crimes de guerre » en Ukraine, en raison du maintien de ses activités en Russie, TotalEnergies a fait cette annonce dans une déclaration transmise à l’Agence France-Presse.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon défend son programme en matière d’éducation et souhaite que la France cesse de recruter ses instituteurs « à bac + 5 »         Dans une interview accordée au quotidien La Croix, le candidat de La France insoumise revient sur ses propositions en matière d’éducation. Celui qui prévoit notamment d’embaucher 160 000 professeurs de plus, d’augmenter les salaires des enseignants de 15 %, de réduire le nombre d’élèves de 23 à 19 par classe en primaire ou de rendre gratuite la cantine scolaire défend des mesures coûteuses mais nécessaires.          « En matière d’éducation, il n’y a pas un euro dépensé qui ne soit rentable au bout du compte pour la société. Le coût du retard scolaire et des inégalités sera toujours supérieur à celui de l’école. Toutes les mesures pour l’éducation de mon programme coûteront 25 milliards d’euros par an, soit 1 % du PIB », avance-t-il.          M. Mélenchon affirme également qu’« il va falloir aussi revenir sur cette idée inadaptée de recruter les instituteurs à bac + 5 ». Une mesure qui a, selon lui, « l’effet d’un couperet social, explique dans une large mesure le décrochage de l’école avec le peuple et aggrave la pénurie de vocations ». « Je veux, après le bac et après la licence, permettre aux jeunes gens de tous milieux d’entrer dans des écoles professionnelles d’enseignement », continue-t-il.                    18:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et, la culture dans le programme des candidats ?    Roxanne        Et, la culture dans tout ça ? Personne n'en parle !    Joseph         Bonjour Joseph et Roxanne,          Il est vrai que le dossier culturel ne se situe pas en haut de la pile des sujets mis le plus en valeur par les candidats à l’élection présidentielle.          Dans une chronique, le journaliste et rédacteur en chef du Monde Michel Guerrin estime que les quelques propositions des candidats en la matière ne sont, pour la plupart, pas en phase avec la réalité du terrain et relèvent d’un climat « privilégiant les concepts, postures, symboles et idées générales – un décor » :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : « Les candidats évoquent peu le paysage culturel réel avec lequel il faudra bien se colleter »             Bien que non exhaustif, on vous propose un résumé des positions des différents candidats à l’élection présidentielle sur la culture dans notre comparateur des programmes :                         18:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après Eric Zemmour, Marine Le Pen présente aujourd’hui le chiffrage de son programme présidentiel            Marine Le Pen, candidat du RN, lors de sa conférence de presse sur le chiffrage de son programme présidentiel, mercredi 23 mars 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCES POUR "LE MONDE"                     18:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne de terrain des « doublures » du président candidat Emmanuel Macron, accaparé par la guerre en Ukraine                  Lire aussi :  Accaparé, Emmanuel Macron délègue, sur le terrain, la campagne électorale à ses « doublures »                       17:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Nice, réunion publique de soutien au candidat Emmanuel Macron en présence notamment d’Edouard Philippe et Olivier Véran            Le maire de Nice, Christian Estrosi, l’ancien premier ministre et maire du Havre, Edouard Philippe, et le ministre de la santé, Olivier Véran, s’expriment devant des élus en prélude de la réunion publique en soutien au candidat Emmanuel Macron, qui se tient à Nice dès 18 heures, mercredi 23 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »               Le public s'installe dans la salle avant le début de la réunion publique en soutien au candidat Emmanuel Macron, à Nice, le 23 mars 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     17:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hier, François Hollande a rappelé sa loyauté au PS et s’est dit disponible « pour reconstruire la gauche de responsabilité »        « Il y a encore dix jours, François Hollande cultivait un grand secret dont Anne Hidalgo ne savait pas grand-chose. L’ancien président s’est préparé pendant deux mois, entre décembre 2021 et février, à incarner un éventuel recours présidentiel si jamais la maire de Paris décidait de se retirer », écrit notre journaliste Laurent Telo.          Puisque ceci n’est pas arrivé, François Hollande a affiché hier sa fidélité au Parti socialiste et à sa candidate, lors d’un meeting d’Anne Hidalgo tenu à Limoges, où il a pris la parole.          Evoquant l’après-présidentielle, l’ancien chef d’Etat s’est dit disponible pour prendre sa part dans la reconstruction de la « gauche de responsabilité », « dès le lendemain » du second tour.                    Lire aussi :  François Hollande soutient Anne Hidalgo et se positionne pour l’après-élection présidentielle 2022                       17:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Rester en Russie, le pari contesté de TotalEnergies                       17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : Yannick Jadot engage un bras de fer avec TotalEnergies, qui lance une action en diffamation contre le candidat         Le candidat écologiste, Yannick Jadot, a poursuivi mercredi son bras de fer contre TotalEnergies. Le groupe a en effet annoncé dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse (AFP) qu’il poursuivait en diffamation M. Jadot pour avoir accusé la multinationale de « complicité de crimes de guerre », en raison du maintien des activités du groupe français sur le sol russe.          Yannick Jadot a constamment pointé du doigt l’implication de TotalEnergies en Russie depuis le début de la guerre en Ukraine. Une manière de mettre en avant son identité écologiste favorable aux énergies renouvelables et pourfendeuse des énergies fossiles.          Mercredi matin, le PDG du groupe français, Patrick Pouyanné, a décidé de contre-attaquer sur RTL. « Quand M. Jadot accuse les 100 000 salariés de Total [de crimes de guerre], c’est gravissime, c’est une insulte, (…) ce n’est pas acceptable », a-t-il déclaré, « en colère ».          « M. Jadot passe son temps à dire du mal de mon entreprise. Ce que j’observe, c’est que ça le fait baisser dans les sondages. Il ferait mieux de s’occuper de sa campagne et d’arrêter de nous insulter », a-t-il jugé.          Le groupe a déclaré, mardi, qu’il arrêterait d’acheter des produits pétroliers russes avant la fin de 2022, au vu de « l’aggravation du conflit », sans évoquer le gaz. Cette décision, « complémentaire » de l’arrêt des apports de capitaux à de nouveaux projets en Russie, ne signifie toujours pas que le groupe se retire du pays.          Yannick Jadot a répondu mercredi à la contre-offensive TotalEnergies par un tweet. « TotalEnergies, soutenu par E. Macron, fait quelques concessions mais maintient l’essentiel de ses activités en Russie, en pleine connaissance des crimes de guerre qu’elles contribuent à financer. Oui, c’est être complice ! J’appelle P. Pouyanné, PDG de Total, à débattre avec moi », a réclamé le candidat écologiste.          Dans une déclaration transmise à l’AFP, TotalEnergies a annoncé le lancement « sans délai [d’]une action en diffamation » contre des « propos inacceptables », « extrêmement graves et infondés », en ajoutant qu’il continuait « ses opérations d’achat de gaz en Russie pour le revendre, notamment en Europe pour le bénéfice des consommateurs européens ».          « Etre “complice de crimes de guerre”, c’est fournir une aide directe à un Etat ou à une organisation criminelle auteurs des crimes », a déclaré le groupe, s’adressant directement à Yannick Jadot : « Vos propos sont particulièrement graves et infondés contre notre compagnie, qui n’opère aucun champ pétrolier ou gazier en Russie. »          Yannick Jadot tient actuellement une conférence de presse, décidée en cours de journée, sur le sujet.                    16:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fausse cagnotte promise par les candidats de l’extrême droite sur la fin du versement des prestations sociales aux étrangers        La candidate du Rassemblement national et le candidat de Reconquête ! souhaitent supprimer ou restreindre les prestations sociales aux étrangers pour récolter, selon eux, jusqu’à 20 milliards d’euros par an.          Selon les informations du Monde, ces aides représenteraient tout au plus 6,3 milliards d’euros, comme l’expliquait l’article de notre journaliste Ivanne Trippenbach en novembre 2021.                    Lire aussi :  Aides sociales aux étrangers : la cagnotte imaginaire de Zemmour et Le Pen                       16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour a présenté le chiffrage de son programme, qui suscite la controverse        Le candidat d’extrême droite a présenté mercredi les 400 mesures de son programme présidentiel, consacré prioritairement à la lutte contre l’immigration, promettant notamment de faire 20 milliards d’économies en supprimant des aides sociales aux étrangers non européens – mesure qui suscite la controverse.          Le document n’intègre pas sa nouvelle proposition, annoncée lundi soir, de créer un « ministère de la remigration » chargé d’expulser un million d’étrangers en cinq ans (clandestins, délinquants, criminels et fichés S).          Globalement, son programme « coûtera à terme 60 milliards d’euros en année pleine : une moitié pour baisser les impôts sur les entreprises – 28 milliards ; et l’autre moitié pour renforcer les moyens de nos politiques prioritaires : la défense, la sécurité, la justice et la santé – 32 milliards », a-t-il estimé, lors d’un point de presse donné à la Maison de la chimie, à Paris.          Pour le financer, Eric Zemmour promet « 65 milliards d’euros d’économies en année pleine », à commencer par 20 milliards d’euros via la « suppression des prestations non contributives pour les étrangers extra-européens, comme les allocations familiales, les aides au logement ou le RSA ».          La Caisse nationale des allocations familiales avait toutefois indiqué que la totalité des allocations versées aux étrangers (européens et extra-européens) correspond à « 9 milliards d’euros » par an (chiffre de 2019), sans le minimum vieillesse, géré par la Caisse nationale d’assurance-vieillesse. « Ce sont les chiffres pour les médias pour dire qu’on ne dépense pas beaucoup d’argent pour les étrangers », a rétorqué le candidat d’extrême droite.          Il table en outre, comme Marine Le Pen, sur 15 milliards d’économies grâce à la « lutte contre la fraude sociale et fiscale ». Côté collectivités locales, Eric Zemmour entend faire, là aussi, 15 milliards d’économies en luttant contre la « bureaucratie », les « doublons » et les « triplons ».          Pour le budget de l’Etat, il promet 15 milliards d’économies à l’horizon de 2027, dont la suppression de l’aide médicale d’Etat (la couverture santé des étrangers en situation irrégulière) et la « réduction des dépenses d’intervention du ministère de la culture ».                    16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les positions des différents candidats à l’élection présidentielle sur la guerre en Ukraine et la ligne diplomatique à adopter face à la Russie                       16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le meeting d’Emmanuel Macron du 2 avril aura lieu à Paris La Défense Arena         Le service presse de campagne d’Emmanuel Macron a confirmé aux rédactions que le président candidat tiendra son grand meeting de campagne prévu le samedi 2 avril, à Paris La Défense Arena, dès 15 h 30.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nicolas Dupont-Aignan estime que M. Zelensky « veut entraîner la France dans la guerre »        « Il n’y a aucun moment le contour d’une offre de paix », « pour l’après », dans le discours adressé par le président ukrainien aux parlementaires français, a regretté le candidat souverainiste, Nicolas Dupont-Aignan, au micro de LCP en sortie de séance.          Fidèle à la ligne diplomatique qu’il prône concernant la guerre en Ukraine, il a toutefois qualifié l’intervention « d’émouvante », et fait valoir que Volodymyr Zelensky était dans son rôle. Mais il a ajouté : « M. Zelensky veut entraîner la France dans la guerre. Et moi j’estime que la France ne doit pas envoyer de combattants là-bas. » Pour lui « la seule solution » est que l’Ukraine devienne un Etat neutre.          « L’Ukraine n’a pas respecté les accords de Minsk. Les Russes non plus, mais les torts étaient partagés au départ », a-t-il continué d’affirmer avant d’ajouter que, cependant,  « maintenant, la faute est complètement du côté russe ».                              15:52   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Devant les parlementaires, Volodymyr Zelensky a exhorté les entreprises françaises implantées en Russie à cesser de soutenir « la machine de guerre » russe         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté, mercredi devant le Parlement français, les entreprises françaises implantées en Russie à cesser de soutenir « la machine de guerre » russe et à quitter ce pays, citant Renault, Auchan et Leroy Merlin.          « Les entreprises françaises doivent quitter le marché russe. Renault, Auchan, Leroy Merlin et autres, ils doivent cesser d’être les sponsors de la machine de guerre de la Russie », a-t-il déclaré dans une allocution retransmise en visioconférence devant les députés et sénateurs français. Il a estimé que « nos valeurs communes valent plus que le profit ».          Ce dernier a fait appel à l’histoire de France pour mobiliser les parlementaires français et convaincre les plus réticents à prendre des sanctions dures contre la Russie et à livrer des armes. Le président ukrainien a ainsi imagé les destructions des bombardements russes en Ukraine en faisant référence « aux ruines de Verdun, comme sur les photos de la première guerre mondiale ».          « Il nous reste nos valeurs, notre unité et la détermination », a affirmé Volodymyr Zelensky, qui veut que l’on « agisse ensemble » afin de forcer la Russie à « chercher la paix » :           Nous sommes reconnaissants envers la France, envers les efforts du président Macron. (…) Nous attendons de la France votre leadership, votre force pour mettre fin à cette guerre qui attente à notre liberté, notre égalité, notre fraternité.           Il a de nouveau appelé à ce que la France soutienne une adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne.                    15:40   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky a convoqué l’histoire de la France devant les parlementaires pour appeler le pays à mettre fin à cette « guerre contre la liberté, l’égalité et la fraternité »            Les députés écoutent, debout, l’intervention vidéo du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant le Parlement français, dans l’hémicycle de l’Assemblée nationale, le 23 mars 2022. JULIEN MUGET POUR "LE MONDE"                     15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous sommes en retard sur les programmes d’accessibilité, c’est indéniable », estime Sophie Cluzel        Toujours dans le cas du Handébat, le président candidat Emmanuel Macron défend son bilan sur la question du handicap à travers une vidéo enregistrée pour l’occasion. « 27 000 emplois ont été créés pour aider les enfants en situation de handicap », commence-t-il par dire, avant d’enchaîner sur « la fin à la complexité administrative en octroyant les droits à vie » et de vanter enfin la « revalorisation de l’AAH [allocation aux adultes handicapés] de 100 euros ».          Sophie Cluzel, la secrétaire d’Etat en charge du handicap, est venue représenter Emmanuel Macron. « Oui, nous sommes en retard sur les programmes d’accessibilité, c’est indéniable », a-t-elle rapidement confié, estimant qu’« il nous faut prendre ce problème à bras-le-corps ».          « On a été freiné pendant deux ans de Covid. Je n’ai pas peur de le dire parce qu’on avait lancé beaucoup de choses, notamment les ambassadeurs d’accessibilité, qu’on n’a pas pu déployer, pour aider vraiment l’accessibilité du quotidien », a-t-elle encore dit.          Questionnée sur la « déconjugalisation » de l’allocation adultes handicapés (AAH), Sophie Cluzel a répété qu’elle n’y était pas favorable arguant que celle-ci est un minimum social, donc fondé sur la solidarité nationale et la solidarité entre époux.          Une vision que ne partagent pas les associations. Pour elles, il s’agit bien d’une prestation d’autonomie, car le handicap a souvent un caractère définitif, tandis que le minimum social doit plutôt pallier une difficulté temporaire.                    15:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              TF1 justifie sa décision de restreindre sa soirée électorale du premier tour pour diffuser le film « Les Visiteurs »        Une énième rediffusion des Visiteurs méritait bien de grignoter la soirée électorale, le 10 avril, jour de premier tour de l’élection présidentielle. C’est en tout cas le choix qu’a fait TF1, en annonçant, mercredi 23 mars, qu’elle arrêtera sa soirée électorale à 21 h 30, plus tôt que d’habitude.          La chaîne « proposera trois heures de direct, entre 18 h 30 et 21 h 30 », a précisé à l’Agence France-Presse Thierry Thuillier, directeur général adjoint du pôle information du groupe TF1. Nombre de commentateurs y ont vu un symptôme du désintérêt du public envers le scrutin.          Ce choix est justifié par le fait que « les usages, les goûts et les attentes des téléspectateurs ont évolué », en raison « de la multiplication de l’offre » de débats et commentaires sur les chaînes d’information, a-t-il fait valoir.          « En tant que chaîne leader (…), nous considérons que dans la partie chaude d’une heure et demie [à partir de l’officialisation des résultats à 20 heures], on peut avoir donné l’intégralité des faits, des résultats, des réactions, des commentaires », a-t-il poursuivi.                    Lire aussi :  Election présidentielle : sur TF1, « Les Visiteurs » vont vite chasser la soirée électorale du premier tour                       15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky s’exprime devant les parlementaires français dès 15 heures        La guerre en Ukraine s’invite de nouveau dans l’agenda politique national et la campagne présidentielle. Volodymyr Zelensky, le président ukrainien, doit en effet intervenir par vidéo mercredi à 15 heures devant le Parlement français (Assemblée nationale et Sénat), sur fond de divergences entre candidats sur la politique de la France à mener face à la Russie.          Si Marine Le Pen, candidat du RN et députée du Pas-de-Calais, a fait savoir qu’elle serait là lundi, après avoir pourtant dans un premier temps affirmé ne pas être disponible, Fabien Roussel, candidat du PCF au scrutin présidentiel et député du Nord, sera lui absent, pour des raisons personnelles qu’il a avancé sur Twitter.          Pour suivre l’essentiel de l’intervention de M. Zelensky, on vous invite à rejoindre nos collègues du web en charge du live quotidien sur la guerre en Ukraine, juste ici :                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Nous attendons de la France votre leadership, votre force pour mettre fin à cette guerre », l’appel à l’aide du président Zelensky devant le Parlement                       14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour prône de « la souplesse » et « du cas par cas » pour l’éducation des enfants handicapés        Laurence Trochu est venue représenter le candidat d’extrême droite Eric Zemmour devant le Handébat, le grand oral consacré aux personnes atteintes de handicap. En janvier, le candidat de Reconquête ! avait suscité un tollé après des propos sur l’accès à l’école des enfants en situation de handicap, avant de s’évertuer à rectifier le tir.          « La question de l’éducation des enfants handicapés nécessite de la souplesse et du cas par cas », a estimé Mme Trochu, présidente du Mouvement conservateur (ex-Sens commun, proche de La Manif pour tous). « Eric Zemmour propose de créer 50 000 postes d’accompagnants des élèves en situation de handicap [AESH] et de les former », a-t-elle encore mis en avant.          La représentante d’Eric Zemmour a enfin vanté une « mesure phare » : « une loi pluriannuelle pour le handicap » permettant « de sanctuariser les moyens.                    14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transports parisiens : des personnes à mobilité réduite dénoncent une « assignation à résidence »        Quinze ans après la loi handicap, les personnes à mobilité réduite peinent encore à se déplacer : environ 60 % du réseau de transport francilien leur est par exemple inaccessible, écrivait-on en 2020.                    Lire aussi :  Transports parisiens : des personnes à mobilité réduite dénoncent une « assignation à résidence »                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A moins de trois semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/23/19-9">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un rapport de deux députées fait des propositions pour développer l’activité physique en milieu professionnel. Les bénéfices sont avérés pour les salariés et leurs employeurs, mais de nombreux freins persistent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Sciences       Santé         Activité physique en entreprise, il y a encore du boulot !   Chronique        Sandrine Cabut        Un rapport de deux députées fait des propositions pour développer l’activité physique en milieu professionnel. Les bénéfices sont avérés pour les salariés et leurs employeurs, mais de nombreux freins persistent.   Publié aujourd’hui à 00h37, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                   DENNIS CORTES / UNSPLASH               Dix mille pas et plus. Prendre un cours de yoga avec des collègues à l’heure de la cantine, faire une pause à la salle de sport pour soulever de la fonte ou disputer un set de ping-pong… En termes d’offres sportives – comme sur bien d’autres plans –, on a vraiment de la chance, au Groupe Le Monde. En France, c’est moins d’une entreprise sur cinq (18 %) qui propose une activité physique ou sportive (APS) à ses collaborateurs, comme le souligne un rapport des députées Aude Amadou (La République en marche) et Maud Petit (MoDem) réalisé à la demande du premier ministre, Jean Castex, et rendu le 14 mars à la ministre des sports, Roxana Maracineanu.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sport au travail, un bénéfice négligé                 Quelques jours après l’adoption de la loi sur la démocratisation du sport, leurs recommandations pour développer les pratiques sportives au travail sont un nouveau pas en termes de politique de santé publique pour favoriser les comportements actifs et lutter contre la sédentarité et ses conséquences.          Au terme de « sport en entreprise » jusqu’ici consacré, elles suggèrent d’abord de substituer celui d’ « APS en milieu professionnel » pour évoquer une offre « qui vise la santé et le bien-être sans nécessairement rappeler la dimension de compétition entre salariés, et donc sans attente de performance induite », et élargir aux administrations, « pas toujours proactives sur la question ».          Des bénéfices aussi pour les employeurs          Facteur de bien-être et de santé pour les employés, la pratique d’APS en milieu professionnel est aussi bénéfique pour leurs employeurs et les dépenses publiques, détaille le rapport, faisant référence à une étude de 2015 réalisée notamment par le Medef. Selon celle-ci, l’absentéisme (qui coûte chaque année 60 milliards d’euros et correspond à 17,2 jours d’absence par salarié) est ainsi réduit de 5,6 %, les dépenses de santé de plus de 300 euros par an par personne, et le turnover des effectifs de 3,2 %. Et la productivité fait, elle, un bond de 6 % à 9 %. Sans compter l’enjeu d’image. « Dans un contexte concurrentiel où la qualité de vie au travail devient un critère de choix pour les salariés qui veulent postuler, la pratique d’une APS en entreprise est une réelle plus-value, d’autant plus si elle est associée à une culture d’entreprise », écrivent Aude Amadou et Maud Petit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le (sport au) travail, c’est la santé                 Les deux députées, qui ont visité plusieurs dispositifs, citent notamment l’exemple de Poissy (Yvelines), où les 850 personnels de la mairie peuvent, depuis 2017, pratiquer deux heures d’activité (marche nordique, badminton, relaxation…) par semaine sur leur temps de travail. Bilan : une diminution du stress au travail, une amélioration du climat social et de la condition physique des salariés, avec une baisse de 750 jours/an de l’absentéisme, soit 100 000 euros d’économies pour la collectivité.        Il vous reste 37.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/23/activite-physique-en-entreprise-il-y-a-encore-du-boulot_6118680_1650684.html"},"headline":"Activit\u00e9 physique en entreprise, il y a encore du boulot\u00a0!","dateCreated":"2022-03-23T00:37:13+01:00","datePublished":"2022-03-23T00:37:13+01:00","dateModified":"2022-03-23T09:44:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sant\u00e9"],"keywords":["Emploi","Management","\u00c9conomie","Entreprises","Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences"],"description":"Un rapport de deux d\u00e9put\u00e9es fait des propositions pour d\u00e9velopper l\u2019activit\u00e9 physique en milieu professionnel. Les b\u00e9n\u00e9fices sont av\u00e9r\u00e9s pour les salari\u00e9s et leurs employeurs, mais de nombreux freins persistent.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/819/0/2160/1080/1342/671/60/0/98d8816_1647989988022-dennis-cortes-rezsc80wivc-unsplash.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-10">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A la fin du mois de février, peu après le début de la guerre en Ukraine, un anonyme a publié des dizaines de documents contenant des discussions internes entre membres de ce groupe criminel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Vie de bureau, entretiens d’embauche et demandes de rançon : dans les arcanes de Conti, PME cybercriminelle   Par Florian Reynaud  Publié aujourd’hui à 08h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteA la fin du mois de février, peu après le début de la guerre en Ukraine, un anonyme a publié des dizaines de documents contenant des discussions internes entre membres de ce groupe criminel.         « Ce n’est pas un serveur DNS, qu’est-ce que tu fous ? » Nous sommes le 30 septembre 2020, et un pirate informatique à la peine, proche d’un important groupe criminel, est en train de se faire sermonner par ce qui semble être son partenaire. En ligne, les deux hommes discutent depuis plus d’une semaine d’une potentielle victime, une grande entreprise du milieu du cinéma dont ils cherchent à prendre le contrôle du réseau. Leur objectif est d’en exfiltrer des données puis de déployer un rançongiciel, un outil qui va paralyser tout le système. S’ils y parviennent, ils afficheront alors sur un ou plusieurs écrans du réseau une note de rançon, demandant à la victime de payer jusqu’à plusieurs dizaines de millions de dollars pour obtenir la clé de déchiffrement.           Ces dizaines de documents s’étalent sur une période de deux ans          Cet échange fait partie d’une masse inédite de communications entre membres de Conti, l’un des plus importants groupes cybercriminels au monde, qui ont été dérobées et diffusées en ligne à partir du 28 février, et que Le Monde a consultées. Ces dizaines de documents, contenant au total des dizaines de milliers de lignes de texte en russe, s’étalent sur une période de deux ans et proviennent de différentes messageries.          L’origine de cette fuite est incertaine. Certains experts ont spéculé qu’il s’agissait d’un partenaire ukrainien de Conti échaudé par les déclarations officielles en faveur du gouvernement russe, publiées sur le blog officiel du groupe, tandis que le compte Twitter « ContiLeaks » présente la personne à l’origine de cette fuite comme un chercheur en sécurité informatique. Ces derniers mois, des médias et entreprises spécialisées avaient déjà commencé à publier des informations très sensibles sur Conti, confortant la thèse d’un enquêteur infiltré.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rançongiciels : comment les autorités françaises remontent la trace des cybercriminels                 Une centaine de collaborateurs          Ces documents confirment, en tout cas, la taille dantesque de cette organisation de malfaiteurs, comparée à d’autres groupes cybercriminels. « Quand on parle de cybercriminalité, on imagine un jeune de 25 ans, souligne David Sancho, analyste dans l’équipe d’enquête de l’entreprise Trend Micro. En réalité, ici, c’est un quinquagénaire avec deux enfants à l’université qui travaille dans un bureau avec cent personnes. » Un message interne publié en juillet 2021 par l’une des têtes pensantes du groupe, surnommée « Mango », cite près d’une centaine de collaborateurs, dont soixante-deux dans l’équipe principale.          Les membres du gang doivent gérer un flux constant de recrutements et disposent même, pour cela, de responsables des ressources humaines pour mener les entretiens d’embauche, comme au sein d’une société traditionnelle. Si de nombreux recrutements ont lieu sur des forums russophones privés, Conti a, comme le souligne l’entreprise Check Point, diversifié ses méthodes, contactant directement des profils de développeurs, par exemple, sur des sites d’offres d’emploi russes, comme Headhunter.ru. D’après certaines discussions consultées par Le Monde, la société louerait même des bureaux physiques. « Salut, les opérateurs viennent dans les nouveaux bureaux », explique, par exemple, Stern, soupçonné d’être le patron du groupe, dans un message du 2 octobre 2021. « Nous avons deux bureaux, ils sont grands et silencieux », détaille un autre membre dans une conversation.        Il vous reste 68.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/23/vie-de-bureau-entretiens-d-embauche-et-demandes-de-rancon-dans-les-arcanes-de-conti-pme-cybercriminelle_6118721_4408996.html"},"headline":"Vie de bureau, entretiens d\u2019embauche et demandes de ran\u00e7on\u00a0: dans les arcanes de Conti, PME cybercriminelle","dateCreated":"2022-03-23T08:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-23T08:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Ran\u00e7ongiciels"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ran\u00e7ongiciels","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels"],"description":"A la fin du mois de f\u00e9vrier, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, un anonyme a publi\u00e9 des dizaines de documents contenant des discussions internes entre membres de ce groupe criminel.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/101/0/1348/674/1342/671/60/0/6a3e2c7_1647883320596-72e1476-10075-1rqfmm-n68emf5hfr.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ran\u00e7ongiciels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rancongiciels/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-11">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A moins de trois semaines du premier tour, et quelques jours après l’exposé par le président candidat d’un « nouveau pacte » à leur intention, nombre d’enseignants font part de leurs doutes quant au bulletin à glisser dans l’urne, le 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Éducation             Des enseignants « dans le flou » de la campagne présidentielle      A moins de trois semaines du premier tour, et quelques jours après l’exposé par le président candidat d’un « nouveau pacte » à leur intention, nombre d’enseignants font part de leurs doutes quant au bulletin à glisser dans l’urne, le 10 avril.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une manifestation dans le cadre d’une journée de grève dans l’éducation nationale, à Strasbourg, le 13 janvier 2022.  PASCAL BASTIEN POUR « LE MONDE »               La « confidence » est partagée dans les cercles d’enseignants – y compris dans les rangs syndicaux, autrement dit, parmi des militants. A moins de trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril, une frange « non négligeable » de professeurs hésite toujours sur le bulletin à glisser dans l’urne.          Sans doute cela vaut-il pour d’autres catégories de la population, au terme d’une campagne « à nulle autre pareille », disent les observateurs de la scène politique, qui a vu la guerre en Ukraine se superposer à la crise liée au Covid-19, et les débats de fond, sur l’école comme sur les autres sujets, trouver un écho relatif.          Un « écho tardif », tempère-t-on du côté de la FSU comme de la CFDT ou de l’UNSA : depuis le 17 mars et la déclinaison par Emmanuel Macron, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis), de son « nouveau pacte avec les enseignants », le ton est monté d’un cran. « Vous avez des enseignants qui, pendant le Covid, ont été là, se sont occupés de vos enfants, et puis il y a des enseignants, ça a existé aussi, qui ont disparu », a affirmé le candidat à sa réélection devant un parterre de journalistes, pour expliquer le nouveau système de rémunération (« au mérite », disent ses partisans, « à la contrepartie », soufflent ses détracteurs) qu’il voudrait pouvoir instaurer lors d’un second quinquennat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet un « nouveau pacte avec les enseignants »                 « Il y a une rupture dans le discours politique, analyse la sociologue Françoise Lantheaume. Depuis le début de l’épidémie, on a parlé des enseignants comme de professionnels en première ligne, aux prises avec des difficultés dues surtout à la désorganisation de l’éducation nationale, mais qui ont assuré la continuité du service public, et là, à la faveur de la campagne, le chef de l’Etat fait passer le message qu’ils ne seraient pas à la hauteur et qu’on peut remédier à cela par une thérapie de choc libérale. C’est brutal ! »          « Emmanuel Macron nous a ramenés dix ans en arrière, du temps où un autre candidat, Nicolas Sarkozy, défendait le “travailler plus pour gagner plus”, réagit Sophie Venetitay, du syndicat SNES-FSU. Mais en faisant le choix de parler à l’opinion, aux parents plus qu’aux enseignants, et en allant chercher des voix à droite [sur les terres de la candidate LR, Valérie Pécresse, notamment], il prend le risque de se couper des professeurs. »          De fait, sur le terrain, ce sont les enseignants « déçus », « heurtés », qui donnent de la voix. « Le premier tour se rapproche, et j’ai basculé dans le doute », témoigne Anne, 56 ans – dont près de trente à enseigner en lycée dans les académies de Créteil et Paris. Comme tous les personnels ayant accepté de parler du scrutin, elle a requis l’anonymat. « On sort de trois années de tourmente et de réformes à marche forcée, dit-elle, et Macron, comme d’ailleurs tous les candidats à l’Elysée, annonce vouloir encore mettre en chantier l’école, sans même prendre le temps du bilan… C’est épuisant. »        Il vous reste 67.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/23/des-enseignants-dans-le-flou-de-la-campagne-presidentielle_6118785_6059010.html"},"headline":"Des enseignants \u00ab\u00a0dans le flou\u00a0\u00bb de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-23T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-23T14:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"A moins de trois semaines du premier tour, et quelques jours apr\u00e8s l\u2019expos\u00e9 par le pr\u00e9sident candidat d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau pacte\u00a0\u00bb \u00e0 leur intention, nombre d\u2019enseignants font part de leurs doutes quant au bulletin \u00e0 glisser dans l\u2019urne, le 10\u00a0avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/471/0/5900/2950/1342/671/60/0/e31a977_1647998707449-jmug220113018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-12">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Originaire du département, Lumir Lapray, 29 ans, candidate aux législatives, tente d’incarner une vision de l’écologie en phase avec les modes de vie des zones rurales et périurbaines, et de faire concilier deux cultures a priori éloignées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »          Dans l’Ain, la « génération climat » à la conquête de la France périurbaine   Par  Jean-Laurent Cassely (envoyé spécial dans l'Ain)  Publié le 21 mars 2022 à 10h53, mis à jour hier à 18h02   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageOriginaire du département, Lumir Lapray, 29 ans, candidate aux législatives, tente d’incarner une vision de l’écologie en phase avec les modes de vie des zones rurales et périurbaines, et de faire concilier deux cultures a priori éloignées.                            Lumir Lapray, candidate écologiste aux législatives, distribue des flyers dans un immeuble HLM à Montluel, le 5 mars 2022.  BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »               « T’es végétarien ? Parce que, dans l’Ain, ce ne sera pas évident pour trouver un resto. » Nous ne le sommes pas, mais si Lumir Lapray s’en enquiert, c’est que ce régime alimentaire est fréquent dans son entourage, celui des jeunes militants du mouvement climat. Rendez-vous est pris dans un restaurant asiatique de Meximieux, petite ville au centre propret avec ses agences immobilières, ses opticiens, ses cafés et sa boulangerie. Lumir Lapray nous demande de passer directement commande de trois bo buns (avec du bœuf) et s’excuse de son retard lorsqu’elle arrive avec son compagnon, Arthur Joliveau, 35 ans.          On comprendra bientôt que cette cadence sans temps mort est la norme pour la jeune femme de 29 ans, qui court en permanence d’un point à un autre du département depuis qu’elle s’est lancée dans un projet particulièrement audacieux : être élue députée sous une étiquette de gauche citoyenne et écologiste aux élections législatives de juin dans la deuxième circonscription de l’Ain, « un territoire à 96,5 % périurbain » dans l’orbite de Lyon, détaille Lumir Lapray, qui connaît son Insee sur le bout des doigts.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Une civilisation périurbaine a émergé, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrepôts Amazon »                 La circonscription s’étend en diagonale le long de l’autoroute A42 qui relie Lyon à Genève, depuis les portes de la lointaine banlieue lyonnaise jusqu’à la plaine de l’Ain et les contreforts du Haut-Bugey. Composite, le territoire se présente à l’automobiliste comme une succession de vastes champs céréaliers constellés ici et là de lotissements de maisons dont les toits à quatre pentes dépassent de murs ou de haies végétales. C’est également un carrefour logistique grâce à sa localisation stratégique, ce qui explique qu’on y croise entrepôts et camions autant que cyclistes et chasseurs.          Dans ce département aux racines rurales mais dont l’économie est tournée vers l’industrie – au point d’être le deuxième de France pour la part qu’elle occupe dans l’emploi total –, Marine Le Pen est arrivée largement en tête en 2017, avec 25 % des voix au premier tour de l’élection présidentielle. Les électeurs de la circonscription, plusieurs fois redécoupée, ont voté avec une constance impressionnante pour toutes les nuances de la droite républicaine depuis le début des années 1980 : UDF, RPR, UMP puis LR, reconduisant le sortant Charles de la Verpillière, qui ne se représente pas, à trois reprises depuis 2007.          Barbecues, bagnole et animaux          Une écolo dans la France des pavillons et des barbecues, de la bagnole et des animaux de compagnie ? Pour beaucoup, à commencer par son propre camp, associer ce type d’espace à cette culture politique est une contradiction dans les termes, admet la jeune femme dont le projet existentiel consiste à « raccrocher le périurbain au progressisme ». « Le mouvement climat a capté qu’il fallait qu’il embarque les banlieues », analyse-t-elle en citant l’exemple du mouvement Alternatiba qui, après un premier QG dans le Xe arrondissement de Paris, la Base, a ouvert une maison de l’écologie populaire à Bagnolet, en Seine-Saint-Denis. « En comparaison, le périurbain et le rural restent encore sous les radars du mouvement, à cause de cette image beauf et conservatrice qu’il renvoie malheureusement. La plupart des gens de mon réseau sont incapables de placer l’Ain sur une carte. » Et chez EELV, dont la jeune primo-candidate espère obtenir l’investiture, on ne se bouscule pas pour le job.        Il vous reste 79.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/21/dans-l-ain-la-generation-climat-a-la-conquete-de-la-france-periurbaine_6118430_4401467.html"},"headline":"Dans l\u2019Ain, la \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ration climat\u00a0\u00bb \u00e0 la conqu\u00eate de la France p\u00e9riurbaine","dateCreated":"2022-03-21T10:53:53+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:53:53+01:00","dateModified":"2022-03-22T18:02:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Ruralit\u00e9","Elections l\u00e9gislatives 2022","Sant\u00e9-environnement","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Plan\u00e8te","M Campus"],"description":"Originaire du d\u00e9partement, Lumir Lapray, 29\u00a0ans, candidate aux l\u00e9gislatives, tente d\u2019incarner une vision de l\u2019\u00e9cologie en phase avec les modes de vie des zones rurales et p\u00e9riurbaines, et de faire concilier deux cultures a priori \u00e9loign\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":" Jean-Laurent Cassely","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial dans l'Ain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/367969a_701674190-dscf1561.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-13">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La pandémie et la crise du prix du blé due à la guerre en Ukraine ont remis au centre du débat la problématique de la sécurité alimentaire dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, le renouveau des semences paysannes      La pandémie et la crise du prix du blé due à la guerre en Ukraine ont remis au centre du débat la problématique de la sécurité alimentaire dans le pays.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Dans la ferme de Youssef et Samira Hammmouda, des femmes, à Zaghouan, dans le nord de la Tunisie, des femmes trient le blé « mahmoudi », début mars 2022, pour le séparer d’autres graines.  LILIA BLAISE               Youssef Hammouda et sa femme Samira supervisent le tri des graines dans leur ferme de Zaghouan, dans le nord de la Tunisie. Face au tamis, il faut de la dextérité et de la patience pour séparer le blé « mahmoudi » des autres graines et des mauvaises herbes. Cette semence locale qui a été transmise à Youssef par sa famille est précieuse, « plus saine et plus robuste » que les variétés importées, selon le cultivateur.          Il en a distribué à d’autres agriculteurs de la région et vend une partie de son blé à une coopérative de deux cents femmes, Lella Kmar Beya, qui le transforment en couscous traditionnel et bio. « Nous n’avons jamais utilisé d’engrais car la graine est de bonne qualité et résiste aux aléas climatiques », souligne-t-il.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la pandémie, le Sud tunisien renouvelle son offre touristique                 Un tel circuit de production est devenu rare en Tunisie. Considéré, dans l’Antiquité, comme le « grenier à blé de Rome », le pays importe aujourd’hui 50 % de ses besoins en céréales, dont 84 % du blé tendre, utilisé pour la fabrication du pain, et près de 50 % du blé dur, pour celle du couscous. Cette dépendance aux marchés extérieurs s’était fait ressentir pendant la crise du Covid-19, à cause de la fermeture des frontières et de la perturbation des échanges mondiaux de produits alimentaires. Elle est à nouveau prégnante : l’Ukraine en guerre est l’un des principaux exportateurs de blé et de céréales vers la Tunisie et la hausse mondiale du cours accentue les inquiétudes autour des stocks, faisant craindre pour la sécurité alimentaire dans les mois à venir.          « Multiplier les variétés locales »          Les semences paysannes, parce qu’elles sont bien adaptées au terroir tunisien, sont mises en avant comme l’une des alternatives pour mieux faire face à ce genre de chocs, et revenir à une agriculture plus adaptée au changement climatique. Elles ne pourront pas se substituer complètement aux produits importés, mais « il faut relancer le débat sur la nécessité de cultiver et multiplier ces variétés locales », plaide Karim Daoud, agriculteur et membre du Synagri, le second syndicat agricole du pays.          Présidente de l’Association tunisienne pour la permaculture, Rim Mathlouthi milite elle aussi, depuis 2014, pour la réhabilitation des semences qui faisaient autrefois la richesse du sol tunisien. « Nous faisons de la pédagogie, nous rendons visibles les agriculteurs comme Youssef et nous les mettons en contact avec d’autres lors de la fête annuelle des semences paysannes », explique-t-elle. « L’objectif est de préserver une agriculture qui a pratiquement disparu dans les années 1970 à cause de l’arrivée des semences hybrides étrangères, prétendument plus performantes, mais très exigeantes en engrais et autres intrants. »        Il vous reste 45.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/23/en-tunisie-le-renouveau-des-semences-paysannes_6118836_3212.html"},"headline":"En Tunisie, le renouveau des semences paysannes","dateCreated":"2022-03-23T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-23T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Climat et environnement","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","D\u00e9veloppement Afrique","Agriculture","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"La pand\u00e9mie et la crise du prix du bl\u00e9 due \u00e0 la guerre en Ukraine ont remis au centre du d\u00e9bat la probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/200/3600/1800/1342/671/60/0/c9fc49e_643970509-20210924-121030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-14">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La chaîne a choisi de programmer le film culte de Jean-Marie Poiré le 10 avril au soir, après une courte couverture des résultats du premier tour. Une première pour une présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Médias       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle : sur TF1, « Les Visiteurs » vont vite chasser la soirée électorale du premier tour      La chaîne a choisi de programmer le film culte de Jean-Marie Poiré le 10 avril au soir, après une courte couverture des résultats du premier tour. Une première pour une présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h53    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une énième rediffusion des Visiteurs méritait bien de grignoter la soirée électorale, le 10 avril, jour de premier tour de l’élection présidentielle. C’est en tout cas le choix qu’a fait TF1, en annonçant, mercredi 23 mars, qu’elle arrêtera sa soirée à 21 h 30, plus tôt que d’habitude. La soirée électorale « proposera trois heures de direct, entre 18 h 30 et 21 h 30 », a précisé à l’Agence France-Presse Thierry Thuillier, directeur général adjoint du pôle information du groupe TF1. Nombre de commentateurs y ont vu un symptôme du désintérêt du public envers l’élection.                             Notre direct :  Grand oral consacré au handicap, Ferrand précise les propositions de Macron sur le RSA                   Multidiffusée, la comédie de Jean-Marie Poiré, avec le personnage de Jacquouille la Fripouille, enregistre des succès d’audiences à chaque passage télévisé. Un tel format est une première pour la présidentielle. « Mais pas pour les autres élections, y compris législatives », a précisé M. Thuillier. Ce choix est justifié par le fait que « les usages, les goûts et les attentes des téléspectateurs ont évolué », en raison « de la multiplication de l’offre » de débats et commentaires sur les chaînes d’information.              Traditionnellement, lors des soirées électorales, « vous aviez le plateau du 20-heures de TF1 qui arrivait sur le plateau de France 2 à 21 heures, et vice-versa, et vous aviez encore des commentaires et des plateaux politiques, mais honnêtement sans beaucoup avancer », a souligné M. Thuillier. « En tant que chaîne leader (…), nous considérons que dans la partie chaude d’une heure et demie [à partir de l’officialisation des résultats à 20 heures], on peut avoir donné l’intégralité des faits, des résultats, des réactions, des commentaires », a-t-il poursuivi.            « Pluralisme »            Pour commenter les résultats, la chaîne a invité en plateau le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal (La République en marche), Jordan Bardella, président par intérim du Rassemblement national, Marion Maréchal, qui figure dans la campagne d’Eric Zemmour (Reconquête !), Eric Ciotti, de la campagne de Valérie Pécresse (Les Républicains), Clémentine Autain, députée La France insoumise, et Delphine Batho, de la campagne de Yannick Jadot (Europe écologie-Les Verts), soit « quasiment tout le spectre du pluralisme politique ».            A partir de 21 h 30, la soirée électorale continuera sur LCI, la chaîne info du groupe TF1. Toutefois, TF1 ne s’interdit pas d’allonger son émission si l’actualité l’exige.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 24 mars   Lire le journal numérique                                                                                      Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Adidas       Codes Promo Sarenza       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/23/election-presidentielle-sur-tf1-les-visiteurs-vont-vite-chasser-la-soiree-electorale-du-premier-tour_6118790_3236.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a0: sur TF1, \u00ab\u00a0Les Visiteurs\u00a0\u00bb vont vite chasser la soir\u00e9e \u00e9lectorale du premier tour","dateCreated":"2022-03-23T14:53:09+01:00","datePublished":"2022-03-23T14:53:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La cha\u00eene a choisi de programmer le film culte de Jean-Marie Poir\u00e9 le 10\u00a0avril au soir, apr\u00e8s une courte couverture des r\u00e9sultats du premier tour. Une premi\u00e8re pour une pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/01/03/439/0/3888/1944/1342/671/60/0/ill_4548812_866d_tf1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/23/19-15">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Une étude Ipsos pour le Centre national du livre souligne le décrochage de la lecture, notamment chez les garçons. En moyenne hebdomadaire, les 7-25 ans passent huit fois plus de temps devant un écran qu’à lire par plaisir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Livres             La lecture s’effondre chez les adolescents      Une étude Ipsos pour le Centre national du livre souligne le décrochage de la lecture, notamment chez les garçons. En moyenne hebdomadaire, les 7-25 ans passent huit fois plus de temps devant un écran qu’à lire par plaisir.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Montreuil (Seine-Saint-Denis), en 2012.  FRANCOIS GUILLOT / AFP               C’est le phénomène le plus préoccupant de l’étude du Centre national du livre (CNL) commandée à Ipsos sur « Les jeunes Français et la lecture », dont les conclusions ont été rendues publiques, mercredi 23 mars : le décrochage de la lecture à l’adolescence est toujours bien présent et réel, notamment chez les garçons. Cet abandon du livre s’effectue au profit du temps passé devant les écrans.          Au terme d’une enquête menée par Ipsos auprès de 1 500 jeunes âgés de 7 à 25 ans représentatifs de la population française en métropole, les auteurs affirment que la lecture « loisirs » (pour le plaisir, ni pour les études ni pour le travail) décline fortement après l’entrée au collège, après 12 ans, « avec une baisse encore plus importante chez les garçons que chez les filles : 68 % des garçons lisent pour leurs loisirs à 13-15 ans, contre 81 % des filles au même âge ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Centre national du livre met en musique la lecture « grande cause nationale »                 Surtout, le temps consacré à cette fameuse lecture « loisirs » pèse bien peu par rapport à celui passé sur l’écran. « En moyenne, les lecteurs loisirs lisent 3 h 14 par semaine (soit près de vingt-huit minutes par jour) », alors que « l’ensemble des 7-25 ans (lecteurs ou non) passe 3 h 50 par jour devant un écran (et même 5 heures 33 chez les 20-25 ans), dont 2 h 50 par jour sur Internet ».          « Les jeunes sont encore nombreux à lire »          L’étude contredira ceux qui pensaient que les confinements avaient permis de se plonger dans les joies de la lecture : « Si certains jeunes déclarent avoir lu davantage pendant les confinements, ce contexte a profité davantage aux écrans. » En effet, 38 % des 7-25 ans ont lu plus pendant les confinements, mais ils ont surtout regardé les séries (55 %), utilisé leur smartphone (52 %), joué à des jeux vidéo (44 %) ; ces progressions étant plus importantes chez les 20-25 ans que chez les plus jeunes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Partir en livre. Les livres et les jeunes : la situation n’est pas désespérée                 Autre métamorphose radicale dans la lecture, et plus particulièrement chez les garçons, là encore : « 47 % des jeunes (et même 59 % des lycéens) font souvent autre chose en même temps qu’ils lisent : ils envoient des messages, vont sur les réseaux sociaux, regardent des vidéos, jouent à des jeux vidéo ou parlent au téléphone. » Difficile, dans ces conditions, de rester concentré sur un texte. Cette appétence pour les écrans se traduit malgré tout par le fait que 40 % des 7-25 ans ont déjà lu un livre numérique et 58 % ont déjà écouté un livre audio ou un podcast.           Les 7-19 ans privilégient de plus en plus et massivement les BD, les mangas et les comics          Néanmoins, les auteurs de l’étude ne dressent pas qu’un tableau noir de la situation. Ils rassurent les parents, en affirmant que « les jeunes sont encore nombreux à lire » et soulignent même un petit mieux chez les 7-19 ans, dont « 83 % déclarent lire pour leurs loisirs, contre 78 % en 2016 (l’étude ne portait alors que sur cette tranche d’âge), soit une hausse de 5 points ». Tout en se désolant que 16 % des 7-25 ans « n’aient pas d’appétence particulière pour la lecture ».        Il vous reste 36.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/23/la-lecture-s-effondre-chez-les-adolescents_6118759_3246.html"},"headline":"La lecture s\u2019effondre chez les adolescents","dateCreated":"2022-03-23T11:00:17+01:00","datePublished":"2022-03-23T11:00:17+01:00","dateModified":"2022-03-23T11:49:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Culture","Livres"],"description":"Une \u00e9tude Ipsos pour le Centre national du livre souligne le d\u00e9crochage de la lecture, notamment chez les gar\u00e7ons. En moyenne hebdomadaire, les 7-25\u00a0ans passent huit fois plus de temps devant un \u00e9cran qu\u2019\u00e0 lire par plaisir.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/488/0/4687/2343/1342/671/60/0/3e8641a_1647959377291-000-par7399595.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-16">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Seules Anne Hidalgo et Marine Le Pen se sont rendues en personne au « grand oral » sur le sujet, mercredi 23 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                        Politique       Élection présidentielle 2022             Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap      Seules Anne Hidalgo et Marine Le Pen se sont rendues en personne au « grand oral » sur le sujet, mercredi 23 mars.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Marine Le Pen et Anne Hidalgo ont été les deux seules candidates à la présidentielle, sur huit invités, à se rendre en chair et en os, mercredi 23 mars, au Handébat, le « grand oral » organisé par des acteurs de solidarité envers les personnes en situation de handicap, à la Maison de la radio à Paris. Les autres ont fait venir des porte-parole.                             Notre direct :  Grand oral consacré au handicap, Ferrand précise les propositions de Macron sur le RSA                   Invitée à détailler son programme, la candidate socialiste a assuré que « la question du handicap, l’accessibilité seront dans les attributions de chaque ministre ». « Mais j’aurai aussi un ministre de plein exercice chargé de l’autonomie pour le grand âge et le handicap », a-t-elle précisé. La candidate souhaite une « conférence nationale » sur le sujet dès l’été 2022 et « la création de 130 000 places en crèche pour les enfants en situation de handicap ». Mme Hidalgo a appelé à faire un « bond en avant sur notre accessibilité », pointant qu’il y avait beaucoup à faire « dans les transports en commun, nos rues, nos services, nos établissements recevant du public ».              La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a dit considérer le handicap « comme une richesse pour la société parce qu’il révèle notre humanité ». Or, selon elle, on a enfermé les politiques publiques sur le sujet « dans des logiques comptables ». La candidate d’extrême droite souhaite « inscrire dans la Constitution le principe de non-discrimination du fait du handicap », « déconjugaliser l’allocation adultes handicapés [AAH] » et la « revaloriser à 1 000 euros ». Enfin, elle souhaite « multiplier les unités localisées pour l’inclusion scolaire [ULIS] ».            « Oui, nous sommes en retard »            Emmanuel Macron a défendu son bilan sur la question à travers une vidéo enregistrée pour l’occasion. « Vingt-sept mille emplois ont été créés pour aider les enfants en situation de handicap », a dit le président sortant, avant d’enchaîner sur « la fin de la complexité administrative en octroyant les droits à vie » et de vanter la « revalorisation de l’AAH de 100 euros ».                              Lire aussi   Macron et le handicap, un programme partiellement tenu                   Sophie Cluzel, la secrétaire d’Etat chargée du handicap, est venue appuyer les propos du chef de l’Etat. « Oui, nous sommes en retard sur les programmes d’accessibilité, c’est indéniable, a-t-elle confié. On a été freiné pendant deux ans de Covid. Je n’ai pas peur de le dire parce qu’on avait lancé beaucoup de choses, notamment les ambassadeurs d’accessibilité, qu’on n’a pas pu déployer, pour aider vraiment l’accessibilité du quotidien. »              Questionnée sur la « déconjugalisation » de l’AAH, Sophie Cluzel a répété qu’elle n’y était pas favorable, arguant que celle-ci est un minimum social, donc fondé sur la solidarité nationale et la solidarité entre époux. Une vision que ne partagent pas les associations. Pour elles, il s’agit bien d’une prestation d’autonomie, car le handicap a souvent un caractère définitif, tandis que le minimum social doit plutôt pallier une difficulté temporaire.            Dans sa propre vidéo, le candidat communiste, Fabien Roussel, a dit avoir « mis le principe d’égalité au cœur » de son projet. Lui aussi favorable à l’individualisation de l’AAH, il a annoncé vouloir créer une « prestation universelle d’autonomie », qui serait « au niveau du salaire minimum [que] nous voulons le porter à 1 500 euros net ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vers une réforme de l’obligation d’emploi des travailleurs handicapés                   La déconjugalisation est aussi au programme de Jean-Luc Mélenchon, ainsi que l’a fait valoir le député Adrien Quatennens, venu représenter le candidat de La France insoumise. Il s’agit aussi de la revaloriser au niveau du smic, qui serait porté à 1 400 euros. Pour lui, il est temps de considérer que « le handicap n’est pas une caractéristique de la personne, mais de l’environnement » souvent inadapté dans lequel elle évolue.              Dans sa vidéo enregistrée, Valérie Pécresse a dit s’engager, comme Anne Hidalgo, à faire du handicap une « thématique transversale » pour tous les ministères. Elle a dit souhaiter « qu’un adulte handicapé qui survit à ses parents puisse bénéficier de la pension de réversion du dernier parent survivant », et que la prestation de compensation du handicap « versée aujourd’hui par les départements » soit « élargie à d’autres types de handicap, et notamment aux handicaps psychiques ».            « 12 millions de personnes »            Eric Zemmour était quant à lui représenté par Laurence Trochu. « La question de l’éducation des enfants handicapés nécessite de la souplesse et du cas par cas », a estimé la présidente du Mouvement conservateur (ex-Sens commun, proche de La Manif pour tous). « Eric Zemmour propose de créer 50 000 postes d’accompagnants des élèves en situation de handicap et de les former », a-t-elle encore mis en avant. En janvier, le candidat de Reconquête ! avait suscité un tollé après des propos sur l’accès à l’école des enfants en situation de handicap.            Que beaucoup de prétendants à l’Elysée fassent venir des lieutenants « illustre l’intérêt des candidats pour le sujet », déplorait avant ce « grand oral » Eric Blanchet, président de Ladapt, association pour l’insertion sociale et professionnelle des personnes handicapées, interrogé sur Franceinfo mercredi matin. « Les personnes handicapées se sentent exclues », a-t-il ajouté, déclinant les « manques d’accès aux soins, au travail, aux services publics ». Anthony Martins-Misse, judoka paralympique, se disait également déçu. « On ne peut que regretter que certains ne viennent pas car le sujet concerne 12 millions de personnes. C’est quand même 20 % de la population française et 10 millions d’aidants », a-t-il pointé sur Sud Radio.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/23/19-17">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’usine de voitures électriques du groupe d’Elon Musk, ouverte le 22 mars à Grünheide, dans l’Est de l’Allemagne, bouleverse les codes de l’automobile allemande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Industrie automobile             Automobile : Tesla inaugure en grande pompe sa Gigafactory européenne, près de Berlin      L’usine de voitures électriques du groupe d’Elon Musk, ouverte le 22 mars à Grünheide, dans l’Est de l’Allemagne, bouleverse les codes de l’automobile allemande.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un Tesla Model Y lors de l’inauguration de la Gigafactory de Tesla, mari 22 mars 2022, à Grünheide, au sud-est de Berlin.  PATRICK PLEUL / AFP               Elon Musk n’aurait pu rêver temps plus radieux pour le lancement de sa Gigactory, l’usine européenne de véhicules électriques du groupe Tesla. Mardi 22 mars, pas un nuage ne voilait la lumière intense du soleil printanier, à Grünheide, près de Berlin, dans la région du Brandebourg, alors que l’excentrique industriel venait célébrer un jour historique : la sortie des chaînes de montage de la première Tesla fabriquée en Allemagne, deux ans et quatre mois après avoir annoncé, en novembre 2019, le choix de l’implantation, le tout sans aucune subvention.          Le Berghain de l‘automobile: comment Elon Musk parvient à mêler culture club berlinoise et industrie de pointe au p… https://t.co/VSHsfNfEXG— CecileBoutelet (@Cécile Boutelet)            Deux semaines plus tôt, les autorités locales avaient accordé leur feu vert sous conditions pour cette usine construite jusqu’ici avec un permis provisoire. Trois mille salariés travaillent déjà sur le site, qui pourra produire, à terme, 500 000 véhicules par an. En pénétrant dans le bâtiment gigantesque, on se demande si on n’est pas entré par erreur dans un de ces temples berlinois de la techno, qui mêlent esthétique industrielle et éclairage minimaliste.          Jeunesse vibrante          La musique est, en tout cas, la même. Et le public, composé essentiellement d’employés du groupe, est presque identique, gilets jaunes griffés « Tesla » en plus. La moyenne d’âge ne doit pas dépasser les 29 ans, on parle l’anglais, l’allemand. Ce sont en majorité des hommes. Les bras sont couverts de tatouages, les barbes ont été taillées avec soin, et les cheveux sont parfaitement stylés sur les fronts. Tous se pressent autour du tunnel de panneaux lumineux qui abrite le Model Y inaugural, un des trente véhicules qui doivent être remis aux premiers clients – la plupart salariés de l’usine – par Elon Musk lui-même.          Le moment devient une performance techno, hommage à la fois à Detroit et à Berlin, qui revisite et ringardise en même temps tous les codes de l’automobile allemande. A Wolfsburg, Stuttgart et Munich, bastions traditionnels du secteur, il sera difficile de s’aligner sur cette jeunesse vibrante. Au fond, la partie production semble briller sous son éclairage ultra-blanc. Seuls quelques bras articulés rouges viennent trancher les variations de gris et blanc typiques de l’univers Tesla et SpaceX. Rien ne semble devoir céder aux codes esthétiques de la marque.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Gigafactory Tesla près de Berlin, ou comment Elon Musk bouscule le secteur automobile en Allemagne                 Soudain, les têtes se tournent, une délégation fait son entrée. « Des vieux », soupirent trois jeunes, visiblement déçus. C’est le chancelier, Olaf Scholz, le président de la région du Brandebourg, Dietmar Woidke, et le ministre de l’économie, Robert Habeck, qui viennent d’arriver. La vraie pop star du jour se fera attendre encore quelques minutes. Quand Elon Musk, inhabituellement vêtu d’un costume, entre en scène, le show peut enfin commencer.        Il vous reste 51.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/23/automobile-tesla-inaugure-en-grande-pompe-sa-gigafactory-europeenne-pres-de-berlin_6118744_3234.html"},"headline":"Automobile\u00a0: Tesla inaugure en grande pompe sa Gigafactory europ\u00e9enne, pr\u00e8s de Berlin","dateCreated":"2022-03-23T10:08:41+01:00","datePublished":"2022-03-23T10:08:41+01:00","dateModified":"2022-03-23T10:11:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Allemagne","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019usine de voitures \u00e9lectriques du groupe d\u2019Elon Musk, ouverte le 22\u00a0mars \u00e0 Gr\u00fcnheide, dans l\u2019Est de l\u2019Allemagne, bouleverse les codes de l\u2019automobile allemande.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/274/0/5080/2540/1342/671/60/0/76d8ea2_1648026229548-000-326n86z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-18">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans sa Carte blanche, Etienne Ghys décrit la contribution à sa discipline de l’Américain Dennis Sullivan, qui vient d’être récompensé pour sa riche carrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                   Sciences          Le prix Abel récompense Dennis Sullivan, mathématicien charismatique   Carte Blanche        Etienne Ghys  secrétaire perpétuel de l’Académie des sciences, directeur de recherche (CNRS) à l’ENS Lyon        Dans sa Carte blanche, Etienne Ghys décrit la contribution à sa discipline de l’Américain Dennis Sullivan, qui vient d’être récompensé pour sa riche carrière.   Publié aujourd’hui à 18h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Le prix Abel de mathématiques a été attribué, mercredi 23 mars, à l’Américain Dennis Sullivan, 81 ans, « pour ses contributions révolutionnaires à la topologie dans son sens le plus large, et en particulier dans ses aspects algébriques, géométriques et dynamiques », a annoncé l’Académie norvégienne des sciences et des lettres. Alors que la médaille Fields est attribuée à un mathématicien de moins de 40 ans, le prix Abel est plus proche du prix Nobel (inexistant en mathématiques) et récompense l’ensemble d’une carrière.          Vers la fin du XVIIe siècle, Leibniz rêvait de manipuler des formes, à la manière des symboles abstraits de l’algèbre. Il donna le nom d’analysis situs à cette théorie, qu’il ne pourra pas développer et qui ne sera solidement mise en place qu’à la fin du XIXe siècle, par Henri Poincaré. Dans cette théorie, qu’on appelle aujourd’hui topologie, on considère que la surface d’une sphère est équivalente à celle d’un cube, car on peut déformer l’une en l’autre, si on les imagine fabriqués en caoutchouc. En revanche, la sphère n’est pas équivalente à une chambre à air. On étudie des courbes, des surfaces et plus généralement des « variétés » bien plus compliquées, dans des dimensions quelconques. Parmi les contributions majeures de Sullivan, on peut citer sa théorie de l’homotopie rationnelle, qui permet de comprendre la structure topologique des variétés en leur associant des objets de nature algébrique, qu’on peut en principe calculer, réalisant en quelque sorte le rêve de Leibniz.          Passerelles insoupçonnées          Sullivan passe sans effort d’un chapitre des mathématiques à l’autre et découvre des passerelles insoupçonnées qui le conduisent à des points de vue entièrement nouveaux. Il établit par exemple un « dictionnaire » entre deux théories qu’on croyait indépendantes (les groupes kleiniens et la dynamique holomorphe). Il lui suffit alors de traduire un théorème de l’une pour obtenir la solution d’un problème important dans l’autre, qui résistait pourtant depuis près de soixante-dix ans (le théorème du domaine non errant). Il n’est ni géomètre, ni topologue, ni algébriste, ni analyste : il est un peu tout cela à la fois. Très peu de mathématiciens ont un sens aussi aigu de la profonde unité des mathématiques. Depuis quelques années, il essaye d’exporter ses idées topologiques dans un problème majeur de dynamique des fluides. Les experts ne sont pas (encore) convaincus, mais cela conduira peut-être à un succès retentissant.          C’est aussi par son charisme exceptionnel que Sullivan est remarquable. Il a été pendant de nombreuses années une plaque tournante dans la communauté mathématique. Toujours entouré de chercheurs très divers, en particulier très jeunes, il a une incroyable capacité d’écoute, de partage, de motivation et d’encouragement. Il est à l’opposé de l’image d’Epinal du mathématicien solitaire. Lorsqu’il était professeur à l’IHES, à Bures-sur-Yvette (Essone), il fallait le voir à l’heure du thé mettre en contact des mathématiciens de tous bords et de tous âges qui ne se connaissaient pas, en toute simplicité. Son séminaire à New York est très fréquenté et n’a rien à voir avec un exposé traditionnel : les questions fusent de toutes parts et le conférencier doit être préparé à parler pendant de nombreuses heures, jusqu’à l’épuisement général. Il est l’un des premiers à avoir enregistré ces séminaires sur des cassettes vidéo VHS, dès le début des années 1980. Ce sont aujourd’hui des collectors.        Il vous reste 7.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/23/le-prix-abel-recompense-dennis-sullivan-mathematicien-charismatique_6118837_1650684.html"},"headline":"Le prix Abel r\u00e9compense Dennis Sullivan, math\u00e9maticien charismatique","dateCreated":"2022-03-23T18:01:12+01:00","datePublished":"2022-03-23T18:01:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["Math\u00e9matiques","Sciences"],"description":"Dans sa Carte blanche, Etienne Ghys d\u00e9crit la contribution \u00e0 sa discipline de l\u2019Am\u00e9ricain Dennis Sullivan, qui vient d\u2019\u00eatre r\u00e9compens\u00e9 pour sa riche carri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Etienne Ghys","description":"secr\u00e9taire perp\u00e9tuel de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences, directeur de recherche (CNRS) a\u0300 l\u2019ENS Lyon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/68/0/325/162/1342/671/60/0/d0d9f47_1647958765240-dennis-sullivan2014-milan-fondazionebalzanrec.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/23/19-19">
<filnamedate="20220323"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220323"><AAMMJJHH="2022032319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Cinquante-neuf écoles participent à cette expérimentation qui doit conférer plus de libertés aux équipes pédagogiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 TotalEnergies annonce une action en diffamation contre Yannick Jadot, pour l’avoir accusé d’être « complice » des « crimes de guerre » en Ukraine                   Politique Allocation déconjugalisée, ministère de plein exercice, accompagnants scolaires : les propositions des candidats sur le handicap                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés La proposition du candidat Macron de conditionner le RSA à une activité provoque la polémique                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Entre chrétienté et « remigration », la droite et l’extrême droite s’affichent à la soirée de « Valeurs actuelles »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les Européens prêts à acheter du gaz ensemble afin de réduire leur dépendance à la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les joueurs captent l’essentiel de la rente du ballon rond, devenu un ballon d’or massif »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous avons besoin d’une nouvelle vision qui comprenne l’instabilité monétaire fondamentale de nos économies libérales »   Laurent Berrebi Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Résister à la purification totalitaire en Ukraine   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Sédentarité, inactivité, malbouffe : la prévention doit intégrer les programmes scolaires   Sandrine Cabut                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Crash en Chine : « Boeing risque d’être confronté à une enquête difficile et à une nouvelle dégradation de son image »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine a sonné le réveil de l’Europe »   Jean-Yves Heurtebise Sinologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : avec « En nous », Régis Sauder retourne dans les quartiers nord de Marseille                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toxic Data », un ouvrage prophylactique contre les réseaux sociaux   David Larousserie                     Culture « Coup de tête », sur L’Equipe TV : Jean-Jacques Annaud filme Patrick Dewaere en poète du foot                   Culture  Article réservé à nos abonnés La lecture s’effondre chez les adolescents             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Le journal de deux sœurs séparées par la guerre en Ukraine : « C’est affreux de s’habituer à n’avoir jamais le cœur en place »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       École primaire et secondaire             A Marseille, les « écoles du futur » d’Emmanuel Macron se mettent en place      Cinquante-neuf écoles participent à cette expérimentation qui doit conférer plus de libertés aux équipes pédagogiques.          Par Sylvie Lecherbonnier et Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron visite l’école élémentaire de Bouge, dans le cadre de sa visite de trois jours à Marseille, le 2 septembre 2021.  DANIEL COLE / AFP               Il en a fait son laboratoire. En septembre 2021, à Marseille, Emmanuel Macron créait la surprise en évoquant, lors de l’annonce de sa stratégie « Marseille en grand » pour la ville, le lancement de projets pour une « école du futur », afin de donner plus de libertés et d’autonomie aux équipes pédagogiques et à leurs directeurs. Depuis, à chaque discours sur l’école, le président de la République, désormais candidat à sa réélection, mentionne cette expérimentation, qu’il « regarde avec attention ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’opération séduction d’Emmanuel Macron à Marseille                 Six mois plus tard, 59 écoles participent à 41 projets qui impliquent près de 11 000 élèves et 630 enseignants. Soit un élève sur huit de la cité phocéenne – 80 % des projets concernent l’éducation prioritaire. L’opposition à cette expérimentation reste vive, il est vrai. « Quand on a vu passer l’appel à projets, on a été pris entre deux feux. L’idée de voir se créer des écoles à deux vitesses ne nous plaisait pas, mais on ne pouvait pas laisser passer l’occasion d’avoir les moyens que l’on réclame en vain depuis tant d’années », confie un directeur d’école des quartiers nord, qui requiert l’anonymat, comme nombre de ses collègues, preuve des dissensions que provoque le sujet.          La méthode étonne dès le départ. A rebours de la structure verticale de l’éducation nationale, aucun cadrage précis n’est donné. « On avait l’impression d’une liste au père Noël. On pouvait proposer tout ce qu’on voulait », se remémore une directrice. « On aurait presque pu demander une voiture de fonction ! Maintenant, cela s’est réduit. On nous demande de faire des devis et de mettre les associations en concurrence », tempère un autre.          Contours encore flous          Que proposent les enseignants quand on leur laisse le champ libre ? Des projets déjà dans les tuyaux ou dans les tiroirs faute de financement. Six thèmes ont été identifiés : les langues et l’international, l’EPS, les arts et la culture, les sciences, l’éducation au développement durable et la mise en place d’« espaces d’apprentissages innovants ». L’école maternelle Extérieur et l’école primaire Arenc-Bachas, qui forment un même groupe scolaire, ont proposé ensemble un projet intitulé « Elèves d’aujourd’hui, citoyens de demain », particulièrement axé sur le « hors temps scolaire ». Une façon d’intégrer les parents d’élèves à l’acte pédagogique mais aussi de pousser plus loin leur collaboration avec les associations culturelles et sportives d’un quartier difficile. Au programme : ateliers artistiques, après-midi sportives, initiations au jardinage et aux échecs, travail sur l’alimentation.        Il vous reste 60.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/23/a-marseille-les-ecoles-du-futur-d-emmanuel-macron-se-mettent-en-place_6118747_3224.html"},"headline":"A Marseille, les \u00ab\u00a0\u00e9coles du futur\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron se mettent en place","dateCreated":"2022-03-23T10:30:17+01:00","datePublished":"2022-03-23T10:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Cinquante-neuf \u00e9coles participent \u00e0 cette exp\u00e9rimentation qui doit conf\u00e9rer plus de libert\u00e9s aux \u00e9quipes p\u00e9dagogiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/923/0/8640/4320/1342/671/60/0/799fb26_5702380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


       
