<FILE-date="2022/01/13/19">

<article-nb="2022/01/13/19-1">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La commission mixte paritaire n’est pas parvenue à harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorité met en cause un tweet du sénateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait dérailler les négociations. L’Assemblée va reprendre l’examen du texte dès ce soir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Echec des discussions sur le passe vaccinal entre députés et sénateurs, le texte repart à l’Assemblée ce soir : suivez l’actualité politique en direct La commission mixte paritaire n’est pas parvenue à harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorité met en cause un tweet du sénateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait dérailler les négociations. L’Assemblée va reprendre l’examen du texte dès ce soir.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sanitaire de retour à l’Assemblée ce soir après l’échec de la CMP        Les discussions étaient attendues ; elles n’ont pas abouti. Réunis en commission mixte paritaire (CMP) pour trouver un terrain d’entente sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, jeudi après-midi, députés et sénateurs ne sont pas parvenus à se mettre d’accord sur une version commune du texte.          Selon nos informations, les discussions étaient pourtant toutes proches d’un accord sur plusieurs points (contrôle d’identité au restaurant, sanctions en cas de manquement au télétravail, par exemple) jusqu’à ce que le sénateur Bruno Retailleau (Les Républicains) se félicite sur son compte Twitter que la « CMP sur le passe vaccinal a donné raison au Sénat, c’est la victoire du bon sens. Les sénateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications ».          Or ce tweet a crispé les discussions entre les parlementaires, notamment ceux de la majorité, provoquant même la fin des négociations en début de soirée. Le patron des députés de La République en marche, Christophe Castaner, a ainsi acté sur Twitter le « désaccord avec la majorité sénatoriale. Il était hors de question de voter un texte au rabais ». Pour la présidente de la commission des lois, Yaël Braun-Pivet, le tweet de M. Retailleau « est une atteinte aux institutions ». Membre de la commission mixte paritaire, le sénateur Philippe Bas (LR) a, lui, dénoncé une « réaction excessive » de la part de la majorité. « Nous étions sur le point de construire un accord, difficile à trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un événement extérieur ! », a-t-il dénoncé depuis l’Assemblée nationale.          C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche, dans un calendrier très resserré : passage en commission des lois à l’Assemblée dès ce jeudi à 22 heures, selon les informations du Monde, puis un examen en séance publique par les députés, lors d’une probable séance de nuit – avant une arrivée probable au Sénat samedi ou en début de semaine prochaine.          Il est à noter que le texte a été engagé en procédure accélérée par le gouvernement : en cas de nouveau désaccord, c’est l’Assemblée nationale – où la majorité et ses alliés sont majoritaires – qui aura le dernier mot. La date initialement souhaitée par le gouvernement pour l’application du passe vaccinal, le 15 janvier, sera certainement repoussée, notamment si les oppositions saisissent le Conseil constitutionnel au sujet d’une ou de plusieurs dispositions du texte.                    19:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Oui, mais quelle est la version du texte qui va être examinée par l'Assemblée (dans un premier temps la commission des lois) ? Celle issue des travaux du Sénat ou celle issue de la CMP ?    Marius         Bonsoir Marius,          Dans le cas qui nous intéresse, il n’existe pas de texte « issu de la CMP », puisque celle-ci n’a pas abouti. Sur son site Internet, l’Assemblée détaille la procédure qui suit l’échec des négociations d’une commission mixte paritaire :           Cette procédure comporte trois étapes se déroulant dans l’ordre suivant : la nouvelle lecture par l’Assemblée, la nouvelle lecture par le Sénat et la lecture définitive par l’Assemblée. Lors de la nouvelle lecture, l’Assemblée délibère sur le dernier texte adopté avant que ne s’engage la procédure de conciliation.           Dans le cas du passe vaccinal, le dernier texte adopté avant le lancement de la procédure de conciliation est celui qu’a adopté le Sénat, c’est donc ce texte qui servira de point de départ au nouvel examen.                    18:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 la navette parlementaire reprend ... Expliquez nous ! Merci    Eve         Bonsoir Eve,          Ce jeudi, après que le Sénat a beaucoup modifié le projet de loi sur le passe vaccinal qu’avait adopté l’Assemblée, députés et sénateurs ont essayé de se mettre d’accord, dans une « commission mixte paritaire », mais ils n’ont pas réussi. Le texte va donc, en effet, effectuer une nouvelle « navette parlementaire » : il sera de nouveau examiné en commission des lois à l’Assemblée, à partir de ce soir, et ensuite, vraisemblablement demain vendredi, en séance publique. Le projet de loi retournera ensuite au Sénat.                    18:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprise des discussions en commission des lois ce soir         Après l’échec de la commission mixte paritaire entre sénateurs et députés, la reprise de l’examen du texte sur le passe vaccinal est prévu en commission des lois à partir de 22 heures ce jeudi soir.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laëtitia Avia : « On ne piétine pas l’Assemblée »        Selon Laëtitia Avia, porte-parole de LRM, « on ne piétine pas l’Assemblée nationale, on ne piétine pas nos institutions, on ne met pas la pression via Twitter ». La députée de Paris a réagi vivement au tweet de Bruno Retailleau sur les travaux de la commission mixte paritaire, qui est la cause, selon la majorité, de l’échec des négociations entre Sénat et Assemblée sur le passe vaccinal.                              18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sénateur LR Philippe Bas dénonce une « réaction excessive »        Membre de la commission mixte paritaire, le sénateur Philippe Bas (LR) a dénoncé une « réaction excessive » de la part de la majorité qui a arrêté les négociations sur le projet de loi sanitaire après un tweet de Bruno Retailleau, alors que l’accord était tout proche. « Nous étions sur le point de construire un accord, difficile à trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un événement extérieur ! », a-t-il dénoncé depuis l’Assemblée nationale.                    18:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidente de la commission des lois dénonce une « atteinte aux institutions »        Yaël Braun-Pivet, la présidente (LRM) de la commission des lois à l’Assemblée, a dénoncé le tweet de Bruno Retailleau comme une « atteinte aux institutions ». Dans son message, le président des sénateurs de droite a écrit que la commission mixte paritaire avait donné raison aux sénateurs contre le gouvernement, alors que la discussion n’était pas close.                              18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’examen du projet de loi sur le passe vaccinal reprendra vendredi        Après l’échec des négociations entre l’Assemblée et le Sénat en commission mixte paritaire, l’examen du texte sur le passe vaccinal doit reprendre vendredi à partir de 9 heures en commission des lois à l’Assemblée, selon les informations du Monde.                     18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Castaner acte le désaccord avec les sénateurs sur le passe vaccinal        Dans un nouveau tweet, le patron des députés LRM annonce le « désaccord avec la majorité sénatoriale. Il était hors de question de voter un texte au rabais », alors que les parlementaires étaient réunis en commission mixte paritaire.                                          18:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Imbroglio au Parlement sur le passe vaccinal        Les députés et les sénateurs, réunis en commission mixte paritaire depuis 14 heures, vont-ils aboutir à un accord sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal ? Selon nos informations, les discussions étaient tout proches d’un accord sur plusieurs points (contrôle d’identité au restaurant, sanctions en cas de manquement au télétravail, par exemple) jusqu’à ce que le sénateur Bruno Retailleau (LR) se félicite sur son compte Twitter que la « CMP sur le passe vaccinal a donné raison au Sénat, c’est la victoire du bon sens. Les sénateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications. Le passe est destiné à protéger les Français et à rien d’autre… n’en déplaise à Emmanuel Macron ».          Or ce tweet, selon nos informations, a crispé les discussions entre les parlementaires toujours réunis en CMP et mettrait en péril les accords négociés jusque-là. D’ailleurs le patron des députés LRM, Christophe Castaner, a répondu à M. Retailleau sur Twitter, dénonçant « le mépris inacceptable » du sénateur :                              Mariama Darame            18:13   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passe vaccinal : passe d’armes entre Bruno Retailleau et Christophe Castaner        Alors que la commission mixte paritaire négocie toujours pour harmoniser les versions de l’Assemblée et du Sénat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, le président du groupe LR au Sénat, Bruno Retailleau, a écrit sur Twitter que les jeux étaient faits :                    Il s’est attiré la réplique immédiate et indignée du président du groupe LRM à l’Assemblée, Christophe Castaner :                              17:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les discussions sur le passe vaccinal suspendues  : Pourquoi ? Merci pour votre réponse     AA         Bonjour AA,          Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire, qui réunit seize députés et sénateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a été interrompue vers 15 h 15, pour permettre aux deux rapporteurs du texte – le député Jean-Pierre Pont (LRM) et le sénateur Phippe Bas (LR) – de discuter des deux points bloquants : les vérifications d’identité par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l’obligation de télétravail. Les négociations continuent.                    17:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passe sanitaire versus passe vaccinal, quelles différences ?        On ne connaît pas encore l’issue de la commission mixte paritaire, qui tente d’aboutir, ce jeudi, à un accord entre les versions de l’Assemblée et du Sénat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En attendant, notre décryptage détaille tout ce qui pourrait changer :                    Lire aussi :  Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                       17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La grève des enseignants offre aux candidats à la présidentielle un angle d’attaque contre Emmanuel Macron        Les prétendants à l’Elysée n’ont pas manqué l’occasion de la grève massive des personnels de l’éducation nationale, jeudi, pour s’en prendre à la politique éducative du gouvernement.          Pour Christiane Taubira, qui était dans le cortège parisien et pourrait se déclarer officiellement candidate samedi, « la façon dont le ministère de l’éducation nationale, deux ans après la pandémie, traite le corps enseignant est juste inacceptable ».          Egalement présente dans la manifestation parisienne, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, a été sifflée et interpellée par des manifestants reprochant au PS d’être responsable des dégradations des conditions de travail dans l’enseignement ces dernières années.          Jean-Luc Mélenchon, lui aussi dans le cortège de la capitale, s’est félicité de voir « la première démonstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps », selon lui, car « les gens n’en peuvent plus » : « Ils sont asphyxiés par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur métier. »          Plus tôt dans la journée, le candidat écologiste Yannick Jadot, en déplacement à Grenoble, a dénoncé « l’impréparation et l’improvisation », voire « le mépris » de Jean-Michel Blanquer envers « les enseignants, les parents d’élèves, les élèves ». M. Jadot a une nouvelle fois appelé à la démission du ministre de l’éducation, ce qui permettrait, selon lui, de « restaurer la confiance » et de « passer cette pandémie dans les meilleures conditions ».          La droite n’est pas en reste. C’est une grève « contre M. Blanquer et ce gouvernement, leur vision kafkaïenne du protocole sanitaire », accuse dans Le Parisien le député Damien Abad (LR), conseiller à l’éducation de la candidate de la droite, Valérie Pécresse.          Pour Eric Zemmour, cette mobilisation est « légitime » : « Le gouvernement fait n’importe quoi et pourrit la vie des enfants d’abord », a déclaré sur France 2 le candidat d’extrême droite. « Il y a un problème, Emmanuel Macron surtout », a renchéri le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella.                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire appelle l’Europe à la relocalisation industrielle        Alors que plusieurs candidats à la présidentielle ont mis en avant le thème de la réindustrialisation de la France – y compris la socialiste Anne Hidalgo dans le programme qu’elle a présenté ce matin –, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a abordé la question, jeudi à Paris, devant des hauts responsables européens. Il a estimé que l’Europe est « peut-être allée trop loin dans les délocalisations industrielles », selon des propos rapportés par l’Agence France-Presse.          « Nous nous sommes aperçus que (…) nous étions allés trop loin dans l’abandon de notre souveraineté économique, nous étions allés trop loin dans le partage de la valeur mondiale », a affirmé le ministre à l’ouverture d’une conférence européenne à Bercy. « Non seulement ça n’a pas de sens de délocaliser une production pour gagner un centime d’euro par pièce, ça n’a pas de sens économique, mais c’est coûteux socialement et c’est exorbitant du point de vue environnemental », a-t-il poursuivi.          A l’heure des pénuries et des chaînes d’approvisionnement perturbées, la France veut profiter de sa présidence européenne pour accélérer plusieurs gros projets d’investissements en permettant aux Etats membres de déroger aux règles de la concurrence par le biais de subventions directes des industries d’avenir stratégiques.          Sur le dossier des batteries, qui a fait l’objet d’un premier projet important d’intérêt européen commun (Piiec), Bruno Le Maire a fait état de 60 milliards d’euros dégagés représentant soixante-dix projets industriels, dont celui de l’usine prévue à Douvrin, dans le nord de la France, « dont la première pierre sera posée dans les prochains mois ».                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Jean-Luc Mélenchon devant des journalistes lors de sa venue à la manifestation organisée par les grévistes de l'Assemblée nationale, à Paris, jeudi 13 janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peux-t-on encore envisager la mise en place du pass vaccinal pour ce 15/01 ?    Loïc         Bonjour Loïc,          Il est désormais quasiment acquis que le passe vaccinal ne sera pas effectif ce samedi 15 janvier comme le souhaitait initialement le gouvernement. L’examen du texte a pris du retard à l’Assemblée nationale la semaine dernière en raison, notamment, du grand nombre d’amendements déposés et des deux suspensions de séance. On ne sait pas encore si la commission mixte paritaire se mettra d’accord sur un texte commun. Si ce n’est pas le cas, il faudra que le projet de loi repasse au Parlement, repoussant ainsi son application de plusieurs jours.           Et, même si le texte est rapidement adopté, plusieurs parlementaires de l’opposition ont fait savoir qu’ils saisiraient le Conseil constitutionnel dans la foulée. Il est donc peu probable que tout cela soit fait avant samedi.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grève des enseignants : Mélenchon qualifie Blanquer de « crétin utile »        Le candidat de La France insoumise à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, a qualifié jeudi le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, de « crétin utile », rapporte l’Agence France-Presse, en marge d’une manifestation à Paris pour protester contre la valse des protocoles sanitaires liés à l’épidémie de Covid-19 dans les écoles.          « Il faut laisser leurs chances aux bons à rien », a cinglé dans le cortège le député LFI. « M. Blanquer a à moitié démoli l’école, mais il a réussi à mettre tout le monde d’accord [contre lui], ce n’est pas mal ! », l’a encore taclé M. Mélenchon face à la presse.          Le député a décrit des consignes sanitaires en place dans les écoles qui « changent tous les jours, ou tous les deux jours, c’est ingérable », trois jours après que le premier ministre, Jean Castex, a allégé le protocole dans les écoles face à la grogne des parents et des enseignants.          M. Mélenchon s’est par ailleurs félicité de voir « la première démonstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps », selon lui, car « les gens n’en peuvent plus » : « Ils sont asphyxiés par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur métier », a-t-il jugé. Pour lui, « il est temps de faire les choses sérieusement ».                    Lire aussi :  « C’est infernal ce qu’on nous demande » : dans le bureau d’un directeur d’école, en pleine crise du Covid-19                       16:05   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La commission mixte paritaire suspendue depuis 15 h 15, les deux rapporteurs échangent sur les points bloquants        Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire qui réunit seize députés et sénateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est interrompue depuis 15 h 15.          Cette suspension doit permettre aux deux rapporteurs du texte – le député Jean-Pierre Pont (LRM) et le sénateur Phippe Bas (LR) – de discuter des deux points bloquants : les vérifications d’identité par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l’obligation de télétravail.        Mariama Darame            15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex va recevoir les syndicats d’enseignants        Le premier ministre, Jean Castex, recevra les organisations syndicales représentant les personnels de l’éducation nationale en fin d’après-midi, alors que la grève pour protester contre la valse des protocoles sanitaires à l’école est très suivie. Cette demande de rencontre a été formulée par les organisations syndicales, a expliqué Matignon.          La rencontre se déroulera au ministère de l’éducation nationale, en présence du ministre, Jean-Michel Blanquer, dont notre enquête montre qu’il est fragilisé par la vague Omicron. Le ministre des solidarités et de la santé, Olivier Véran, tout juste diagnostiqué positif, sera également connecté en visioconférence.          Vous pouvez suivre la journée de grève dans le direct que nous lui consacrons :                    Lire aussi :  Grève du 13 janvier dans l’éducation nationale : « On parle d’école ouverte mais certains élèves ont cours deux heures par semaine »                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Le Monde. fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Passe vaccinal. Les députés et les sénateurs n’ont pas réussi à se mettre d’accord jeudi sur une version commune du texte sur le passe vaccinal en commission mixte paritaire (CMP). C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche, dans un calendrier très resserré : passage en commission des lois à l’Assemblée dès ce jeudi à 22 heures, selon les informations du Monde, puis un examen en séance publique par les députés, lors d’une probable séance de nuit – avant une arrivée probable au Sénat samedi ou en début de semaine prochaine.         Grève. Les enseignants étaient dans la rue, ce jeudi, pour protester contre les protocoles successifs mis en place en raison du Covid-19 dans les établissements scolaires. Le SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire, envisageait, mardi, que 75 % des enseignants du premier degré seraient grévistes et que la moitié des écoles seraient fermées, dans le cadre d’une mobilisation nationale.         Programme. La candidate socialiste, Anne Hidalgo, a dévoilé jeudi matin son programme pour la présidentielle.         Nos articles à lire         Projet. Anne Hidalgo officialise son programme présidentiel dans un contexte de tensions internes         Promesses. Difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour         Le récap de la veille. La gauche face au mur de la division, Pécresse attaque le « quasi-candidat » Macron…         Le direct de la veille. Retrouvez le déroulé de l’actualité politique du mercredi 12 janvier                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-13T17:54:07+00:00","coverageEndTime":"2022-01-14T05:54:07+00:00","headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","description":"La commission mixte paritaire n\u2019est pas parvenue \u00e0 harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorit\u00e9 met en cause un tweet du s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait d\u00e9railler les n\u00e9gociations. L\u2019Assembl\u00e9e va reprendre l\u2019examen du texte d\u00e8s ce soir.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre députés et sénateurs, le texte repart à l’Assemblée ce soir : suivez l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La commission mixte paritaire n\u2019est pas parvenue \u00e0 harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorit\u00e9 met en cause un tweet du s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait d\u00e9railler les n\u00e9gociations. L\u2019Assembl\u00e9e va reprendre l\u2019examen du texte d\u00e8s ce soir.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-01-13T17:54:07+00:00"
,"endDate":"2022-01-14T05:54:07+00:00"
  Les discussions \u00e9taient attendues ; elles n\u2019ont pas abouti. R\u00e9unis en commission mixte paritaire (CMP) pour trouver un terrain d\u2019entente sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, jeudi apr\u00e8s-midi, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d\u2019accord sur une version commune du texte.          Selon nos informations, les discussions \u00e9taient pourtant toutes proches d\u2019un accord sur plusieurs points (contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 au restaurant, sanctions en cas de manquement au t\u00e9l\u00e9travail, par exemple) jusqu\u2019\u00e0 ce que le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) se f\u00e9licite sur son compte Twitter que la \u00ab CMP sur le passe vaccinal a donn\u00e9 raison au S\u00e9nat, c\u2019est la victoire du bon sens. Les s\u00e9nateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications \u00bb.          Or ce tweet a crisp\u00e9 les discussions entre les parlementaires, notamment ceux de la majorit\u00e9, provoquant m\u00eame la fin des n\u00e9gociations en d\u00e9but de soir\u00e9e. Le patron des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, Christophe Castaner, a ainsi act\u00e9 sur Twitter le \u00ab d\u00e9saccord avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale. Il \u00e9tait hors de question de voter un texte au rabais \u00bb. Pour la pr\u00e9sidente de la commission des lois, Ya\u00ebl Braun-Pivet, le tweet de M.\u00a0Retailleau \u00ab est une atteinte aux institutions \u00bb. Membre de la commission mixte paritaire, le s\u00e9nateur Philippe Bas (LR) a, lui, d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab r\u00e9action excessive \u00bb de la part de la majorit\u00e9. \u00ab Nous \u00e9tions sur le point de construire un accord, difficile \u00e0 trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur ! \u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          C\u2019est donc une nouvelle navette parlementaire qui s\u2019enclenche, dans un calendrier tr\u00e8s resserr\u00e9\u00a0: passage en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s ce jeudi \u00e0 22\u00a0heures, selon les informations du Monde, puis un examen en s\u00e9ance publique par les d\u00e9put\u00e9s, lors d\u2019une probable s\u00e9ance de nuit \u2013 avant une arriv\u00e9e probable au S\u00e9nat samedi ou en d\u00e9but de semaine prochaine.          Il est \u00e0 noter que le texte a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le gouvernement\u00a0: en cas de nouveau d\u00e9saccord, c\u2019est l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 o\u00f9 la majorit\u00e9 et ses alli\u00e9s sont majoritaires \u2013 qui aura le dernier mot. La date initialement souhait\u00e9e par le gouvernement pour l\u2019application du passe vaccinal, le 15\u00a0janvier, sera certainement repouss\u00e9e, notamment si les oppositions saisissent le Conseil constitutionnel au sujet d\u2019une ou de plusieurs dispositions du texte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ce soir apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la CMP","dateModified":"2022-01-13T18:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T18:10:51+00:00","articleBody":"    Oui, mais quelle est la version du texte qui va \u00eatre examin\u00e9e par l'Assembl\u00e9e (dans un premier temps la commission des lois) ? Celle issue des travaux du S\u00e9nat ou celle issue de la CMP ?    Marius         Bonsoir Marius,          Dans le cas qui nous int\u00e9resse, il n\u2019existe pas de texte \u00ab issu de la CMP \u00bb, puisque celle-ci n\u2019a pas abouti. Sur son site Internet, l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9taille la proc\u00e9dure qui suit l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations d\u2019une commission mixte paritaire\u00a0:           Cette proc\u00e9dure comporte trois \u00e9tapes se d\u00e9roulant dans l\u2019ordre suivant\u00a0: la nouvelle lecture par l\u2019Assembl\u00e9e, la nouvelle lecture par le S\u00e9nat et la lecture d\u00e9finitive par l\u2019Assembl\u00e9e. Lors de la nouvelle lecture, l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e8re sur le dernier texte adopt\u00e9 avant que ne s\u2019engage la proc\u00e9dure de conciliation.           Dans le cas du passe vaccinal, le dernier texte adopt\u00e9 avant le lancement de la proc\u00e9dure de conciliation est celui qu\u2019a adopt\u00e9 le S\u00e9nat, c\u2019est donc ce texte qui servira de point de d\u00e9part au nouvel examen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T18:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:51:49+00:00","articleBody":"    la navette parlementaire reprend ... Expliquez nous ! Merci    Eve         Bonsoir Eve,          Ce jeudi, apr\u00e8s que le S\u00e9nat a beaucoup modifi\u00e9 le projet de loi sur le passe vaccinal qu\u2019avait adopt\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont essay\u00e9 de se mettre d\u2019accord, dans une \u00ab\u00a0commission mixte paritaire\u00a0\u00bb, mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi. Le texte va donc, en effet, effectuer une nouvelle \u00ab navette parlementaire\u00a0\u00bb\u00a0: il sera de nouveau examin\u00e9 en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00e0 partir de ce soir, et ensuite, vraisemblablement demain vendredi, en s\u00e9ance publique. Le projet de loi retournera ensuite au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T17:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:44:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la commission mixte paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s, la reprise de l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal est pr\u00e9vu en commission des lois \u00e0 partir de 22\u00a0heures ce jeudi soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des discussions en commission des lois ce soir ","dateModified":"2022-01-13T17:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:35:54+00:00","articleBody":"     Selon La\u00ebtitia Avia, porte-parole de LRM, \u00ab\u00a0on ne pi\u00e9tine pas l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on ne pi\u00e9tine pas nos institutions, on ne met pas la pression via Twitter\u00a0\u00bb. La d\u00e9put\u00e9e de Paris a r\u00e9agi vivement au tweet de Bruno Retailleau sur les travaux de la commission mixte paritaire, qui est la cause, selon la majorit\u00e9, de l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre S\u00e9nat et Assembl\u00e9e sur le passe vaccinal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00ebtitia Avia\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pi\u00e9tine pas l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:35:49+00:00","articleBody":"     Membre de la commission mixte paritaire, le s\u00e9nateur Philippe Bas (LR) a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9action excessive\u00a0\u00bb de la part de la majorit\u00e9 qui a arr\u00eat\u00e9 les n\u00e9gociations sur le projet de loi sanitaire apr\u00e8s un tweet de Bruno Retailleau, alors que l\u2019accord \u00e9tait tout proche. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions sur le point de construire un accord, difficile \u00e0 trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0r\u00e9action excessive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:30:13+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente (LRM) de la commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a d\u00e9nonc\u00e9 le tweet de Bruno Retailleau comme une \u00ab\u00a0atteinte aux institutions\u00a0\u00bb. Dans son message, le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs de droite a \u00e9crit que la commission mixte paritaire avait donn\u00e9 raison aux s\u00e9nateurs contre le gouvernement, alors que la discussion n\u2019\u00e9tait pas close.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la commission des lois d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0atteinte aux institutions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:26:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat en commission mixte paritaire, l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal doit reprendre vendredi \u00e0 partir de 9 heures en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, selon les informations du Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal reprendra vendredi","dateModified":"2022-01-13T17:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:18:07+00:00","articleBody":"     Dans un nouveau tweet, le patron des d\u00e9put\u00e9s LRM annonce le \u00ab\u00a0d\u00e9saccord avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale. Il \u00e9tait hors de question de voter un texte au rabais\u00a0\u00bb, alors que les parlementaires \u00e9taient r\u00e9unis en commission mixte paritaire.                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Castaner acte le d\u00e9saccord avec les s\u00e9nateurs sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-13T17:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:14:40+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs, r\u00e9unis en commission mixte paritaire depuis 14\u00a0heures, vont-ils aboutir \u00e0 un accord sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal\u00a0? Selon nos informations, les discussions \u00e9taient tout proches d\u2019un accord sur plusieurs points (contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 au restaurant, sanctions en cas de manquement au t\u00e9l\u00e9travail, par exemple) jusqu\u2019\u00e0 ce que le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (LR) se f\u00e9licite sur son compte Twitter que la \u00ab CMP sur le passe vaccinal a donn\u00e9 raison au S\u00e9nat, c\u2019est la victoire du bon sens. Les s\u00e9nateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications. Le passe est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et \u00e0 rien d\u2019autre\u2026 n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Or ce tweet, selon nos informations, a crisp\u00e9 les discussions entre les parlementaires toujours r\u00e9unis en CMP et mettrait en p\u00e9ril les accords n\u00e9goci\u00e9s jusque-l\u00e0. D\u2019ailleurs le patron des d\u00e9put\u00e9s LRM, Christophe Castaner, a r\u00e9pondu \u00e0 M.\u00a0Retailleau sur Twitter, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab le m\u00e9pris inacceptable\u00a0\u00bb du s\u00e9nateur\u00a0:                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Imbroglio au Parlement sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-13T17:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:13:07+00:00","articleBody":"     Alors que la commission mixte paritaire n\u00e9gocie toujours pour harmoniser les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat, Bruno Retailleau, a \u00e9crit sur Twitter que les jeux \u00e9taient faits\u00a0:                    Il s\u2019est attir\u00e9 la r\u00e9plique imm\u00e9diate et indign\u00e9e du pr\u00e9sident du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Christophe Castaner\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: passe d\u2019armes entre Bruno Retailleau et Christophe Castaner","dateModified":"2022-01-13T17:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:51:36+00:00","articleBody":"    Les discussions sur le passe vaccinal suspendues  : Pourquoi ? Merci pour votre r\u00e9ponse     AA         Bonjour AA,          Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire, qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a \u00e9t\u00e9 interrompue vers 15\u00a0h\u00a015, pour permettre aux deux rapporteurs du texte \u2013 le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Pont (LRM) et le s\u00e9nateur Phippe Bas (LR) \u2013 de discuter des deux points bloquants\u00a0: les v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l\u2019obligation de t\u00e9l\u00e9travail. Les n\u00e9gociations continuent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T16:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:30:19+00:00","articleBody":"     On ne conna\u00eet pas encore l\u2019issue de la commission mixte paritaire, qui tente d\u2019aboutir, ce jeudi, \u00e0 un accord entre les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En attendant, notre d\u00e9cryptage d\u00e9taille tout ce qui pourrait changer\u00a0:                    Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: quelle diff\u00e9rence avec le passe sanitaire\u00a0? Qui est concern\u00e9\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passe sanitaire versus passe vaccinal, quelles diff\u00e9rences\u00a0?","dateModified":"2022-01-13T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:18:50+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e n\u2019ont pas manqu\u00e9 l\u2019occasion de la gr\u00e8ve massive des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale, jeudi, pour s\u2019en prendre \u00e0 la politique \u00e9ducative du gouvernement.          Pour Christiane Taubira, qui \u00e9tait dans le cort\u00e8ge parisien et pourrait se d\u00e9clarer officiellement candidate samedi, \u00ab\u00a0la fa\u00e7on dont le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, deux ans apr\u00e8s la pand\u00e9mie, traite le corps enseignant est juste inacceptable\u00a0\u00bb.          Egalement pr\u00e9sente dans la manifestation parisienne, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9e et interpell\u00e9e par des manifestants reprochant au PS d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9gradations des conditions de travail dans l\u2019enseignement ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui aussi dans le cort\u00e8ge de la capitale, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de voir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re d\u00e9monstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps\u00a0\u00bb, selon lui, car \u00ab\u00a0les gens n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont asphyxi\u00e9s par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur m\u00e9tier.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, en d\u00e9placement \u00e0 Grenoble, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019impr\u00e9paration et l\u2019improvisation\u00a0\u00bb, voire \u00ab\u00a0le m\u00e9pris\u00a0\u00bb de Jean-Michel Blanquer envers \u00ab\u00a0les enseignants, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb. M.\u00a0Jadot a une nouvelle fois appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation, ce qui permettrait, selon lui, de \u00ab\u00a0restaurer la confiance\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0passer cette pand\u00e9mie dans les meilleures conditions\u00a0\u00bb.          La droite n\u2019est pas en reste. C\u2019est une gr\u00e8ve \u00ab\u00a0contre M.\u00a0Blanquer et ce gouvernement, leur vision kafka\u00efenne du protocole sanitaire\u00a0\u00bb, accuse dans Le Parisien le d\u00e9put\u00e9 Damien Abad (LR), conseiller \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la candidate de la droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          Pour Eric Zemmour, cette mobilisation est \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement fait n\u2019importe quoi et pourrit la vie des enfants d\u2019abord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur France\u00a02 le candidat d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Il y a un probl\u00e8me, Emmanuel Macron surtout\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve des enseignants offre aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle un angle d\u2019attaque contre Emmanuel ...","dateModified":"2022-01-13T16:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:43:13+00:00","articleBody":"     Alors que plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ont mis en avant le th\u00e8me de la r\u00e9industrialisation de la France \u2013 y compris la socialiste Anne Hidalgo dans le programme qu\u2019elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u2013, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a abord\u00e9 la question, jeudi \u00e0 Paris, devant des hauts responsables europ\u00e9ens. Il a estim\u00e9 que l\u2019Europe est \u00ab\u00a0peut-\u00eatre all\u00e9e trop loin dans les d\u00e9localisations industrielles \u00bb, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Nous nous sommes aper\u00e7us que (\u2026) nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans l\u2019abandon de notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique, nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans le partage de la valeur mondiale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence europ\u00e9enne \u00e0 Bercy. \u00ab\u00a0Non seulement \u00e7a n\u2019a pas de sens de d\u00e9localiser une production pour gagner un centime d\u2019euro par pi\u00e8ce, \u00e7a n\u2019a pas de sens \u00e9conomique, mais c\u2019est co\u00fbteux socialement et c\u2019est exorbitant du point de vue environnemental\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          A l\u2019heure des p\u00e9nuries et des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es, la France veut profiter de sa pr\u00e9sidence europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer plusieurs gros projets d\u2019investissements en permettant aux Etats membres de d\u00e9roger aux r\u00e8gles de la concurrence par le biais de subventions directes des industries d\u2019avenir strat\u00e9giques.          Sur le dossier des batteries, qui a fait l\u2019objet d\u2019un premier projet important d\u2019int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en commun (Piiec), Bruno Le Maire a fait \u00e9tat de 60\u00a0milliards d\u2019euros d\u00e9gag\u00e9s repr\u00e9sentant soixante-dix projets industriels, dont celui de l\u2019usine pr\u00e9vue \u00e0 Douvrin, dans le nord de la France, \u00ab\u00a0dont la premi\u00e8re pierre sera pos\u00e9e dans les prochains mois\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire appelle l\u2019Europe \u00e0 la relocalisation industrielle","dateModified":"2022-01-13T16:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:38:08+00:00","articleBody":"                   Jean-Luc M\u00e9lenchon devant des journalistes lors de sa venue \u00e0 la manifestation organis\u00e9e par les gr\u00e9vistes de l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, jeudi 13\u00a0janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/a8a37ff_1642088203123-img-1005466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T15:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:21:47+00:00","articleBody":"    Peux-t-on encore envisager la mise en place du pass vaccinal pour ce 15\/01 ?    Lo\u00efc         Bonjour Lo\u00efc,          Il est d\u00e9sormais quasiment acquis que le passe vaccinal ne sera pas effectif ce samedi 15\u00a0janvier comme le souhaitait initialement le gouvernement. L\u2019examen du texte a pris du retard \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re en raison, notamment, du grand nombre d\u2019amendements d\u00e9pos\u00e9s et des deux suspensions de s\u00e9ance. On ne sait pas encore si la commission mixte paritaire se mettra d\u2019accord sur un texte commun. Si ce n\u2019est pas le cas, il faudra que le projet de loi repasse au Parlement, repoussant ainsi son application de plusieurs jours.           Et, m\u00eame si le texte est rapidement adopt\u00e9, plusieurs parlementaires de l\u2019opposition ont fait savoir qu\u2019ils saisiraient le Conseil constitutionnel dans la foul\u00e9e. Il est donc peu probable que tout cela soit fait avant samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:10:54+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a qualifi\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, de \u00ab\u00a0cr\u00e9tin utile \u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse, en marge d\u2019une manifestation \u00e0 Paris pour protester contre la valse des protocoles sanitaires li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 dans les \u00e9coles.          \u00ab\u00a0Il faut laisser leurs chances aux bons \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a cingl\u00e9 dans le cort\u00e8ge le d\u00e9put\u00e9 LFI. \u00ab\u00a0M.\u00a0Blanquer a \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9moli l\u2019\u00e9cole, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 mettre tout le monde d\u2019accord [contre lui], ce n\u2019est pas mal !\u00a0\u00bb, l\u2019a encore tacl\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon face \u00e0 la presse.          Le d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9crit des consignes sanitaires en place dans les \u00e9coles qui \u00ab changent tous les jours, ou tous les deux jours, c\u2019est ing\u00e9rable\u00a0\u00bb, trois jours apr\u00e8s que le premier ministre, Jean Castex, a all\u00e9g\u00e9 le protocole dans les \u00e9coles face \u00e0 la grogne des parents et des enseignants.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 de voir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re d\u00e9monstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps\u00a0\u00bb, selon lui, car \u00ab\u00a0les gens n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont asphyxi\u00e9s par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur m\u00e9tier\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. Pour lui, \u00ab\u00a0il est temps de faire les choses s\u00e9rieusement\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est infernal ce qu\u2019on nous demande\u00a0\u00bb\u00a0: dans le\u00a0bureau d\u2019un directeur d\u2019\u00e9cole, en\u00a0pleine crise du\u00a0Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0: M\u00e9lenchon qualifie Blanquer de \u00ab\u00a0cr\u00e9tin utile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:05:16+00:00","articleBody":"     Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est interrompue depuis 15\u00a0h\u00a015.          Cette suspension doit permettre aux deux rapporteurs du texte \u2013 le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Pont (LRM) et le s\u00e9nateur Phippe Bas (LR) \u2013 de discuter des deux points bloquants\u00a0: les v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l\u2019obligation de t\u00e9l\u00e9travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La commission mixte paritaire suspendue depuis 15\u00a0h\u00a015, les deux rapporteurs \u00e9changent sur les points ...","dateModified":"2022-01-13T15:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:43:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, recevra les organisations syndicales repr\u00e9sentant les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, alors que la gr\u00e8ve pour protester contre la valse des protocoles sanitaires \u00e0 l\u2019\u00e9cole est tr\u00e8s suivie. Cette demande de rencontre a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par les organisations syndicales, a expliqu\u00e9 Matignon.          La rencontre se d\u00e9roulera au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, en pr\u00e9sence du ministre, Jean-Michel Blanquer, dont notre enqu\u00eate montre qu\u2019il est fragilis\u00e9 par la vague Omicron. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, tout juste diagnostiqu\u00e9 positif, sera \u00e9galement connect\u00e9 en visioconf\u00e9rence.          Vous pouvez suivre la journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans le direct que nous lui consacrons\u00a0:                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: \u00ab\u00a0On parle d\u2019\u00e9cole ouverte mais certains \u00e9l\u00e8ves ont cours deux heures par semaine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex va recevoir les syndicats d\u2019enseignants","dateModified":"2022-01-13T15:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:30:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai pas bien saisi les intentions de Christiane Taubira dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence. O\u00f9 se situe-t-elle dans le parti socialiste, si tant est qu'elle y soit encore ? Est-elle en concurrence avec Anne Hidalgo ? As-t-elle un programme diff\u00e9rent ?    Germain         Bonjour Germain,          A ce stade, la position de Christiane Taubira concernant la pr\u00e9sidentielle consiste \u00e0 attendre le verdict de la Primaire populaire\u00a0: cette consultation, conduite en dehors des partis, doit d\u00e9signer la personnalit\u00e9 \u00ab la plus \u00e0 m\u00eame de porter les valeurs \u00e9cologiques, d\u00e9mocratiques et sociales \u00bb. Si Mme Taubira la remporte, elle a dit qu\u2019elle se pr\u00e9sentera dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Mme Taubira n\u2019appartient pas au Parti socialiste. Elle a longtemps \u00e9t\u00e9 au Parti radical de gauche, sous la banni\u00e8re duquel elle a \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2002.           De fait, si Mme Taubira se lance et qu\u2019Anne Hidalgo poursuit, de son c\u00f4t\u00e9, sa candidature socialiste, elles seront en concurrence. Pour comparer leurs positions, nous vous sugg\u00e9rons notre synth\u00e8se des propositions d\u2019Anne Hidalgo, et cette tribune de Christiane Taubira que nous avons publi\u00e9e. Bonne lecture !                    Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo                       Lire aussi :  Christiane Taubira\u00a0: \u00ab\u00a0A gauche, nos convergences sont suffisantes pour nous permettre de gouverner ensemble cinq ans\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:12:02+00:00","articleBody":"     Tout serait \u00ab faux \u00bb chez lui, elle ferait des \u00ab combines politiciennes \u00bb\u00a0: le ton monte entre les deux rivaux d\u2019extr\u00eame droite, Marine Le Pen et Eric Zemmour, qui se disputent parrainages et \u00e9lecteurs au risque qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019acc\u00e8de au second tour de la pr\u00e9sidentielle, analyse l\u2019Agence France-Presse.          La candidate du Rassemblement national a accus\u00e9, mercredi, Eric Zemmour de servir de \u00ab marchepied \u00bb \u00e0 la candidate LR pour le second tour. Avant que l\u2019ancien \u00e9ditorialiste reproche le m\u00eame jour \u00e0 Mme Le Pen une \u00ab candidature de routine \u00bb.          Alors que Marine Le Pen avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9pargn\u00e9 son rival, susceptible de lui apporter des voix si elle acc\u00e9dait au second tour, elle a intensifi\u00e9 ses critiques depuis le ralliement \u00e0 M.\u00a0Zemmour de l\u2019ex-num\u00e9ro\u00a02 du parti Les R\u00e9publicains, Guillaume Peltier.           La concurrence est particuli\u00e8rement vive entre les deux candidats au sujet des 500\u00a0parrainages que chacun doit obtenir pour pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, puisqu\u2019ils chassent sur les m\u00eames terres des \u00e9lus RN ou de l\u2019aile dure de LR. \u00ab C\u2019est la gal\u00e8re \u00bb, r\u00e9p\u00e8te Mme\u00a0Le Pen, dont l\u2019entourage parle de 400 \u00e0 500 signatures d\u00e9j\u00e0 obtenues. \u00ab Je les aurai \u00bb, assure Eric Zemmour, qui en aurait r\u00e9colt\u00e9, \u00e0 ce stade, entre 300 et 350.          \u00ab C\u2019est la droite la plus suicidaire du monde. (\u2026) On est foutus de perdre les \u00e9lections \u00e0 cause de leur ego, de leurs \u00e9curies, de leurs partis \u00bb, s\u2019est emport\u00e9 sur Europe 1 le maire de B\u00e9ziers, Robert M\u00e9nard, qui a rencontr\u00e9 chacun la semaine derni\u00e8re, avant d\u2019apporter son parrainage \u00e0 Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre Le Pen et Zemmour, le ton monte","dateModified":"2022-01-13T14:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:02:53+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans le Doubs, la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a donn\u00e9 son programme pour l\u2019agriculture. \u00ab C\u2019est dur \u00e0 croire et surtout \u00e0 entendre \u00bb, mais \u00e0 la fin du quinquennat Macron, l\u2019agriculture \u00ab ne parvient m\u00eame plus \u00e0 nourrir les Fran\u00e7ais \u00bb, a-t-elle attaqu\u00e9.          Pour elle, son redressement doit passer par quatre axes principaux\u00a0:         l\u2019augmentation des revenus ;          le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations ;          la \u00ab lib\u00e9ration des contraintes et des \u00e9nergies \u00bb ;          l\u2019investissement dans la recherche et l\u2019innovation.           \u00ab Le revenu, on l\u2019augmente en baissant les charges, a d\u00e9taill\u00e9 la candidate LR. Je baisserai les taxes qui p\u00e8sent sur la production. \u00bb Pour favoriser le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, \u00ab j\u2019all\u00e8gerai la fiscalit\u00e9 des transmissions dans le cadre familial pour un h\u00e9ritier en ligne directe qui reprend l\u2019entreprise \u00e0 titre principal. Je supprimerai \u00e9galement la taxation des plus-values lors des cessions \u00e0 un jeune agriculteur \u00bb, a-t-elle poursuivi.          Val\u00e9rie P\u00e9cresse a aussi dit vouloir en finir avec la \u00ab\u00a0surtransposition \u00bb des directives europ\u00e9ennes en droit fran\u00e7ais - soit le fait d\u2019aller plus loin que les r\u00e9glementations communautaires lors de leur application nationale. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne met un \u00ab boulet \u00bb au pied des exploitants, estime Val\u00e9rie P\u00e9cresse, et est \u00ab encore alourdi avec des interdictions franco-fran\u00e7aises \u00bb, dont le glyphosate \u00ab est la meilleure illustration \u00bb. La candidate veut un \u00ab choc d\u2019investissement dans la double performance \u00e9conomique et environnementale des exploitations \u00bb doubl\u00e9 d\u2019un \u00ab choc de recherche \u00bb. \u00ab La premi\u00e8re des batailles, celle qui transcende toutes les autres, c\u2019est d\u2019adapter notre agriculture au changement climatique \u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Sur l\u2019emploi de produits phytosanitaires, \u00ab il faut \u00eatre clair : nous devons pouvoir soigner les plantes comme nous soignons les hommes. Et donc, tant que la recherche et l\u2019innovation ne l\u2019autoriseront pas, le \u201cz\u00e9ro-phyto\u201d n\u2019est pas r\u00e9aliste. \u00bb La France doit \u00e9galement \u00ab miser sur les biocarburants \u00bb. Par ailleurs, sur le sujet des grands pr\u00e9dateurs, \u00ab il faut reconna\u00eetre aux \u00e9leveurs un droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense quand les troupeaux sont attaqu\u00e9s \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse annonce ses propositions pour l\u2019agriculture","dateModified":"2022-01-13T14:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:59:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9bats mouvement\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis une modification sensible du texte au S\u00e9nat, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est \u00e9tudi\u00e9 actuellement en commission mixte paritaire (CMP), qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Les parlementaires discutent depuis 14\u00a0heures et vont tenter de s\u2019accorder sur un texte commun.          En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi, puis \u00e0 celui de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. En revanche, si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant alors le dernier mot si les versions vot\u00e9es diff\u00e8rent toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire \u00e9tudi\u00e9 en ce moment en commission mixte paritaire","dateModified":"2022-01-13T14:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:56:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, historiquement, d'o\u00f9 vient cette obligation pour un potentiel candidat \u00e0 recueillir 500 signatures d'\u00e9lus ? Merci    Curieuse         Bonjour,          Le syst\u00e8me des parrainages, institu\u00e9 en\u00a01962, vise \u00e0 \u00e9carter des candidatures peu s\u00e9rieuses ou trop nombreuses \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Il ne requ\u00e9rait d\u2019abord que cent soutiens d\u2019\u00e9lus pour valider une candidature. Le seuil est mont\u00e9 \u00e0 cinq cents en\u00a01976, pour dissuader les candidatures trop fragiles.          En\u00a02007, un comit\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Balladur avait propos\u00e9, comme solution alternative, le vote \u00e0 bulletin secret d\u2019un coll\u00e8ge de cent mille \u00e9lus. En\u00a02012, une commission, sous la houlette de Lionel Jospin, avait sugg\u00e9r\u00e9 de remplacer la r\u00e8gle des cinq cents \u00e9lus par le parrainage de cent cinquante mille citoyens. Enfin, en octobre\u00a02020, une proposition de loi (rejet\u00e9e) panachait parrainage des \u00e9lus et parrainages citoyens. Le rapporteur de ce texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e9tait Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:53:03+00:00","articleBody":"    Attention le monde ! Vous avez fait une coquille sur l'article consacr\u00e9 \u00e0 la gauche sur la primaire. Vous avez \u00e9crit Fabrice Roussel, or il s'agit bien de Fabien !     Dirck          Merci pour votre vigilance, c\u2019est corrig\u00e9\u00a0! Pour rappel, voici l\u2019article de nos coll\u00e8gues Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux sur le d\u00e9sarroi des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022 : le d\u00e9senchantement des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:50:44+00:00","articleBody":"    O\u00f9 peut-on trouver la liste des signatures afin de savoir a quel candidat nos elus ont apport\u00e9 leur soutien?    JuD         Bonjour,          La publication actualis\u00e9e (environ deux fois par semaine) des parrainages valid\u00e9s doit commencer au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier sur le site du Conseil constitutionnel, apr\u00e8s publication du d\u00e9cret organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Pour l\u2019instant, ce ne sont donc que des promesses de parrainage qui sont affich\u00e9es par les candidats. Cette ann\u00e9e, le calendrier pr\u00e9voit que les parrainages soient d\u00e9pos\u00e9s avant le 4\u00a0mars pour une annonce des candidatures valid\u00e9es le 11\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T13:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:18:22+00:00","articleBody":"     Selon son entourage, Olivier V\u00e9ran, qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 positif au SARS-CoV-2 jeudi, avait \u00e9t\u00e9 averti dans l\u2019apr\u00e8s-midi de mercredi, apr\u00e8s le conseil des ministres, \u00eatre cas contact par l\u2019application TousAntiCovid. Il avait effectu\u00e9 un premier test, dont le r\u00e9sultat s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9gatif.          \u00ab\u00a0Compte tenu de l\u2019apparition de sympt\u00f4mes l\u00e9gers ce midi, il s\u2019est \u00e0 nouveau test\u00e9, positif cette fois. Il a confirm\u00e9 son autotest par un test antig\u00e9nique positif \u00e9galement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-on de m\u00eame source.          M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019est exprim\u00e9, jeudi matin, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour l\u2019adoption de la r\u00e9solution port\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise reconnaissant l\u2019endom\u00e9triose comme affection longue dur\u00e9e (ALD).          Il devait surtout porter le projet de loi instaurant le passe vaccinal, vot\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat et actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission mixte paritaire au Palais-Bourbon, afin que d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs tentent de s\u2019accorder sur une version commune du texte.                    Lire aussi :  Covid-19 : Olivier V\u00e9ran, d\u00e9clar\u00e9 positif, se place \u00e0 l\u2019isolement mais continuera d\u2019\u00ab\u00a0assurer ses fonctions\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par l\u2019application TousAntiCovid","dateModified":"2022-01-13T13:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:03:27+00:00","articleBody":"     Diagnostiqu\u00e9 positif, le ministre de la sant\u00e9 s\u2019est isol\u00e9 apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019apparition de sympt\u00f4mes l\u00e9gers\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Comme le protocole le veut, \u00e9tant vaccin\u00e9 trois doses, il respectera un isolement et continuera \u00e0 travailler des quartiers priv\u00e9s de son minist\u00e8re, o\u00f9 il r\u00e9side\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 ses services.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sympt\u00f4mes l\u00e9gers\u00a0\u00bb et isolement pour Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-01-13T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:47:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est diagnostiqu\u00e9 positif, il se met \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019isolement\u00a0\u00bb, annonce-t-il sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, diagnostiqu\u00e9 positif","dateModified":"2022-01-13T13:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:44:19+00:00","articleBody":"     Au terme du quinquennat, pas un seul \u00e9lu du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) n\u2019aura \u00e9chapp\u00e9 soit \u00e0 du vandalisme, soit \u00e0 des agressions verbales ou physiques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne conna\u00eet une nouvelle flamb\u00e9e avec les d\u00e9bats sur le passe vaccinal.                     Lire aussi :  Insultes, violences et menaces de mort\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 face \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T12:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:38:49+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re Abba, la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la biodiversit\u00e9, annonce dans un tweet post\u00e9 jeudi qu\u2019elle va porter plainte aux c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9put\u00e9 La\u00a0R\u00e9publique en marche (LRM) de la Haute-Marne, Sylvain Templier, apr\u00e8s des menaces de mort.          \u00ab Tes pairs ont vot\u00e9 le pass\u2026 d\u00e9j\u00e0 tu es mort\u2026 j\u2019irai te mettre ta balle, apr\u00e8s t\u2019avoir d\u00e9moli tes genoux\u2026 pr\u00e9viens B\u00e9rang\u00e8re, elle est sur la liste\u2026 \u00bb, peut-on lire sur cette menace.                    Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9cologique, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter des \u00ab menaces odieuses et intol\u00e9rables \u00bb et adress\u00e9 son soutien aux deux \u00e9lus vis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la biodiversit\u00e9, vis\u00e9e par une menace de mort, annonce qu\u2019elle va porter p...","dateModified":"2022-01-13T12:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:20:05+00:00","articleBody":"     Inqui\u00e9tude, col\u00e8re, lassitude, ras-le-bol\u2026 Le champ lexical du d\u00e9senchantement est \u00e0 peu pr\u00e8s complet dans la bouche et sous la plume des sympathisants de gauche qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignages du Monde \u2013\u00a0plus de quatre cents r\u00e9ponses \u2013 les invitant \u00e0 d\u00e9crire leur \u00e9tat d\u2019esprit face \u00e0 la situation dans laquelle s\u2019est enlis\u00e9e la gauche fran\u00e7aise, \u00e0 moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. On vous invite donc \u00e0 lire l\u2019article de nos coll\u00e8gues Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux.                    Pr\u00e9sidentielle\u00a02022 :   \u00ab\u00a0On fonce droit dans le mur\u00a0\u00bb\u00a0: le d\u00e9sarroi des \u00e9lecteurs de gauche         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa rage et le d\u00e9sespoir\u202f\u00bb de ne pas voir se distinguer une candidature de rassemblement \u00e0 gauch...","dateModified":"2022-01-13T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:03:39+00:00","articleBody":"         Anne Hidalgo pr\u00e9sente son programme pour la pr\u00e9sidentielle 2022 jeudi matin, \u00e0 Ground Control, \u00e0 Paris. AGN\u00c8S DHERBEYS \/ AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u201cLE MONDE\u201d       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/9784528_1642075394614-dsc00341.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T12:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:30:26+00:00","articleBody":"      Les trois candidats peinent \u00e0 r\u00e9unir les 500\u00a0signatures requises. A trois mois de l\u2019\u00e9lection, face \u00e0 une exigence jug\u00e9e antid\u00e9mocratique, chacun pousse ses arguments et en appelle aux \u00e9lus ind\u00e9cis.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   difficile r\u00e9colte des parrainages pour M\u00e9lenchon, Le\u00a0Pen et Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des candidats en plein \u00ab\u202fblocage\u202f\u00bb qui disent \u00ab\u202fgal\u00e9rer\u202f\u00bb, d\u2019autres encore qui paniquent","dateModified":"2022-01-13T11:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:11:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a saisi la Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s (CNIL) pour \u00ab\u00a0utilisation frauduleuse\u00a0\u00bb de fichiers et mis en demeure son ancien num\u00e9ro deux, Guillaume Peltier, apr\u00e8s l\u2019envoi d\u2019un e-mail dans lequel ce dernier appelait les adh\u00e9rents de LR \u00e0 rejoindre Eric Zemmour, selon une information publi\u00e9e par RTL et confirm\u00e9e au Monde.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous ceux qui ont cru au RPR, ceux qui ont aim\u00e9 Philippe S\u00e9guin et Charles Pasqua, ceux qui ont eu le c\u0153ur battant lors des campagnes de Nicolas Sarkozy, ceux qui veulent que la droite reste la droite, \u00e0 nous rejoindre \u00bb, y \u00e9crivait Guillaume Peltier, exclu de LR dimanche apr\u00e8s son ralliement \u00e0 Eric Zemmour, dans ce courrier aux adh\u00e9rents de son ancien parti.          Pour Christian Jacob, \u00ab l\u2019envoi de cette communication caract\u00e9rise une utilisation frauduleuse de nos fichiers puisque seuls les cadres du mouvement peuvent les consulter par un acc\u00e8s personnel et s\u00e9curis\u00e9\u00a0\u00bb, selon le courrier de saisine consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Guillaume Peltier \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait plus en droit de les utiliser\u00a0\u00bb, ajoute-t-il dans son courrier \u00e0 la pr\u00e9sidente de la CNIL, Marie-Laure Denis, en souhaitant que \u00ab\u00a0de tels agissements ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb.          Guillaume Peltier est devenu le porte-parole de campagne d\u2019Eric Zemmour ainsi que le vice-pr\u00e9sident de son parti Reconqu\u00eate\u00a0! apr\u00e8s son ralliement au candidat d\u2019extr\u00eame droite. Christian Jacob a aussi \u00e9crit \u00e0 Guillaume Peltier, selon l\u2019AFP, pour d\u00e9plorer un \u00ab non-respect de nos r\u00e8gles et de nos valeurs\u00a0\u00bb et lui rappeler que l\u2019utilisation de fichiers par une personne non habilit\u00e9e \u00ab\u00a0rel\u00e8ve du d\u00e9lit de d\u00e9tournement, puni de cinq ans d\u2019emprisonnement et de 300\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vous mets donc en demeure de cesser imm\u00e9diatement d\u2019utiliser les donn\u00e9es personnelles des adh\u00e9rents du mouvement\u00a0\u00bb, ajoute le pr\u00e9sident de LR dans ce courrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier appelle les adh\u00e9rents LR \u00e0 rejoindre Eric Zemmour, Christian Jacob saisit la CNIL","dateModified":"2022-01-13T11:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:08:44+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e \u00e0 risque pour Emmanuel Macron dans la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0: le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident candidat\u00a0\u00bb fait face ce jeudi \u00e0 une gr\u00e8ve des enseignants qui s\u2019annonce massive, les candidats de gauche \u2013 dont Anne Hidalgo, qui pr\u00e9sente son programme \u2013 s\u2019affichant notamment dans le cort\u00e8ge parisien pour d\u00e9noncer la gestion de la crise sanitaire du Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Candidat de la gauche le plus haut dans les sondages (autour de 10\u00a0%), le candidat \u00ab insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon sera parmi les manifestants \u00e0 Paris, aux c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens. La gr\u00e8ve d\u00e9montre \u00ab\u00a0une grande exasp\u00e9ration dans le monde enseignant\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0la gestion de la crise sanitaire par le gouvernement et, en particulier, par le ministre\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, a soulign\u00e9 jeudi sur Franceinfo Manuel Bompard, son directeur de campagne.          La socialiste Anne Hidalgo, le communiste Fabien Roussel et l\u2019ex-ministre de la justice Christiane Taubira seront \u00e9galement pr\u00e9sents \u00e0 Paris, tandis que l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot doit d\u00e9filer \u00e0 Grenoble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats de gauche manifestent aux c\u00f4t\u00e9s des enseignants","dateModified":"2022-01-13T11:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:06:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il possible sur un site internet ou une chaine de t\u00e9l\u00e9 suivre la commission paritaire mixte concernant le pass vaccinal cette apr\u00e8s midi ? (LCP et public s\u00e9nat on pouvait suivre les d\u00e9bats)    Gloufy         Bonjour Gloufy !          Non, personne ne pourra suivre en direct cette commission mixte paritaire (CMP), car il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mais vous pourrez suivre les conclusions de cette CMP dans ce direct d\u00e8s qu\u2019elles seront connues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T11:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:04:52+00:00","articleBody":"               Tribune :  \u00ab\u00a0Nous appelons les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 publier en temps r\u00e9el leurs comptes de campagne\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidentielle est fragilis\u00e9e par les menaces qui p\u00e8sent sur sa sinc\u00e9rit\u00e9, estiment deux responsa...","dateModified":"2022-01-13T11:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:00:18+00:00","articleBody":"     Robert M\u00e9nard a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 sur Europe 1 les difficult\u00e9s de plusieurs candidats \u00e0 r\u00e9unir les 500 parrainages d\u2019\u00e9lus n\u00e9cessaires afin d\u2019entrer officiellement en lice pour l\u2019Elys\u00e9e. Le maire de B\u00e9ziers a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab il faut redonner l\u2019anonymat aux maires \u00bb.          \u00ab Il y a urgence, c\u2019est impossible qu\u2019aucun des trois, ni M. M\u00e9lenchon [le candidat de La France insoumise], ni Mme\u00a0Le Pen, ni Eric Zemmour, ne soit pr\u00e9sent, cela entacherait la totalit\u00e9 du r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection \u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut redonner l\u2019anonymat aux maires\u00a0\u00bb, estime le maire de B\u00e9ziers","dateModified":"2022-01-13T11:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:53:06+00:00","articleBody":"     Robert M\u00e9nard, maire de B\u00e9ziers et soutien de Marine Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a encore d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les divisions entre la candidate du Rassemblement national (RN) et Eric Zemmour, leur reprochant, \u00e0 l\u2019antenne d\u2019Europe 1, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0la droite la plus suicidaire du monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils sont tellement stupides ! Aujourd\u2019hui, alors que si j\u2019en crois les sondages notre droite \u00e0 nous est majoritaire \u00e0 droite et repr\u00e9sente en gros un tiers de l\u2019\u00e9lectorat, on est foutu de perdre les \u00e9lections \u00e0 cause de leur ego, de leurs \u00e9curies, de leurs partis, car tous les deux ils ont des logiques de parti\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 l\u2019\u00e9lu.          \u00ab Je le leur ai dit\u00a0: \u201cvous \u00eates fous furieux, vous risquez de vous retrouver dans une situation o\u00f9 aucun des deux ne sera au second tour et ce sera Mme\u00a0P\u00e9cresse\u201d \u00bb, la candidate des R\u00e9publicains, a-t-il ajout\u00e9, en affirmant avoir d\u00een\u00e9 avec les deux candidats \u00ab\u00a0la semaine derni\u00e8re \u00bb. \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 eux, si Mme\u00a0P\u00e9cresse est au second tour, j\u2019appellerai \u00e0 voter pour elle car je n\u2019ai jamais confondu Mme\u00a0P\u00e9cresse et M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          Confirmant que, selon lui, les r\u00e9ponses qu\u2019apporte Marine Le Pen \u00ab sont celles dont la France a besoin\u00a0\u00bb, l\u2019ancien pr\u00e9sident de Reporters sans fronti\u00e8res a esp\u00e9r\u00e9 que la candidate du Rassemblement national et l\u2019ex-pol\u00e9miste et journaliste, candidat du mouvement Reconqu\u00eate\u00a0!, allaient arr\u00eater de se lancer des \u00ab piques\u00a0\u00bb. Alors que Mme\u00a0Le Pen a reproch\u00e9 mercredi \u00e0 M. Zemmour de servir de \u00ab\u00a0marchepied\u00a0\u00bb \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse pour le second tour, celui-ci a r\u00e9torqu\u00e9 en taxant la candidate du RN \u00ab\u00a0d\u2019Arlette Laguiller de la droite nationale\u00a0\u00bb avec \u00ab une candidature de routine\u00a0\u00bb.          \u00ab Je ne les comprends pas\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, affirmant essayer de jouer le r\u00f4le de \u00ab passerelle\u00a0\u00bb pour r\u00e9ussir l\u2019union des droites entre Marine Le Pen, Eric Zemmour et Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab Il faudra que les deux qui ne seront pas au deuxi\u00e8me tour appellent \u00e0 voter pour celui qui sera en t\u00eate, je vous garantis que ce n\u2019est pas gagn\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen et Eric Zemmour, \u00ab\u00a0la droite la plus suicidaire du monde\u00a0\u00bb, selon Robert M\u00e9nard","dateModified":"2022-01-13T11:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:52:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre direct. Quels sont les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs qui si\u00e8geront cet apr\u00e8s-midi en commission mixte paritaire et comment se d\u00e9roulent les n\u00e9gociations ? Merci.    Pierre-Yves         Bonjour Pierre-Yves,          Merci \u00e0 vous pour votre question\u00a0! La commission mixte paritaire est compos\u00e9e de seize membres\u00a0: neuf s\u00e9nateurs et sept d\u00e9put\u00e9s. Vous pouvez voir la composition exacte sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Cet apr\u00e8s-midi ils vont donc discuter pour tenter de s\u2019accorder sur un texte commun et ainsi voir quelles mesures vot\u00e9es au S\u00e9nat peuvent \u00eatre gard\u00e9es ou pas par les d\u00e9put\u00e9s. Si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant le dernier mot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:36:08+00:00","articleBody":"         Les archives du \"Monde\".            Dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de cinq ans\u2026 le 13\u00a0janvier\u00a02017.          Alors que la gauche entame une fin de semaine d\u00e9cisive \u00e0 moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, il y a cinq ans elle abordait d\u00e9j\u00e0 le scrutin \u00ab\u00a0affaiblie et divis\u00e9e\u00a0\u00bb apr\u00e8s le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, expliquait dans son \u00e9ditorial Le\u00a0Monde. Mi-janvier\u00a02017, une partie de la gauche s\u2019appr\u00eatait \u00e0 organiser sa primaire citoyenne avec sept candidats sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: Manuel Valls, Arnaud Montebourg, Beno\u00eet Hamon, Vincent Peillon, Fran\u00e7ois de Rugy, Sylvia Pinel et Jean-Luc Bennahmias.          Mais pour Le Monde, dans son \u00e9ditorial, ces candidats \u00ab\u00a0sont divis\u00e9s par des rivalit\u00e9s personnelles sans fond et sans fin qui donnent \u00e0 leur comp\u00e9tition les allures d\u2019un combat de coqs et laissent mal augurer de leur rassemblement final derri\u00e8re le vainqueur de la primaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon et Macron ne se sont pas priv\u00e9s de le leur renvoyer\u00a0: \u00e0 quoi servirait un candidat socialiste, sinon \u00e0 faire perdre la gauche\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interrogeait \u00e9galement Le\u00a0Monde. Cinq ans plus tard, la question semble toujours en suspens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/4600002_1642070131964-archives.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 la gauche partait divis\u00e9e avant sa primaire","dateModified":"2022-01-13T10:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:20:09+00:00","articleBody":"     Un mouvement de gr\u00e8ve massif a lieu, ce jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9ducation nationale pour protester contre la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Les diff\u00e9rents candidats de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle comptent participer aux manifestations. On vous invite \u00e0 suivre le direct de nos coll\u00e8gues si le sujet vous int\u00e9resse \u00e9galement.                    En direct\u00a0:  Gr\u00e8ve du 13 janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: 200 \u00e9coles ferm\u00e9es \u00e0 Paris, 56\u00a0% de gr\u00e9vistes dans le Gard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:14:04+00:00","articleBody":"     Depuis la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier, les \u00e9tablissements scolaires sont plong\u00e9s dans une pagaille qui met sous tension des millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de parents et d\u2019enseignants. Les images de files d\u2019attente interminables devant les pharmacies et les laboratoires afin de faire tester son enfant ont tourn\u00e9 en boucle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur les r\u00e9seaux sociaux.          En huit jours, le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 revu trois fois son protocole sanitaire. Et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, subit une d\u00e9ferlante de critiques parmi les plus violentes qu\u2019il ait eu \u00e0 affronter depuis 2017. Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire et une communication approximative ont fragilis\u00e9 sa position. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.                    Portrait\u00a0:  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:51:11+00:00","articleBody":"    Vous avez compris quelque chose \u00e0 la proposition d'Anne Hidalgo sur les salaires des enseignants ? On double sans doubler tout en doublant ?    Bob B.         Bonjour Bob, contrairement \u00e0 la proposition de Mme\u00a0Hidalgo d\u00e9but septembre, le doublement des salaires n\u2019appara\u00eet plus dans le programme de la candidate socialiste.          Dans celui-ci, elle souhaite que le salaire des enseignants atteigne progressivement une r\u00e9mun\u00e9ration \u00ab\u00a0au niveau\u00a0\u00bb de celle des cadres.          Pour autant, \u00ab ce doublement\u00a0\u00bb ne serait atteignable qu\u2019\u00ab en un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 jeudi matin sur France Inter Anne Hidalgo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:39:01+00:00","articleBody":"    Question g\u00e9n\u00e9rale sur les \u00ab\u00a0live\u00a0\u00bb svp..\nComment faire pour lire ceux de la veille ? Je ne les trouve pas. Est-ce possible ? Merci !!    TomVC78         Bonjour Tom, effectivement, c\u2019est une riche id\u00e9e. Nous venons de mettre le lien du direct d\u2019hier dans le contexte de ce live et nous pourrions le faire syst\u00e9matiquement si cela pla\u00eet aux lecteurs et leur est utile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:35:30+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: le S\u00e9nat adopte en\u00a0premi\u00e8re lecture un\u00a0texte sensiblement modifi\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:29:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, Que se passe-t-il s'il n'y a pas d'accord sur un ou plusieurs points en commission mixte paritaire?    Passe Sport         Bonjour\u00a0!          Pour rappel, pour ceux qui n\u2019ont pas suivi l\u2019actualit\u00e9 politique cette nuit, le S\u00e9nat, o\u00f9 la droite a la majorit\u00e9, a vot\u00e9 aux alentours de 3\u00a0heures du matin le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. Comme ils l\u2019avaient annonc\u00e9, les s\u00e9nateurs ont sensiblement modifi\u00e9 le texte qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re.           Le passe vaccinal ne pourrait ainsi \u00eatre impos\u00e9 que lorsque le nombre d\u2019hospitalisations li\u00e9es au Covid-19 serait sup\u00e9rieur \u00e0 10\u00a0000 patients au niveau national, et dispara\u00eetrait automatiquement en de\u00e7\u00e0 de ce seuil. Le nombre de patients hospitalis\u00e9s est aujourd\u2019hui de pr\u00e8s de 24\u00a0000, selon les chiffres des autorit\u00e9s sanitaires. Les s\u00e9nateurs ont encore limit\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un passe vaccinal aux seules personnes de plus de 18\u00a0ans. Les mineurs \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17\u00a0ans resteraient soumis \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9senter un simple passe sanitaire.          Face \u00e0 ce d\u00e9saccord entre les deux chambres, des repr\u00e9sentants des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs se r\u00e9unissent en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi ce jeudi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en commission mixte paritaire (CMP), pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du texte. En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi puis \u00e0 celui de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. En revanche, si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant alors le dernier mot si les versions vot\u00e9es diff\u00e8rent toujours       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:28:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Gr\u00e8ve de jeudi 13\u00a0janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: taux de gr\u00e9vistes, classes ferm\u00e9es\u2026 ce qu\u2019il faut savoir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:17:24+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement National, Marine Le Pen, a assur\u00e9 mercredi sur BFM-TV et RMC \u00ab\u00a0comprendre parfaitement\u00a0\u00bb la gr\u00e8ve et l\u2019\u00ab\u00a0authentique et l\u00e9gitime \u00bb exasp\u00e9ration des Fran\u00e7ais face \u00e0 un gouvernement qui leur \u00ab\u00a0pourrit l\u2019existence \u00bb.          M\u00eame tonalit\u00e9 chez son rival \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!), qui \u00ab soutient et approuve ce mouvement car le gouvernement fait n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb avec un protocole sanitaire \u00ab d\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur BFM-TV.          \u00ab C\u2019est un d\u00e9sordre et un chaos g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s dans l\u2019\u00e9cole, et moi je ressens cette immense souffrance, \u00e0 la fois de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, mais aussi surtout des parents\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 sur France 2 la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          A l\u2019instar du candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, le porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud, appelle m\u00eame \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, qui a affirm\u00e9 mardi devant les d\u00e9put\u00e9s qu\u2019\u00ab on ne fait pas une gr\u00e8ve contre un virus\u00a0\u00bb.          Un pas que n\u2019a pas franchi Anne Hidalgo, interrog\u00e9e jeudi matin sur France Inter. \u00ab Je ne demande jamais la d\u00e9mission des ministres, je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019attacher \u00e0 la situation qu\u2019aux personnes. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 trop ab\u00eem\u00e9e, alors qu\u2019elle est fondamentale\u00a0\u00bb, a dit la candidate socialiste. \u00ab Ils ont \u00e9t\u00e9 infoutus de livrer des masques, infoutus de travailler en partenariat avec les parents et les enseignants, infoutus de d\u00e9ployer les politiques relatives aux tests\u00a0\u00bb, a encore tacl\u00e9 Mme\u00a0Hidalgo en parlant du gouvernement de Jean Castex et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident candidat\u00a0\u00bb et Jean-Michel Blanquer, principales cibles des oppositions qui soutiennen...","dateModified":"2022-01-13T09:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:00:09+00:00","articleBody":"     L\u2019entretien de la candidate socialiste diffus\u00e9 sur France Inter est arriv\u00e9 \u00e0 sa fin. Nous vous invitons donc \u00e0 lire cet article de notre coll\u00e8gue Laurent Telo, qui raconte les tensions au sein de son \u00e9quipe de campagne, qu\u2019elle a r\u00e9organis\u00e9e, et dans ses relations avec le Parti socialiste.                    Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  Anne Hidalgo officialise son programme pr\u00e9sidentiel dans un contexte de tensions internes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interview d\u2019Anne Hidalgo est d\u00e9sormais termin\u00e9e","dateModified":"2022-01-13T09:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:46:08+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste souhaite la mise en place d\u2019un imp\u00f4t sur la fortune \u00ab\u00a0climatique\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar du candidat \u00e9cologiste. Elle estime pouvoir en retirer 4\u00a0milliards d\u2019euros, qu\u2019elle souhaite r\u00e9investir dans les mesures sociales de son programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo veut un \u00ab\u00a0ISF climatique\u00a0\u00bb, comme l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot","dateModified":"2022-01-13T08:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:42:29+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re proposition d\u2019Anne Hidalgo est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15\u00a0% d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir. \u00ab\u00a0L\u2019augmentation du smic \u00e0 15\u00a0% sera bien s\u00fbr suivie de n\u00e9gociations dans toutes les branches. Puisque ce n\u2019est pas que le smic, c\u2019est l\u2019ensemble qui va devoir effectivement \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 et discut\u00e9 entre les partenaires sociaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la candidate socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une augmentation du smic de 15\u00a0%, mais \u00ab\u00a0suivie de n\u00e9gociations dans toutes les branches\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T08:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:38:05+00:00","articleBody":"     S\u2019il n\u2019est plus question de doubler\u00a0en tant que tel le salaire des enseignants dans le programme d\u2019Anne Hidalgo, celui-ci devra atteindre progressivement le \u00ab\u00a0niveau\u00a0\u00bb de celui des cadres.          \u00ab On peut atteindre ce doublement en un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, promet pourtant Anne Hidalgo, sur France Inter.          \u00ab Je consacre[rai] environ 14\u00a0milliards d\u2019euros par an aux questions d\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un doublement du salaire des professeurs \u00ab\u00a0sur un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, promet Anne Hidal...","dateModified":"2022-01-13T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:34:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a un probl\u00e8me d\u2019int\u00e9gration et d\u2019accueil en France\u00a0\u00bb, dit Anne Hidalgo, qui veut \u00ab\u00a0g\u00e9rer ces flux, pas simplement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale mais de mani\u00e8re europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          La candidate socialiste souhaite \u00ab\u00a0int\u00e9grer et accueillir dignement\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, qui s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme progressiste, a montr\u00e9 une grande brutalit\u00e9 dans la gestion de la question des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, tance la maire de Paris. \u00ab\u00a0Il doit y avoir un meilleur accueil, une sacralisation de l\u2019accueil, notamment des r\u00e9fugi\u00e9s, avec une plus grande rapidit\u00e9 dans l\u2019examen de leur titre de s\u00e9jour, avec la possibilit\u00e9 pour eux de pouvoir travailler plus rapidement que \u00e7a\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle encore.          Pour elle, la candidate des R\u00e9publicains Val\u00e9rie P\u00e9cresse et les candidats d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen et Eric Zemmour \u00ab\u00a0ne sont pas s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans leurs propositions \u00e0 propos de l\u2019immigration. \u00ab\u00a0Les causes de l\u2019immigration, ce sont la guerre, la mis\u00e8re, le terrorisme, des gens qui fuient\u00a0\u00bb, tranche Anne Hidalgo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste souhaite \u00ab\u00a0int\u00e9grer et accueillir dignement\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-01-13T08:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:23:10+00:00","articleBody":"     \u00ab Emmanuel Macron est quelqu\u2019un qui est profond\u00e9ment n\u00e9olib\u00e9ral \u00bb, estime Anne Hidalgo. \u00ab Il n\u2019a pas de colonne vert\u00e9brale, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par la pand\u00e9mie et il a fait comme partout en Europe \u00bb pour ce qui est des aides accord\u00e9es par l\u2019Etat, juge la candidate socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est \u00ab\u202fprofond\u00e9ment n\u00e9olib\u00e9ral\u202f\u00bb pour la candidate socialiste","dateModified":"2022-01-13T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:19:19+00:00","articleBody":"     \u00ab Sur les questions internationales, je ne peux pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00bb, dit la maire de Paris, candidate du PS.           Je ne peux pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon quand il est dans cette complaisance vis-\u00e0-vis de la Chine, vis-\u00e0-vis de la Russie\u2026 Il faut parler avec les dirigeants de ces grands pays, mais, moi, je pense que pour pouvoir peser, il faut passer par l\u2019Europe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo ne veut pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon sur les questions internationales","dateModified":"2022-01-13T08:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite sera maintenu \u00e0 62\u00a0ans, promet Anne Hidalgo. Chaque heure travaill\u00e9e comptera pour le calcul de la pension, et des crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9 comme le port de charges lourdes ou les postures p\u00e9nibles seront r\u00e9tablis. A ses 18\u00a0ans, tout jeune touchera une dotation de capital de 5\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me des retraites n\u2019est pas en danger aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, juge la candidate. \u00ab\u00a0Je ne fais pas de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite un totem, contrairement \u00e0 la droite et \u00e0 Emmanuel Macron, qui parlent de 65 ou 67\u00a0ans\u00a0\u00bb, estime-t-elle. \u00ab\u00a0Je ne change pas non plus le syst\u00e8me des trimestres\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La retraite restera fix\u00e9e \u00e0 62\u00a0ans, promet la candidate socialiste","dateModified":"2022-01-13T08:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:11:31+00:00","articleBody":"     La candidate souhaite davantage de moyens humains et financiers pour les h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0Vingt-cinq mille\u00a0infirmi\u00e8res et aides-soignantes de plus par an, 1\u00a0250\u00a0sages-femmes et 5\u00a0000\u00a0logisticiens\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a015\u00a0000\u00a0m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires par an, contre 8\u00a0000 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, disait-elle encore il y a quelques jours.          \u00ab\u00a0Il faut redonner des moyens, \u00eatre s\u00e9rieux dans la gestion de l\u2019argent public, mais il faut partir de ce que doit \u00eatre un syst\u00e8me de sant\u00e9 !\u00a0\u00bb, d\u00e9fend-elle sur France Inter.          Pour cela, elle dit vouloir remplacer l\u2019Objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance-maladie, aujourd\u2019hui crit\u00e8re de limitation des d\u00e9penses, par un \u00ab\u00a0objectif national de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo veut \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb pour les h\u00f4pitaux","dateModified":"2022-01-13T08:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:10:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T08:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:02:51+00:00","articleBody":"     \u00ab C\u2019est un logiciel qui d\u00e9cide de la vie de nos enfants de mani\u00e8re totalement inhumaine, qui met en stress tout le monde et qui g\u00e8re quoi en fait ? La p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb, r\u00e9pond Anne Hidalgo sur France Inter.          La candidate promet de r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique qu\u2019elle juge essentielle avec une \u00ab politique en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de l\u2019orientation et par des moyens pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste demande la suppression de Parcoursup","dateModified":"2022-01-13T08:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:59:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos p\u00e9dagogies sont rest\u00e9es beaucoup trop classiques\u00a0\u00bb, estime la candidate socialiste, interrog\u00e9e sur France Inter. \u00ab\u00a0Il faut utiliser beaucoup plus le num\u00e9rique\u00a0\u00bb, juge-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo demande des \u00ab\u00a0\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la p\u00e9dagogie\u00a0\u00bb dans son programme","dateModified":"2022-01-13T08:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:56:15+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo est interrog\u00e9e sur France Inter sur le mouvement de gr\u00e8ve massif attendu, ce jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9ducation nationale pour protester contre la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Contrairement \u00e0 l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot, elle ne demande pas la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, mais ira manifester avec les professeurs ce jeudi.          \u00ab Je ne demande jamais la d\u00e9mission des ministres, je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019attacher \u00e0 la situation qu\u2019aux personnes. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 trop ab\u00eem\u00e9e, alors qu\u2019elle est fondamentale \u00bb, dit la candidate socialiste. \u00ab Ils ont \u00e9t\u00e9 infoutus de livrer des masques, infoutus de travailler en partenariat avec les parents et les enseignants, infoutus de d\u00e9ployer les politiques relatives aux tests \u00bb, tacle Anne Hidalgo en parlant du gouvernement de Jean Castex et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.          Les multiples changement des protocoles sanitaires dans les \u00e9coles ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0la goutte d\u2019eau\u00a0\u00bb de trop, selon elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste tance Jean-Michel Blanquer, sans demander sa d\u00e9mission","dateModified":"2022-01-13T07:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:47:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Faire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T07:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:45:55+00:00","articleBody":"     A moins de trois mois de la pr\u00e9sidentielle, les semaines d\u00e9filent et la situation reste inchang\u00e9e \u00e0 gauche, cantonn\u00e9e \u00e0 un faible niveau dans les sondages. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, avait propos\u00e9 \u00e0 ses concurrents \u00e0 gauche de participer \u00e0 une primaire pour d\u00e9signer un candidat unique. Jusqu\u2019ici, la proposition convainc seulement l\u2019ancienne ministre de la justice Christiane Taubira, qui doit officialiser son entr\u00e9e en campagne d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine.          L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot et l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00e9p\u00e8tent sur tous les tons depuis un mois qu\u2019ils ne participeront pas au vote de la Primaire populaire, qui doit se tenir en ligne, du 27 au 30\u00a0janvier, et devrait prendre la forme d\u2019une investiture. Au Parti socialiste et parmi les proches de Mme\u00a0Hidalgo, certains pensent qu\u2019elle doit y participer, m\u00eame si MM.\u00a0Jadot et M\u00e9lenchon n\u2019y vont pas. D\u2019autres l\u2019incitent \u00e0 acter l\u2019\u00e9chec du rassemblement et \u00e0 se retirer du processus.          Si elle \u00ab\u00a0acte\u00a0\u00bb le fait que ses concurrents \u00e0 gauche ne veulent pas d\u00e9battre et prendre part \u00e0 une primaire, elle ne se retire pas du processus pour autant, d\u00e9clare-t-elle jeudi matin sur France Inter. \u00ab\u00a0On ne nous demande pas notre avis de toute fa\u00e7on\u00a0\u00bb, r\u00e9pond en riant la candidate socialiste \u00e0 propos de la Primaire populaire, qui se tiendra m\u00eame contre le gr\u00e9 des candidats, ont promis les organisateurs.          \u00ab Ma campagne, mes propositions sont l\u00e0, je les d\u00e9roule et je vais essayer de rassembler \u00e0 partir de mes propositions\u00a0\u00bb, explique la candidate, qui tient \u00e0 rappeler qu\u2019elle veut \u00ab\u00a0\u00e9videmment aller au bout\u00a0\u00bb de sa candidature.          Si elle n\u2019est pas choisie par les \u00e9lecteurs de la Primaire populaire, Anne Hidalgo affirme qu\u2019elle ne se rangera pas derri\u00e8re le candidat ou la candidate gagnante, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019ont d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 MM.\u00a0Jadot et M\u00e9lenchon.          Si cette consultation \u00ab sert \u00e0 ajouter une candidature de plus, elle aura quand m\u00eame loup\u00e9 son objectif \u00bb, a par ailleurs observ\u00e9 la maire de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo dit vouloir \u00ab\u00a0aller jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb de sa candidature","dateModified":"2022-01-13T11:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:33:43+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste d\u00e9fend son programme, qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le ce matin. Interrog\u00e9e sur France Inter, elle juge que celui-ci r\u00e9pond \u00e0 \u00ab\u00a0trois crises\u00a0: sociale, environnementale et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          La maire de Paris estime par ailleurs que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat d\u00e9mocratique s\u2019est appauvri\u00a0\u00bb lors du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Il a ab\u00eem\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle par sa pratique de la Ve\u00a0R\u00e9publique, par son attitude vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, tacle la candidate.          Pour elle, la \u00ab social-d\u00e9mocratie n\u2019est pas morte \u00bb. \u00ab\u00a0Partout en Europe, c\u2019est la social-d\u00e9mocratie qui reprend la main\u00a0\u00bb, dit-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa social-d\u00e9mocratie n\u2019est pas morte\u202f\u00bb, selon Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-13T07:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:18:34+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste traverse une nouvelle zone de turbulence au sein de son \u00e9quipe de campagne, qu\u2019elle a r\u00e9ajust\u00e9e, et dans ses relations avec le Parti socialiste.                    Lire aussi :  Anne Hidalgo officialise son programme pr\u00e9sidentiel dans un contexte de tensions internes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la direction du PS et la candidate, la liste des reproches mutuels s\u2019allonge","dateModified":"2022-01-13T07:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:13:55+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 : du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par courriel","dateModified":"2022-01-13T07:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:49:30+00:00","articleBody":"     Soixante-dix mesures pour tenter de relancer sa candidature. Anne Hidalgo a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 la presse, jeudi matin, pour d\u00e9voiler son programme, que Le Monde a pu consulter en exclusivit\u00e9. Alors que la question du pouvoir d\u2019achat est pr\u00e9sente dans la campagne depuis plusieurs mois, la premi\u00e8re proposition de la candidate socialiste est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15 %, d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.          La candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle veut avant tout \u00ab revaloriser le travail \u00bb et faire de l\u2019\u00e9cologie le \u00ab combat du si\u00e8cle \u00bb, dans son programme \u00e9lectoral que Le\u00a0Monde a pu consulter. Anne Hidalgo sera interrog\u00e9e sur France Inter \u00e0 partir de 8 h 20 et nous suivrons cela dans ce direct.          Sur l\u2019environnement, Mme Hidalgo veut notamment inscrire dans la Constitution la lutte contre le r\u00e9chauffement et la perte de biodiversit\u00e9. Sur l\u2019\u00e9nergie, elle veut 100 % de renouvelables \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible \u00bb, sans donner de date et sans construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Parmi les autres mesures : suppression de Parcoursup, proportionnelle aux l\u00e9gislatives, \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite maintenu \u00e0 62 ans, ou encore un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune pour lutter contre le changement climatique.          En d\u00e9voilant ses propositions \u00e0 moins de trois mois du scrutin, au milieu d\u2019un paysage morcel\u00e9 avec une multitude de postulants \u00e0 gauche, la candidate socialiste montre ainsi qu\u2019elle compte maintenir sa candidature quoi qu\u2019il en co\u00fbte.                    Pr\u00e9sidentielle :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-13T07:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:43:13+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat, domin\u00e9 par l\u2019opposition de droite, a vot\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, en premi\u00e8re lecture, le projet de loi renfor\u00e7ant les outils de gestion de la crise sanitaire, qui instaure le passe vaccinal. Le vote de l\u2019ensemble du texte, sensiblement modifi\u00e9, a \u00e9t\u00e9 acquis par 249\u00a0voix pour et 63\u00a0contre, sous la pr\u00e9sidence de G\u00e9rard Larcher (Les\u00a0R\u00e9publicains), au terme de deux longues journ\u00e9es de d\u00e9bats apais\u00e9s, contrastant avec le climat agit\u00e9 qui avait entour\u00e9 son adoption la semaine derni\u00e8re \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019article 1er du projet de loi, celui transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par 242\u00a0voix pour et 69\u00a0contre. Les s\u00e9nateurs ont apport\u00e9 plusieurs modifications qui ne sont pas du go\u00fbt du gouvernement, augurant d\u2019une discussion serr\u00e9e entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs en commission mixte paritaire, jeudi, pour trouver un accord sur le projet de loi.                    Passe vaccinal\u00a0:  le S\u00e9nat adopte en\u00a0premi\u00e8re lecture un\u00a0texte sensiblement modifi\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le passe vaccinal arrive jeudi en commission mixte paritaire","dateModified":"2022-01-13T07:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:32:03+00:00","articleBody":"     Gr\u00e8ve. Les enseignants sont dans la rue, ce jeudi, pour protester contre les protocoles successifs contre le Covid-19 mis en \u0153uvre dans les \u00e9tablissements scolaires. Le SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire, a pr\u00e9vu, mardi, que 75\u00a0% des enseignants du premier degr\u00e9 seraient gr\u00e9vistes et que la moiti\u00e9 des \u00e9coles seraient ferm\u00e9es, dans le cadre d\u2019une mobilisation nationale.          Programme. La candidate socialiste, Anne Hidalgo, d\u00e9voile jeudi matin, \u00e0 8\u00a0h 20 sur France Inter et \u00e0 11\u00a0h\u00a030 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse, son programme pour la pr\u00e9sidentielle.          Passe sanitaire. D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se r\u00e9uniront jeudi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi au Palais-Bourbon pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du texte sur le passe vaccinal en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi, puis de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. Si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant le dernier mot.          D\u00e9placements de campagne. Alors que le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, se rend, jeudi, \u00e0 Grenoble, ville Verte dirig\u00e9e par Eric Piolle, le communiste Fabien Roussel tient une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17\u00a0heures devant l\u2019h\u00f4pital Bichat, \u00e0 Paris. La candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, se d\u00e9place dans le Doubs pour \u00e9voquer le th\u00e8me de l\u2019agriculture, alors que Marine Le Pen se rend dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor et en Ille-et-Vilaine pour aborder le th\u00e8me des \u00e9oliennes et de la p\u00eache.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme (charg\u00e9) aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-01-13T07:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:30:33+00:00","articleBody":"     Alors que la gauche reste divis\u00e9e et cantonn\u00e9e \u00e0 un faible niveau dans les sondages, Anne Hidalgo d\u00e9voile son programme. De son c\u00f4t\u00e9, Val\u00e9rie P\u00e9cresse tance les d\u00e9placements du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  la gauche face au mur de la division, P\u00e9cresse attaque le \u00ab\u00a0quasi-candidat\u00a0\u00bb Macron\u2026 Le r\u00e9cap politique du jour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du mercredi 12 janvier ","dateModified":"2022-01-13T06:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:30:21+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T06:30:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/13/19-2">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Après une journée de mobilisation particulièrement suivie pour dénoncer le manque de moyens et la gestion par le gouvernement de l’épidémie de Covid-19, les syndicats des personnels de l’éducation seront reçus, en fin de journée, à Matignon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Avant de doubler mon salaire, divisez mes classes...    Boutdurols                                              77 500 personnes dans les rues, dont 8 200 à Paris, selon le ministère de l’intérieur         Le ministère de l’éducation nationale annonce 38,4 % d’enseignants en grève dans le premier degré et 23,7 % dans le second degré. Les syndicats annoncent 75 % en maternelles et élementaires et 62 % en collèges et lycées                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon         Près de 38,5 % des enseignants sont en grève jeudi dans les écoles maternelles et élémentaires, selon le ministère de l’éducation, et 75 % selon le SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire, qui annonce une école sur deux fermée ce qui constitue, selon lui, une mobilisation « historique ».A l’origine de l’appel à la grève, le SNUipp-FSU a été rapidement rejoint par d’autres fédérations syndicales de l’éducation nationale, dans le primaire et le secondaire. Le mouvement est aussi soutenu par trois fédérations lycéennes et par la FCPE, l’une des deux grandes fédérations de parents d’élèves. Ces organisations ont souligné « l’épuisement et l’exaspération de toute la communauté éducative », liés à la « situation chaotique » qui résulte « des changements de pied incessants » du gouvernement.Des dizaines de manifestations ont lieu à travers la France. Nos reporters et photographes sont présents à Paris, à Marseille, à Rouen, à Toulouse, à Strasbourg, à Lyon, à Nîmes et à Ajaccio.         Pour aller plus loin         Décryptage. Efficacité des autotests, attestations sur l’honneur : les limites du nouveau protocole sanitaire à l’école         Portrait. Jean-Michel Blanquer, un ministre de l’éducation pris dans la tempête Omicron         Comprendre. Grève de jeudi dans l’éducation nationale : service minimum, préavis… ce qu’il faut savoir         Reportage. « C’est infernal ce qu’on nous demande » : dans le bureau d’un directeur d’école, en pleine crise du Covid-19                          77 500 personnes dans les rues, dont 8 200 à Paris, selon le ministère de l’intérieur         Le ministère de l’éducation nationale annonce 38,4 % d’enseignants en grève dans le premier degré et 23,7 % dans le second degré. Les syndicats annoncent 75 % en maternelles et élementaires et 62 % en collèges et lycées                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","coverageStartTime":"2022-01-13T18:21:17+00:00","coverageEndTime":"2022-01-14T06:21:17+00:00","headline":,"description":"Apr\u00e8s une journ\u00e9e de mobilisation particuli\u00e8rement suivie pour d\u00e9noncer le manque de moyens et la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, les syndicats des personnels de l\u2019\u00e9ducation seront re\u00e7us, en fin de journ\u00e9e, \u00e0 Matignon.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Grève du 13 janvier dans l’éducation nationale : « On parle d’école ouverte mais certains élèves ont cours deux heures par semaine »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s une journ\u00e9e de mobilisation particuli\u00e8rement suivie pour d\u00e9noncer le manque de moyens et la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, les syndicats des personnels de l\u2019\u00e9ducation seront re\u00e7us, en fin de journ\u00e9e, \u00e0 Matignon.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/2366/1342/696/3/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-01-13T18:21:17+00:00"
,"endDate":"2022-01-14T06:21:17+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"77 500 personnes dans les rues, dont 8 200 \u00e0 Paris, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur","dateModified":"2022-01-13T18:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#146296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T17:47:05+00:00","articleBody":"         Devant l'\u00e9cole de la Providence, qui propose un service minimum d'accueil pour les enfants du personnel soignant, dans le 13eme arrondissement de Paris. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Alors que pr\u00e8s de 200 \u00e9coles parisiennes ont gard\u00e9 portes closes toute la journ\u00e9e, les fen\u00eatres de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire de la Providence, nich\u00e9e dans un recoin du 13e arrondissement, \u00e9taient encore allum\u00e9es, jeudi soir, peu avant 18 heures. Derri\u00e8re les \u00e9pais murs de brique, une trentaine d\u2019enfants de personnel soignant a profit\u00e9 toute la journ\u00e9e d\u2019un service minimum d\u2019accueil (SMA), g\u00e9r\u00e9 par la Ville de Paris.\u00a0          \u00ab Heureusement ! Sinon j\u2019aurais d\u00fb prendre ma journ\u00e9e, et \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, ce n\u2019est pas trop le moment \u00bb, avance Mich\u00e8le Manguele, une cadre de sant\u00e9 de 43 ans, prise dans un tel tumulte quotidien qu\u2019elle dit avoir 48 ans avant de se reprendre dans un fou rire seulement plusieurs minutes plus tard. Apr\u00e8s Perle-Gr\u00e2ce, 4 ans, elle reprendra sa voiture pour r\u00e9cup\u00e9rer Fleur-Emmanuelle, 6 ans, \u00e9galement plac\u00e9e dans une autre classe que la sienne pour cette journ\u00e9e de mobilisation nationale.          Pour la jeune m\u00e8re, le protocole sanitaire impos\u00e9 dans les \u00e9coles est compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en \u0153uvre et \u00ab ne prot\u00e8ge pas forc\u00e9ment les enfants \u00bb. \u00ab Surtout qu\u2019il n\u2019est que d\u00e9claratif \u00bb, regrette-elle encore. Elle l\u2019applique toutefois \u00e0 la lettre, promet-elle, parce qu\u2019apr\u00e8s treize ann\u00e9es pass\u00e9es en service de r\u00e9animation, elle \u00ab sai[t] ce que c\u2019est le Covid-19 \u00bb. La cadre de sant\u00e9 a chang\u00e9 de poste il y a deux mois, \u00e9puis\u00e9e par deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie.              Mich\u00e8le, 43 ans, cadre de sant\u00e9, et sa fille Perle-Gr\u00e2ce, 4 ans, devant l'\u00e9cole. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/893cd5a_1642095813663-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-ecole-soignants-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris\u00a0: un protocole sanitaire qui \u00ab\u202fne prot\u00e8ge pas forc\u00e9ment les enfants\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T17:30:28+00:00","articleBody":"    Quelles sont les propositions concr\u00e8tes des syndicats pour faciliter la sortie de crise\u00a0?    Fr\u00e9d\u00e9rique         Bonjour Fr\u00e9d\u00e9rique,          Les syndicats s\u2019accordent sur une chose\u00a0: il faut laisser les \u00e9coles ouvertes, mais le protocole actuel n\u2019est pas la meilleure mani\u00e8re d\u2019y parvenir. Concernant les solutions, notons que le syndicat majoritaire du primaire, le SNUipp, demande un retour au protocole pr\u00e9c\u00e9dent, qui pr\u00e9voyait la fermeture d\u2019une classe quand un cas positif y \u00e9tait d\u00e9tect\u00e9. L\u2019argument est le suivant\u00a0: le protocole actuel revient presque au m\u00eame, puisque la difficult\u00e9 \u00e0 effectuer des tests g\u00e9n\u00e8re un nombre tr\u00e8s important d\u2019absents dans les classes, m\u00eame si elles ne sont pas ferm\u00e9es, mais ne permet pas aux enseignants d\u2019assurer l\u2019enseignement \u00e0 distance pour tous puisqu\u2019ils doivent faire classe aux pr\u00e9sents pendant que les autres sont chez eux.           Cette proposition ne fait cependant pas l\u2019unanimit\u00e9, ni parmi les enseignants, ni parmi les parents qui soutiennent le mouvement. La position qui est unanimement partag\u00e9e, en revanche, est que le d\u00e9bat ne peut pas se limiter \u00e0 \u00ab\u00a0tester ou fermer\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9cole doit surtout avoir les moyens de continuer \u00e0 fonctionner malgr\u00e9 la crise.          Pour les organisations syndicales, il est ainsi imp\u00e9ratif de d\u00e9ployer davantage de moyens pour s\u00e9curiser les \u00e9coles, en \u00e9quipant les salles de classe de capteurs de CO2 et de purificateurs d\u2019air, en s\u2019assurant que toutes peuvent \u00eatre a\u00e9r\u00e9es correctement (ce n\u2019est pas le cas aujourd\u2019hui) et en fournissant des masques FFP2 aux enseignants (\u00e0 qui des masques chirurgicaux n\u2019ont \u00e9t\u00e9 promis qu\u2019il y a dix jours). Elles r\u00e9clament aussi des moyens pour que les enseignants absents soient remplac\u00e9s et le soient pas des personnes qualifi\u00e9es qui puissent assurer la continuit\u00e9 des apprentissages.                     Lire aussi :  Covid-19 : les mille et une pistes pour remplacer les enseignants absents             La crise dont t\u00e9moigne ce mouvement va cependant bien au-del\u00e0 de la simple question sanitaire. Les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale expriment un mal-\u00eatre plus g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail \u2013\u00a0et donc des conditions d\u2019apprentissage des \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u2013 et un manque de consid\u00e9ration dont Jean-Michel Blanquer est, dans les t\u00e9moignages de nombre d\u2019entre eux, responsable. De ce point de vue, l\u2019annonce du dernier protocole sanitaire par le ministre, dans la presse, \u00e0 quelques heures de la rentr\u00e9e, n\u2019a \u00e9t\u00e9 que le d\u00e9tonateur.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T17:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#146085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T17:12:37+00:00","articleBody":"    Comment est-ce possible un tel d\u00e9calage de chiffres de gr\u00e9vistes ?    gigi         Bonjour Gigi,          Cette bataille de chiffres est syst\u00e9matique. Ce sont des estimations, fond\u00e9es sur des \u00e9chantillons d\u2019\u00e9tablissements, qui comportent n\u00e9cessairement des biais. Les syndicats ont tendance \u00e0 surestimer la mobilisation, le minist\u00e8re est enclin \u00e0 la sous-estimer. Les chiffres officiels s\u2019appuient par exemple sur des remont\u00e9es qui doivent \u00eatre faites avant 9\u00a0h\u00a030, un horaire auquel tous les personnels de direction n\u2019ont pas forc\u00e9ment eu le temps d\u2019enregistrer les chiffres de leur \u00e9tablissement \u2013\u00a0encore moins quand ils sont eux-m\u00eames gr\u00e9vistes.           Les taux sont en outre calcul\u00e9s sur des populations diff\u00e9rentes\u00a0: les syndicats calculent sur l\u2019effectif \u00ab\u00a0attendu\u00a0\u00bb sur la journ\u00e9e (tous les enseignants n\u2019ont pas cours tous les jours, surtout dans le second degr\u00e9), mais le minist\u00e8re calcule par rapport \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effectif total de l\u2019\u00e9tablissement\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire tous les personnels d\u00e9pendant de l\u2019Etat. Or, en coll\u00e8ge ou en lyc\u00e9e, un prof qui n\u2019a pas cours d\u00e8s le matin (entre 30\u00a0% et 40\u00a0%), ou qui est absent car malade, sera comptabilis\u00e9 comme non-gr\u00e9viste par le minist\u00e8re. Autrement dit, avec ce mode de calcul, m\u00eame si tous les enseignants attendus sont en gr\u00e8ve, le taux officiel ne pourra jamais \u00eatre de 100\u00a0%.          Pour en savoir plus, lire nos explications\u00a0:                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment sont calcul\u00e9s les taux de gr\u00e9vistes\u00a0publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T17:02:23+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, le protocole sanitaire appliqu\u00e9 dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement primaire et secondaire est en constante \u00e9volution en fonction du niveau de circulation du virus, des connaissances scientifiques et des r\u00e9actions du monde enseignant et des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves.                    Lire aussi :  Protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: 19\u00a0modifications des r\u00e8gles en moins de deux\u00a0ans         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un protocole sanitaire en constante \u00e9volution","dateModified":"2022-01-13T17:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:53:23+00:00","articleBody":"     Il est bien seul dans la cour de son \u00e9cole, Arnaud Vielzeuf, dans le centre-ville de N\u00eemes. Jusqu\u2019\u00e0 mardi, le directeur comptait faire gr\u00e8ve, puis il a appris en fin de journ\u00e9e qu\u2019une classe fermerait l\u2019an prochain. \u00ab\u00a0Une d\u00e9cision que je ne peux accepter, et j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de revenir pour pr\u00e9venir les parents et passer tous les coups de fil n\u00e9cessaires, je veux me battre pour Enclos-Rey [du nom de son \u00e9cole].\u00a0\u00bb               Arnaud Vielzeuf, directeur d\u2019\u00e9cole comptait faire gr\u00e8ve, puis il a appris mardi \u00ab\u00a0en fin de journ\u00e9e\u00a0\u00bb qu\u2019une classe fermerait l\u2019an prochain. AGATHE BEAUDOUIN \/ LE MONDE           Raccord\u00e9e \u00e0 un coll\u00e8ge pris\u00e9 du centre-ville accueillant des \u00e9l\u00e8ves de milieux privil\u00e9gi\u00e9s, cette \u00e9cole ne dispose pourtant pas des m\u00eames indicateurs sociaux. Au contraire\u00a0:            Nous recevons des enfants de cat\u00e9gories socio-professionnelles tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9es et j\u2019ai souvent demand\u00e9 une d\u00e9rogation pour obtenir un classement en \u00e9ducation prioritaire. En vain. Cette ann\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, nous avons pu mettre en place une classe par niveau, le minimum pour esp\u00e9rer fournir un enseignement de bonne qualit\u00e9. Si une classe ferme, nous nous retrouverons avec plus de 26\u00a0\u00e9l\u00e8ves par classe \u00e0 deux niveaux avec des \u00e9l\u00e8ves dont le quotidien n\u2019est pas toujours facile.           Selon Arnaud Vielzeuf, cette annonce, en pleine crise du Covid-19, est \u00ab inacceptable \u00bb. Dans son \u00e9cole, tous ses coll\u00e8gues ont rejoint la manifestation. Lui, apr\u00e8s avoir fait classe \u00e0 la poign\u00e9e d\u2019\u00e9l\u00e8ves pr\u00e9sents, encha\u00eene les r\u00e9unions avec les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. Lass\u00e9, d\u00e9sabus\u00e9, agac\u00e9, il a le sentiment d\u2019\u00ab\u00a0une double peine \u00bb. Ce jeudi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, il veut avertir le quartier pour obtenir le plus de soutiens possible et esp\u00e9rer faire changer d\u2019avis le directeur des services de l\u2019\u00e9ducation nationale du Gard.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/c8ac947_1642088118681-arnaud-vielzeuf-nimes.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A N\u00eemes, un directeur d\u2019\u00e9cole apprend la fermeture d\u2019une classe l\u2019an prochain","dateModified":"2022-01-13T17:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:36:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nLes \u00ab\u00a0vie scolaire\u00a0\u00bb sont encore une fois les grandes oubli\u00e9es de cette crise, comme les personnels m\u00e9dicaux. AED et CPE s\u2019\u00e9puisent depuis deux ans \u00e0 organiser l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves avec des protocoles tardifs, changeant, ubuesques. Pas un mot du ministre, pas de reportage des m\u00e9dias\u2026 \nLes personnels sont \u00e9puis\u00e9s et travaillent dans des conditions inadapt\u00e9es. Aucun masque \u00e0 la rentr\u00e9e de janvier pour faire face au variant Omicron. Les protocoles qui changent tous les deux jours. \nLe recrutement des AED \u00e0 \u00e9t\u00e9 difficile partout en France pour cette ann\u00e9e scolaire \u00e0 cause des conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es. \nIl est temps de prendre en compte les conditions de travail de l\u2019ensemble des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale dans cette crise !     CPE en col\u00e8re               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conseillers principaux d\u2019\u00e9ducation et les personnels de la vie scolaire \u00e9taient aussi appel\u00e9s \u00e0...","dateModified":"2022-01-13T16:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:25:02+00:00","articleBody":"    Je reviens de la manifestation parisienne. Dans ma classe, en une semaine, onze \u00e9l\u00e8ves sur vingt-cinq ont \u00e9t\u00e9 positifs. Pourtant la classe reste ouverte. Je dois jongler entre les absences des \u00e9l\u00e8ves, leurs retours \u00e9chelonn\u00e9s, la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique pour les enfants isol\u00e9s chez eux. J'ai travaill\u00e9 environ cinquante heures la semaine derni\u00e8re. Tout \u00e7a avec MES masques, MON ordi, MA connexion Internet et mon salaire minable.    In\u00e8s               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fJe dois jongler entre les absences des \u00e9l\u00e8ves, leurs retours \u00e9chelonn\u00e9s, la continuit\u00e9 p\u00e9dagog...","dateModified":"2022-01-13T16:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:14:34+00:00","articleBody":"     Parti du centre-ville de la pr\u00e9fecture gardoise, le cort\u00e8ge des manifestants doit rejoindre la direction des services de l\u2019\u00e9ducation nationale du Gard. Parmi les manifestants, Vincent Lepoint et Khaled Sghir, respectivement proviseur et proviseur adjoint du lyc\u00e9e Philippe-Lamour, un \u00e9tablissement de 1\u00a0400\u00a0\u00e9l\u00e8ves.          \u00ab Je suis en gr\u00e8ve, mais ce matin j\u2019\u00e9tais \u00e0 7\u00a0h\u00a030 aux portes du lyc\u00e9e pour m\u2019assurer que tout se passe bien \u00bb, t\u00e9moigne Vincent Lepoint. Dans ce lyc\u00e9e, 48,5\u00a0% des enseignants sont en gr\u00e8ve.          Pour M.\u00a0Lepoint, ce n\u2019est pas tant la pand\u00e9mie que les protocoles successifs qui posent un probl\u00e8me. \u00ab\u00a0Ils g\u00e9n\u00e8rent plus de dysfonctionnements que le Covid-19 lui-m\u00eame, observe celui qui, l\u2019an pass\u00e9, avait r\u00e9ussi \u00e0 maintenir tous les cours des lyc\u00e9ens en pr\u00e9sentiel. Il faut arr\u00eater de nous demander ce tracing impossible aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves. Le Covid-19 passe sur eux comme l\u2019eau sur les plumes d\u2019un canard\u00a0!\u00a0\u00bb          Avec son coll\u00e8gue, les deux directeurs d\u00e9plorent le manque de consid\u00e9ration du ministre Jean-Michel Blanquer\u00a0: \u00ab\u00a0On aimerait apprendre les derniers protocoles ailleurs que sur BFM-TV ou dans Le Parisien. \u00bb Khalid Sghir compl\u00e8te\u00a0: \u00ab Il faut aussi comprendre que le reste n\u2019a pas disparu\u00a0: la gestion de l\u2019\u00e9tablissement, les probl\u00e8mes quotidiens\u2026 Cette d\u00e9sorganisation devient structurelle. Les protocoles devraient simplifier la vie, ils la compliquent ! C\u2019est exasp\u00e9rant de tout apprendre \u00e0 la derni\u00e8re minute. Si cela se passait dans une entreprise, elle ferait rapidement faillite\u00a0!\u00a0\u00bb              Vincent Lepoint et Khaled Sghir, respectivement proviseur et proviseur adjoint du lyc\u00e9e Philippe-Lamour, un \u00e9tablissement de 1\u00a0400\u00a0\u00e9l\u00e8ves. AGATHE BEAUDOUIN \/ LE MONDE           Directrice d\u2019une \u00e9cole du r\u00e9seau \u00e9ducation prioritaire \u00e0 N\u00eemes, Florence Tarsaud compte les protocoles, le troisi\u00e8me depuis la rentr\u00e9e de janvier, et le 49e depuis l\u2019apparition de la pand\u00e9mie, selon ses calculs. Elle recense aussi les messages qu\u2019elle envoie ou re\u00e7oit chaque jour sur son t\u00e9l\u00e9phone portable personnel. Une cinquantaine jusqu\u2019en soir\u00e9e.          \u00ab \u00c7a commence d\u00e8s 7\u00a0h\u00a030, je re\u00e7ois les premi\u00e8res photos des tests faits par les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00bb, constate celle qui r\u00e9clame plus de moyens humains et mat\u00e9riels.           Nous venons tout juste de recevoir les masques inclusifs demand\u00e9s depuis plus d\u2019un an pour les classes de CP. Ici, nous n\u2019avons plus de psychologue scolaire ni de m\u00e9decin scolaire, nous n\u2019avons pas de masques chirurgicaux. Nous sommes d\u00e9sabus\u00e9s et en col\u00e8re. Dans mon \u00e9cole, nous achetons les masques gr\u00e2ce \u00e0 la coop\u00e9rative scolaire, donc gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019argent des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves !           Selon Florence Tarsaud, la charge de travail est trop lourde.            On ne peut pas d\u00e9couvrir les derni\u00e8res d\u00e9cisions dans les m\u00e9dias, ni \u00e0 la derni\u00e8re minute. Nous sommes contraints de laisser le reste de c\u00f4t\u00e9\u00a0: les dossiers MDPH [maison d\u00e9partementale des personnes handicap\u00e9es], les dossiers pour le coll\u00e8ge\u2026 Nous passons nos journ\u00e9es \u00e0 essayer de g\u00e9rer les situations Covid-19. Cela impacte aussi les enseignements quand, dans une classe, certains enfants doivent repartir, parfois revenir. Sans parler des enseignants absents qui ne sont pas remplac\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s complexe. Le ministre devrait prendre en compte la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/a8c41ad_1642089044647-vincent-lepoint-et-khalid-sghir-n-mes.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A N\u00eemes\u00a0: \u00ab\u202fC\u2019est exasp\u00e9rant de tout apprendre \u00e0 la derni\u00e8re minute\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-13T16:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:09:49+00:00","articleBody":"     \u00ab Blanquer d\u00e9mission\u00a0!\u00a0\u00bb Le petit gar\u00e7on de 4\u00a0ans crie \u00e0 tue-t\u00eate dans le cort\u00e8ge parisien. Il est venu manifester avec sa grand-m\u00e8re, Marie-Pascale Mignon, professeure de lettres et retrait\u00e9e depuis quatre ans. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 contact\u00e9e par le minist\u00e8re pour effectuer des remplacements et elle \u00ab\u00a0serait bien emb\u00eat\u00e9e si c\u2019\u00e9tait le cas\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de rempla\u00e7ants parce qu\u2019on ne les a pas form\u00e9s. Le m\u00e9tier est d\u00e9consid\u00e9r\u00e9. Il faut payer les enseignants et les valoriser\u00a0\u00bb, consid\u00e8re-t-elle. Mais elle est aussi venue en tant que grand-m\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Avec ces changements de protocole et les enseignants malades, je dois garder mes petits-enfants tout le temps. J\u2019en suis ravie, mais on ne va pas pouvoir continuer comme \u00e7a tr\u00e8s longtemps.\u00a0\u00bb          Un peu plus loin dans le cort\u00e8ge, H\u00e9l\u00e8ne, enseignante d\u2019\u00e9ducation physique et sportive (EPS) \u00e0 Paris, n\u2019en peut plus du protocole\u00a0: \u00ab C\u2019est pas g\u00e9rable. Il faut espacer les \u00e9l\u00e8ves de 2\u00a0m\u00e8tres. Pour la course \u00e0 pied, je fais des d\u00e9parts \u00e9chelonn\u00e9s toutes les quinze secondes, mais 200\u00a0m\u00e8tres plus tard ils sont tous agglutin\u00e9s, raconte l\u2019enseignante, qui d\u00e9plore \u00e9galement d\u2019avoir \u00e0 acheter ses masques chirurgicaux. Dans le cort\u00e8ge, des hommes et femmes politiques de gauche sont pr\u00e9sents, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon, des d\u00e9put\u00e9s communistes\u2026 Du c\u00f4t\u00e9 des manifestants, l\u2019heure est plut\u00f4t au d\u00e9senchantement. \u00ab\u00a0J\u2019ai des valeurs, mais je ne me reconnais plus dans aucun parti politique \u00bb, assure ainsi H\u00e9l\u00e8ne.          Dylan Quenon, assistant d\u2019\u00e9ducation (AED) dans un lyc\u00e9e de Drancy et dipl\u00f4m\u00e9 d\u2019un master Meef (m\u00e9tiers de l\u2019enseignement, de l\u2019\u00e9ducation et de la formation), a rat\u00e9 le concours une fois, mais souhaite \u00eatre enseignant. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que je manifeste et la premi\u00e8re fois aussi que je ressens un tel sentiment de col\u00e8re. On est en premi\u00e8re ligne, nous les AED, pour expliquer le protocole aux parents et on est au courant des changements par la presse\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019insurge-t-il. \u00ab\u00a0On parle de l\u2019\u00e9cole ouverte, mais certains \u00e9l\u00e8ves ont cours deux heures par semaine. \u00c7a ne tient pas\u00a0\u00bb, ajoute celui qui veut malgr\u00e9 tout toujours devenir enseignant.              Dylan Quenon, assistant d\u2019\u00e9ducation, dans le cort\u00e8ge de la manifestation parisienne, le 13\u00a0janvier. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/f632694_1642091038121-img-8018.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0: \u00ab\u00a0On parle de l\u2019\u00e9cole ouverte, mais certains \u00e9l\u00e8ves ont cours deux heures par semaine\u00a0...","dateModified":"2022-01-13T17:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:05:30+00:00","articleBody":"     Selon le rectorat, 34,76\u00a0% des enseignants du primaire \u00e9taient en gr\u00e8ve jeudi et 27,2 % dans le second degr\u00e9 dans l\u2019ensemble de l\u2019acad\u00e9mie de Toulouse. Un chiffre bien \u00e9loign\u00e9 de celui communiqu\u00e9 par les syndicats, qui annoncent un taux sup\u00e9rieur \u00e0 80\u00a0%. A Toulouse, le d\u00e9fil\u00e9 a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure seulement, auquel environ 3\u00a0000\u00a0manifestants ont pris part.           Apr\u00e8s une r\u00e9union de l\u2019intersyndicale, une proposition de nouvelle journ\u00e9e de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 mise sur la table et des actions \u00e0 venir seront d\u00e9cid\u00e9es avant la fin de la semaine. Ailleurs dans la r\u00e9gion Occitanie, on a d\u00e9nombr\u00e9 entre 200 et 300\u00a0personnes \u00e0 Rodez (Aveyron), Cahors (Lot) ou \u00e0 Foix (Ari\u00e8ge), alors qu\u2019\u00e0 Perpignan (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales) enseignants, directeurs d\u2019\u00e9cole, accompagnants ou encore parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient environ 1\u00a0500 \u00e0 manifester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, de nouvelles actions syndicales \u00e0 venir","dateModified":"2022-01-13T17:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T16:02:03+00:00","articleBody":"     \u00ab Manifestation, manifestation \u00bb, crient des \u00e9l\u00e8ves en r\u00e9cr\u00e9ation, accroch\u00e9s aux grilles de leur \u00e9cole, \u00e0 la vue du cort\u00e8ge qui d\u00e9file de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ill, la rivi\u00e8re qui enserre le centre de Strasbourg.          Tamar Bouissou enseigne les lettres au lyc\u00e9e professionnel Le Corbusier d\u2019Illkirch, au sud de Strasbourg. Cette syndiqu\u00e9e FO (Force ouvri\u00e8re) r\u00e9sume le ras-le-bol qui touche nombre de ses coll\u00e8gues. \u00ab\u00a0On nous demande de continuer \u00e0 travailler en hybride, mais avec les 150\u00a0euros attribu\u00e9s, on ne peut pas s\u2019\u00e9quiper correctement. Et on ne peut pas se d\u00e9doubler non plus, on laisse de c\u00f4t\u00e9 les \u00e9l\u00e8ves cas contacts qui sont \u00e0 la maison. Je suis \u00e9puis\u00e9e physiquement et psychologiquement. Avec mes coll\u00e8gues, on a l\u2019impression d\u2019\u00eatre face \u00e0 un mur, qui choisit d\u2019ignorer ce \u00e0 quoi sont confront\u00e9s les personnels du terrain.\u00a0\u00bb               PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Le cort\u00e8ge est arriv\u00e9 au rectorat, pr\u00e8s du centre-ville. Une d\u00e9l\u00e9gation de neuf repr\u00e9sentants syndicaux, enseignants et parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves (FCPE) est re\u00e7ue par la rectrice. Des attestations sur l\u2019honneur sont affich\u00e9es sur la vitre du b\u00e2timent\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019atteste sur l\u2019honneur \u00eatre mal pay\u00e9 et m\u00e9pris\u00e9 par mon ministre.\u00a0\u00bb          A la manifestation strasbourgeoise ont \u00e9galement particip\u00e9 des m\u00e9decins scolaires. L\u2019une d\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re ne pas donner son nom de peur d\u2019\u00e9ventuelles sanctions, mais dresse un tableau clinique pr\u00e9occupant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes dix-sept m\u00e9decins sur le Bas-Rhin, neuf sont en gr\u00eave aujourd\u2019hui. On doit suivre plus de 12\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves. Le protocole est insens\u00e9. On attend de nous de faire de l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie avec des tests \u00e0 tout-va et, en m\u00eame temps, on a ouvert les vannes de la contagion\u00a0: m\u00eame s\u2019ils sont cas contact, les enfants reviennent \u00e0 l\u2019\u00e9cole. On ne fait plus que du tracing.\u00a0\u00bb          En fin de journ\u00e9e, les manifestants se dispersent petit \u00e0 petit. Plus de 1\u00a0000\u00a0personnes ont particip\u00e9 au cort\u00e8ge strasbourgeois, en majorit\u00e9 des professeurs du premier degr\u00e9. \u00ab Bon, on se voit demain \u00e0 l\u2019ecole \u00bb, lance l\u2019un d\u2019eux avant de quitter ses coll\u00e8gues.              Au sein du cort\u00e8ge \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022. PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/51295b3_1642086709652-manif-strasbourg-suite-013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Strasbourg\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019atteste sur l\u2019honneur \u00eatre mal pay\u00e9 et m\u00e9pris\u00e9 par mon ministre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:56:21+00:00","articleBody":"     Cet apr\u00e8s-midi, les jeunes aussi ont d\u00e9cid\u00e9 de se mobiliser. C\u2019est le cas de Fatem, dont la pancarte clame \u00ab\u00a0Merci mes profs\u00a0\u00bb. Elle est sortie du lyc\u00e9e il y a moins d\u2019un an. Avec In\u00e8s, elles veulent devenir enseignantes. \u00ab On n\u2019est pas l\u00e0 que pour les soutenir, c\u2019est aussi pour notre avenir, r\u00e9sume In\u00e8s. Mais voir comment ils sont trait\u00e9s, \u00e7a d\u00e9go\u00fbte du m\u00e9tier.\u00a0\u00bb          Plus loin dans le cort\u00e8ge, une dizaine de lyc\u00e9ens et d\u2019\u00e9tudiants se sont regroup\u00e9s derri\u00e8re la banderole du syndicat lyc\u00e9en FIDL (F\u00e9d\u00e9ration ind\u00e9pendante et d\u00e9mocratique lyc\u00e9enne). Parmi eux, Tristan, en 1re dans un lyc\u00e9e de Champs-sur-Marne. Pour lui, maintenir les cours est dangereux\u00a0: \u00ab Il y a de plus en plus de cas, on n\u2019a jamais vu un test salivaire, c\u2019est pas a\u00e9r\u00e9. On pr\u00e9f\u00e9rerait que les demi-jauges soient de nouveau mises en place.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris\u00a0 : \u00ab Voir comment les profs sont trait\u00e9s, \u00e7a d\u00e9go\u00fbte du m\u00e9tier\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:53:56+00:00","articleBody":"     A N\u00eemes, la manifestation pr\u00e9vue \u00e0 14\u00a0heures a d\u00e9but\u00e9 avec une demi-heure de retard. Un millier de participants a rejoint la mobilisation derri\u00e8re les banderoles des syndicats regroup\u00e9s. Enseignants, principaux et proviseurs, mais aussi parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, accompagnants d\u2019\u00e9l\u00e8ves en situation de handicap (AESH)\u2026 Tous sont venus r\u00e9pondre en force au ministre\u00a0: \u00ab On veut \u201cd\u00e9blanquariser\u201d l\u2019\u00e9ducation nationale !\u00a0\u00bb           Sandrine Auriel, AESH, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 venir marcher\u00a0:              A N\u00eemes, la manifestation a d\u00e9but\u00e9 vers 14\u00a0h\u00a030. AGATHE BEAUDOUIN \/ LE MONDE            Nous, nous sommes en permanence coll\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves. Nous devons les aider \u00e0 tenir leurs crayons, leur ordinateur, sortir les cahiers de leur sac, leur parler tout bas\u2026 Les gestes barri\u00e8res sont impossibles \u00e0 tenir. On voudrait au moins des tests salivaires et des masques FFP2 pour les personnes les plus fragiles. J\u2019ai le sentiment d\u2019\u00eatre la derni\u00e8re roue du carrosse. Avec mes 800\u00a0euros mensuels, c\u2019est moi qui doit me payer mes masques pour \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9l\u00e8ves. Je vais au travail la boule au ventre.           Dans le cort\u00e8ge gardois, Fanny Journet, parent d\u2019\u00e9l\u00e8ves, est au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019enseignante de sa fille de 4\u00a0ans :           Ma fille a la chance d\u2019avoir une enseignante fantastique, mais l\u00e0, l\u2019\u00e9cole craque. Dans cette maternelle, deux classes sur quatre sont ferm\u00e9es, l\u2019enseignante se retrouve \u00e0 faire la direction, sans aucune d\u00e9charge et g\u00e9rer les protocoles. C\u2019est impossible. Je viens pour soutenir les enseignants, parce qu\u2019ils font un travail admirable.                Fanny Journet, parent d'\u00e9l\u00e8ves, manifeste aux c\u00f4t\u00e9s de l'enseignante de sa fille de 4\u00a0ans. AGATHE BEAUDOUIN \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/fa2dc70_1642086380308-manif-nimes.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A N\u00eemes\u00a0: \u00ab\u202fAvec mes 800\u00a0euros mensuels, c\u2019est moi qui doit me payer mes masques pour \u00eatre aux c...","dateModified":"2022-01-13T17:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:36:23+00:00","articleBody":"         Emma et Chlo\u00e9 (pr\u00e9noms modifi\u00e9s), lyc\u00e9ennes de 17 ans, devant le lyc\u00e9e Claude-Monet, dans le 13e arrondissement de Paris. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Dans la classe de terminale de Chlo\u00e9 et Emma, 17\u00a0ans, scolaris\u00e9es au lyc\u00e9e Claude-Monet, dans le 13e arrondissement de Paris, aucun professeur n\u2019\u00e9tait absent en raison du mouvement de gr\u00e8ve, jeudi 13\u00a0janvier. Mais certains n\u2019assuraient toutefois pas leur cours, malades du Covid-19. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie a largement d\u00e9sorganis\u00e9 la scolarit\u00e9 des deux adolescentes, qui doivent se soumettre aux premi\u00e8res \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at d\u2019ici quelques semaines, en mars.          Entre les professeurs malades et les \u00ab trois ou quatre \u00e9l\u00e8ves absents tous les jours\u00a0\u00bb dans leur classe, Emma et Chlo\u00e9 sont inqui\u00e8tes pour l\u2019avenir. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas que j\u2019ai peur de ne pas boucler le programme de SES [sciences \u00e9conomiques et sociales, son coefficient le plus important], c\u2019est que je sais qu\u2019on ne le finira pas \u00bb, lance Emma, am\u00e8re. \u00ab Avant, je n\u2019avais pas capt\u00e9, mais c\u2019est vrai que l\u00e0, \u00e7a se rapproche et on n\u2019a rien fini. Ma prof de physique avance de trois chapitres en une semaine, je ne comprends rien \u00bb, rench\u00e9rit Chlo\u00e9.          Les adolescentes s\u2019estiment toutefois chanceuses d\u2019\u00eatre dans \u00ab l\u2019une des classes de terminale les moins en retard \u00bb de l\u2019\u00e9tablissement. De plus, leurs professeurs s\u2019adaptent en permanence : ils \u00ab donnent des explications sur un groupe WhatsApp ou permettent aux personnes positives de suivre le cours en visio \u00bb, expliquent-elles. Malgr\u00e9 ces quelques avantages, \u00ab devant ma copie, je sais que je ne r\u00e9digerai pas un sujet par choix mais par d\u00e9pit, le seul que j\u2019aurais vu en cours, poursuit Emma. Et ceux dans les autres classes, ce ne sera m\u00eame pas par d\u00e9pit, c\u2019est qu\u2019ils ne pourront pas aller aux \u00e9preuves du tout ! \u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/37d7da0_1642087774341-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-13eme-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fJe sais qu\u2019on ne finira pas\u202f\u00bb le programme, s\u2019inqui\u00e8te une \u00e9l\u00e8ve de terminale","dateModified":"2022-01-13T15:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:20:47+00:00","articleBody":"              Je suis enseignante d\u2019histoire g\u00e9o \u00e0 Rennes, j\u2019ai commenc\u00e9 en 2018. Je suis passionn\u00e9e par mon m\u00e9tier. J\u2019aurais voulu me joindre \u00e0 la manifestation aujourd\u2019hui. Mais je n\u2019ai pas pu car j\u2019ai le Covid, depuis mardi. Je l\u2019ai attrap\u00e9 en classe, o\u00f9 une grande partie de mes \u00e9l\u00e8ves de coll\u00e8ge et lyc\u00e9e sont \u00ab\u00a0covid\u00e9s\u00a0\u00bb. Nous n\u2019avons pas de masque homologu\u00e9 de notre employeur  (seulement des masques en tissus inadapt\u00e9s), pas d\u2019autotest et pourtant nous sommes bel et bien face au Covid tous les jours. Notre m\u00e9tier n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 malgr\u00e9 ce qui est dit dans les m\u00e9dias par notre ministre. On veut des preuves concr\u00e8tes : des masques, du gel, une augmentation des salaires \u00e0 la hauteur de notre investissement !     Une jeune prof d\u00e9sabus\u00e9e      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fNous n\u2019avons pas de masque, pas d\u2019autotest et nous sommes face au Covid tous les jours\u202f\u00bb, reg...","dateModified":"2022-01-13T16:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:17:59+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 la manifestation parisienne des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale, le 13 janvier. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           A Paris, lors de la manifestation pour protester contre la valse des protocoles sanitaires li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 dans les \u00e9coles, le candidat \u00ab insoumis \u00bb \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a qualifi\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, de \u00ab cr\u00e9tin utile \u00bb.          \u00ab Un cr\u00e9tin pareil est utile \u00bb, a cingl\u00e9 dans le cort\u00e8ge le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne au sujet de M.\u00a0Blanquer, l\u00e2chant ironiquement qu\u2019\u00ab\u00a0il fallait laisser leurs chances aux bons \u00e0 rien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M.\u00a0Blanquer a \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9moli l\u2019\u00e9cole, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 mettre tout le monde d\u2019accord contre lui, ce n\u2019est pas mal\u00a0!\u00a0\u00bb, a encore lanc\u00e9 M. M\u00e9lenchon face \u00e0 la presse.          Le d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9crit des consignes sanitaires en place dans les \u00e9coles qui \u00ab\u00a0changent tous les jours, ou tous les deux jours, c\u2019est ing\u00e9rable \u00bb, trois jours apr\u00e8s que le premier ministre, Jean Castex, a all\u00e9g\u00e9 le protocole dans les \u00e9coles face \u00e0 la col\u00e8re des parents et des enseignants. M. M\u00e9lenchon s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 de voir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re d\u00e9monstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0les gens n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont asphyxi\u00e9s par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur m\u00e9tier.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est temps de faire les choses s\u00e9rieusement \u00bb, a-t-il l\u00e2ch\u00e9 aux journalistes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/ac82467_1642087628580-img-1005466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon qualifie Jean-Michel Blanquer de \u00ab\u00a0cr\u00e9tin utile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T15:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T15:11:30+00:00","articleBody":"         Mona Rhalies et Oc\u00e9ane Bernard, CPE au lyc\u00e9e Paul-Eluard de Saint-Denis, dans la manifestation parisienne. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Conseill\u00e8res principales d\u2019\u00e9ducation (CPE) au lyc\u00e9e Paul-Eluard de Saint-Denis, Mona Rhalies et Oc\u00e9ane Bernard se disent \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9es\u00a0\u00bb, deux semaines apr\u00e8s la reprise. \u00ab\u00a0Le service de vie scolaire est devenu un bureau de l\u2019ARS [agence r\u00e9gionale de sant\u00e9]. Un \u00e9l\u00e8ve sur deux est absent au moins une fois par jour\u00a0\u00bb, racontent-elles. Pour les deux jeunes femmes originaires du sud de la France et mut\u00e9es en Seine-Saint-Denis cette ann\u00e9e, pas de doute\u00a0: \u00ab\u00a0Il aurait fallu reporter la rentr\u00e9e. On a \u00e9t\u00e9 de la chair \u00e0 canon dans cette crise. L\u2019infirmi\u00e8re a fait dix-sept tests positifs en une heure le 3\u00a0janvier.\u00a0\u00bb Elles attendent des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qu\u2019ils mettent l\u2019\u00e9ducation au c\u0153ur de leur action\u00a0: \u00ab\u00a0On nous laisse \u00e0 l\u2019abandon, ce n\u2019est plus possible.\u00a0\u00bb               JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           C\u00e9line Vuillaume, enseignante en sciences \u00e9conomiques et sociales (SES) dans l\u2019Essonne, s\u2019inqui\u00e8te, elle, pour les \u00e9l\u00e8ves de terminale. \u00ab\u00a0Il ne reste que sept semaines jusqu\u2019aux \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9. La semaine derni\u00e8re, il y avait tellement d\u2019absents qu\u2019on ne comptait dans certains groupes qu\u2019un ou deux \u00e9l\u00e8ves. Ils ont manqu\u00e9 tellement d\u2019heures, ils ne seront jamais pr\u00eats\u00a0! Tout ceci va renforcer les in\u00e9galit\u00e9s \u00bb, craint-elle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/df98fc4_1642086002703-img-1005505.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, \u00ab\u202fle service de vie scolaire est devenu un bureau de l\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T15:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:59:02+00:00","articleBody":"         A Lyon, dans le cort\u00e8ge de la manifestation. RICHARD SCHITTLY \/ LE MONDE           Ils sont 2\u00a0200 selon la police, plus de 3\u00a0000 selon les syndicats. En tout cas, de m\u00e9moire de profs, la manifestation bat des records de mobilisation \u00e0 Lyon. \u00ab C\u2019est historique pour une manifestation \u00e9ducation, signe que les coll\u00e8gues n\u2019en peuvent plus. Le mouvement vient de la base, je n\u2019ai jamais vu \u00e7a\u00a0\u00bb, soutient Rindala Youn\u00e8s, secr\u00e9taire acad\u00e9mique du SNES. \u00ab Positif au m\u00e9pris\u00a0\u00bb, disent les autocollants arbor\u00e9s sur les anoraks, r\u00e9sumant le sentiment majoritaire parmi les participants. Le cort\u00e8ge s\u2019\u00e9tire dans le froid, parti du rectorat, en direction du centre-ville.           \u00ab\u00a0A ses d\u00e9buts, [Jean-Michel] Blanquer faisait des annonces encourageantes pour l\u2019\u00e9ducation nationale. On d\u00e9chante compl\u00e8tement. Sa r\u00e9forme impos\u00e9e dans les lyc\u00e9es est intenable. Les protocoles sanitaires sont dans le m\u00eame esprit, d\u00e9connect\u00e9s et forc\u00e9s. Nous sommes dans une d\u00e9mocratie autoritaire \u00bb, dit Jo\u00eblle Mars, 59\u00a0ans, professeure de sciences de la vie et de la Terre (SVT) au lyc\u00e9e Diderot de Lyon. Exp\u00e9riment\u00e9s, jeunes, profs, directeurs, infirmi\u00e8res\u2026, tous les personnels participent, m\u00eame ceux du priv\u00e9.          \u00ab D\u2019habitude, on ne fait pas gr\u00e8ve dans le priv\u00e9. Nous ne pouvons plus faire notre travail correctement. Avec des classes de trente-neuf \u00e9l\u00e8ves, nous n\u2019avons plus le temps de l\u2019\u00e9coute, du suivi individuel\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Yvan Frackowick, 53 ans, prof de physique-chimie dans un \u00e9tablissement priv\u00e9 du 8e\u00a0arrondissement. \u00ab J\u2019ai fait ce m\u00e9tier par vocation, je ne sais pas si les jeunes vont tenir. J\u2019ai eu huit classes ferm\u00e9es sur dix et deux cents tests \u00e0 contr\u00f4ler depuis d\u00e9but janvier. Et, apr\u00e8s \u00e7a, aucun merci, juste du m\u00e9pris, c\u2019est dur\u00a0\u00bb, confie Camilla, 43\u00a0ans, directrice d\u2019\u00e9cole \u00e0 Givors, au sud de Lyon.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/a997b73_1642085901124-img-3066.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon\u00a0: \u00ab\u00a0d\u2019habitude, on ne fait pas gr\u00e8ve dans le priv\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T15:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:49:49+00:00","articleBody":"    Prof dans un lyc\u00e9e du Nord de la France, le budget de l'\u00e9tablissement a \u00e9t\u00e9 perfor\u00e9 par la note de chauffage qui s'est envol\u00e9e \u00e0 cause des fen\u00eatres ouvertes en permanence. Je constate aussi que mes classes avancent plus lentement en classe enti\u00e8re (avec des effectifs \u00e0 36 la plupart du temps) que l'ann\u00e9e derni\u00e8re en demi-jauge et cours par quinzaine, o\u00f9 nous \u00e9tions tous plus efficaces, moins fatigu\u00e9s et pouvions prendre le temps pour chaque \u00e9l\u00e8ve. C'est paradoxal de se dire que j'ai retrouv\u00e9 le sens de mon m\u00e9tier \u00e0 ce moment l\u00e0. Les conditions d'enseignement d\u00e9grad\u00e9es du \"quoi qu'il en co\u00fbte\" ne peuvent que ressortir d'autant plus vivement en ce moment. Les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e9puis\u00e9s, la course aux \u00e9preuves de bac en Mars est d'une stupidit\u00e9 sans nom. Il faut savoir ce qu'on attend de l'\u00e9ducation nationale : une politique gestionnaire ou un accompagnement r\u00e9el d'une jeunesse qui a d\u00e9j\u00e0 bien du mal \u00e0 se projeter dans le futur.\nAvant de doubler mon salaire, divisez mes classes...    Boutdurols               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T14:59:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je suis gr\u00e9viste aujourd\u2019hui. Pas seulement contre la gestion sanitaire mais contre l\u2019absence dramatique de moyens qui ne nous permet pas d\u2019assurer notre mission aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves qu'on nous confie. De plus, nous ne nous sentons pas en s\u00e9curit\u00e9 dans nos \u00e9tablissements, avec des protocoles qui semblent davantage destin\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger l'\u00e9conomie que les \u00e9l\u00e8ves et les personnels. Nous prenons des  risques au travail, les protections que nous pouvons avoir sont acquises sur nos deniers personnels, nous travaillons avec notre propre mat\u00e9riel, nous recevons les consignes le jour pour le lendemain par voie de presse et non par voie hi\u00e9rarchique et nos moyens humains sont en constante r\u00e9gression. L'\u00e9tat de l'institution est cependant conforme \u00e0 l'investissement consenti. Nous ne pouvons pas fonctionner dans une telle atmosph\u00e8re de travail, dont la gestion de la crise, n'est qu'un miroir grossissant.    Un prof     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enseignant gr\u00e9viste d\u00e9nonce \u00ab\u202fl\u2019absence dramatique de moyens\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-13T14:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:39:31+00:00","articleBody":"     A la manifestation de Paris, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel et certains ne sont pas venus seuls. Les enfants sont l\u00e0, eux aussi. \u00ab\u00a0C\u2019est une premi\u00e8re pour Nina\u00a0\u00bb, explique Mathieu Bonet, qui porte sa fille dans les bras. En petite section \u00e0 Saint-Denis, elle n\u2019a pu aller que trois jours \u00e0 l\u2019\u00e9cole depuis la rentr\u00e9e de janvier. \u00ab\u00a0On veut des moyens en plus pour l\u2019\u00e9cole et du respect pour les enseignants, qui sont maltrait\u00e9s. Il y a urgence pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Victoire, venue avec son fils, \u00e9l\u00e8ve en CE2 \u00e0 Paris, regrette la mauvaise gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0: \u00ab\u00a0Pas une semaine ne se ressemble depuis deux ans, c\u2019est ing\u00e9rable.\u00a0\u00bb Architecte \u00e0 son compte, elle trouve peu de temps pour exercer son m\u00e9tier. \u00ab\u00a0Entre mon fils qui a attrap\u00e9 le Covid, les cas contacts, les tests \u00e0 faire et les profs qui ne sont pas remplac\u00e9s, je n\u2019arrive pas \u00e0 travailler\u00a0\u00bb, regrette-t-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, \u00ab\u00a0on veut du respect pour les enseignants\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T14:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:34:30+00:00","articleBody":"     Le premier ministre recevra les organisations syndicales repr\u00e9sentant les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. M.\u00a0Castex \u00ab\u00a0a r\u00e9pondu favorablement \u00e0 la demande d\u2019audience qui lui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par les organisations syndicales repr\u00e9sentant les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Matignon.          La rencontre se d\u00e9roulera au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, de la jeunesse et des sports, en pr\u00e9sence du ministre Jean-Michel Blanquer. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier Veran, tout juste diagnostiqu\u00e9 positif au virus, sera \u00e9galement pr\u00e9sent, mais en visioconf\u00e9rence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex recevra les syndicats des personnels de l\u2019\u00e9ducation jeudi apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-01-13T14:38:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:20:26+00:00","articleBody":"     Devant le si\u00e8ge de l\u2019acad\u00e9mie de Strasbourg, environ 500 personnes brandissent pancartes et banni\u00e8res syndicales. Un enseignant, drapeau FSU sur l\u2019\u00e9paule, tend des feuilles blanches\u00a0: \u00ab\u00a0Servez-vous, c\u2019est le protocole Blanquer\u2026 Il est vide, vous pouvez le d\u00e9chirer.\u00a0\u00bb              Rassemblement du corps enseignant devant l\u2019inspection acad\u00e9mique et la direction des services d\u00e9partementaux de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022. PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           C\u00e9line Charvet est enseignante coordinatrice en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS), dans un coll\u00e8ge de Mutzig, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de Strasbourg. Dans ses mains, un sens interdit proclame \u00ab\u00a0Stop au m\u00e9pris\u00a0\u00bb\u00a0:           Toute la communaut\u00e9 \u00e9ducative \u2013 enseignants, et jusqu\u2019au personnel de cantine et d\u2019entretien \u2013 n\u2019en peut plus, mais le m\u00e9pris c\u2019est aussi envers les parents et les \u00e9l\u00e8ves. On apprend le soir par les m\u00e9dias les protocoles qu\u2019il faut appliquer le lendemain.               C\u00e9line Charvet et son fils Gabin au rassemblement \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022. PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Cette maman de trois enfants d\u00e9nonce aussi des mesures prises dans l\u2019improvisation et anxiog\u00e8nes pour les enfants. Gabin, son fils de 10\u00a0ans, l\u2019a accompagn\u00e9e et se sent aussi perdu\u00a0:           Ma ma\u00eetresse, qui est aussi la directrice, passe beaucoup de temps au t\u00e9l\u00e9phone pour r\u00e9gler des probl\u00e8mes \u00e0 cause du Covid-19. Et, pendant ce temps, elle ne nous fait pas classe.           \u00ab\u00a0J\u2019ai pas la solution pour les protocoles, admet Pierre-Etienne Duflot, queue-de-cheval et grand sourire, instituteur \u00e0 l\u2019\u00e9cole Leonard-de-Vinci, \u00e0 l\u2019Elsau, un quartier class\u00e9 REP+. Mais comment expliquer la suppression de cinquante postes de rempla\u00e7ants depuis deux ans dans l\u2019acad\u00e9mie\u00a0? Les \u00e9l\u00e8ves partent massivement dans le priv\u00e9 o\u00f9 ils savent qu\u2019ils seront remplac\u00e9s. \u00c7a para\u00eet la base mais l\u2019\u00e9cole a besoin d\u2019enseignants.\u00a0\u00bb Une situation encore plus critique avec la pand\u00e9mie, explique l\u2019enseignant, qui a fait sa dixi\u00e8me rentr\u00e9e en septembre dernier. Aujourd\u2019hui, jour de gr\u00e8ve, sur les dix-sept classes que compte cet \u00e9tablissement, treize sont ferm\u00e9es.              Portrait de Pierre-Etienne Duflot au rassemblement \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022. PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/f72dccc_1642082168177-manif-strasbourg-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Strasbourg\u00a0: \u00ab\u00a0Le m\u00e9pris, c\u2019est aussi envers les parents et les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T18:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T14:08:39+00:00","articleBody":"     La manifestation commence \u00e0 Paris. A la sortie de la station Luxembourg, les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale arrivent et d\u00e9ploient leurs pancartes. \u00ab\u00a0Enseignant =\u00a0oui, en saignant = non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Agathe Huguet, professeure des \u00e9coles dans les Hauts-de-Seine. Elle est venue avec deux de ses coll\u00e8gues pour exprimer son \u00ab\u00a0ras-le-bol\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le protocole est aberrant. On travaille dans le vide. On est davantage gardien de s\u00e9curit\u00e9 en v\u00e9rifiant les tests des enfants qu\u2019enseignant, assure-t-elle. On ne fait pas gr\u00e8ve contre le virus et on aimerait bien que le gouvernement se remette en question.\u00a0\u00bb          Avec elle, Sylvie Chastanet, 57\u00a0ans, est enseignante depuis cinq ans. \u00ab\u00a0Je fais soixante heures en moyenne et je suis pay\u00e9e 1\u00a0700\u00a0euros net. Je vais essayer de tenir jusqu\u2019au la fin de ma carri\u00e8re mais je le fais pour les enfants\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.              Trois professeurs des \u00e9coles dans les Hauts-de-Seine au sein du cort\u00e8ge de la manifestation \u00e0 Paris, le 13 janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Un peu plus loin, Alexandre Cros, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9, est venu soutenir les enseignants avec ses deux filles en grande section et en CE1. \u00ab\u00a0Je suis en col\u00e8re contre le mode de communication de Jean-Michel Blanquer. Il impose un management inhumain aux enseignants avec les changements incessants de protocole\u00a0\u00bb, dit celui qui \u00e9tait dans la rue mardi 11\u00a0janvier avec les personnels m\u00e9dico-sociaux. \u00ab\u00a0Je me suis endormi pendant plusieurs ann\u00e9es, mais il faut d\u00e9sormais qu\u2019on se r\u00e9veille. Le mouvement social est trop \u00e9teint\u00a0\u00bb, estime-t-il.              Alexandre, \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9, et ses deux filles dans le cort\u00e8ge de la manifestation \u00e0 Paris, le 13 janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/5e014c9_1642080836558-img-8012.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, \u00ab\u00a0on ne fait pas gr\u00e8ve contre le virus et on aimerait bien que le gouvernement se remette en ...","dateModified":"2022-01-13T14:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#145096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T13:50:32+00:00","articleBody":"     A Toulouse, le cort\u00e8ge va d\u00e9marrer en entonnant\u00a0: \u00ab\u00a0Blanquer sinistre autoritaire. Avec tes protocoles, tu nous casses l\u2019\u00e9cole. Il est temps que tu t\u2019isoles.\u00a0\u00bb La FCPE 31 \u00e9voque \u00ab\u00a0une \u00e9cole en morceaux\u00a0\u00bb.          Pour faire barrage \u00e0 la contamination, le syndicat r\u00e9clame \u00ab\u00a0une v\u00e9ritable gestion des ressources humaines\u00a0\u00bb, la \u00ab\u00a0mise en place d\u2019\u00e9quipements de protection dans les classes\u00a0: capteurs CO2, purificateurs d\u2019air, recours aux tiers lieux\u00a0\u00bb, plus de campagnes de tests au sein des \u00e9coles et \u00ab\u00a0davantage de moyens pour la continuit\u00e9 p\u00e9dagogique\u00a0\u00bb.          Lise Charmaill\u00e9, accompagn\u00e9e de ses deux enfants, est institutrice rempla\u00e7ante en banlieue toulousaine. Elle vient pour \u00ab\u00a0d\u00e9noncer avant tout l\u2019encha\u00eenement insupportable des protocoles mais aussi pour demander une revalorisation de nos salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, la FCPE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une \u00e9cole en morceaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T13:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T13:36:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On ne peut pas passer notre temps \u00e0 faire du tracing des cas contacts. Nous avons encore \u00e0 animer une vie \u00e9ducative, une \u00e9quipe p\u00e9dagogique, ce qui est le c\u0153ur de notre m\u00e9tier\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Jean-Marie Queinnec, principal d\u2019un coll\u00e8ge situ\u00e9 dans les quartiers nord de Marseille et secr\u00e9taire acad\u00e9mique adjoint du Syndicat national des personnels de direction de l\u2019\u00e9ducation nationale-UNSA. Il cite comme exemple la demande re\u00e7ue r\u00e9cemment de s\u2019enqu\u00e9rir des stocks d\u2019autotests dans les pharmacies autour des \u00e9tablissements.          Il est rare que les personnels de direction prennent part aux manifestations mais, estime M. Queinnec, \u00ab\u00a0tout le monde en a ras le bol d\u2019apprendre les choses sur BFM. Nos \u00e9quipes souffrent de ce mode tr\u00e8s vertical de la communication alors que, sur le terrain, nous n\u2019avons pas d\u2019information sur les purificateurs d\u2019air, les capteurs de CO2. Les \u00e9tablissements qui sont face aux usagers ont besoin d\u2019\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, accompagn\u00e9s, pas uniquement de recevoir des injonctions.\u00a0\u00bb          Les personnels de direction \u00ab\u00a0esp\u00e8rent une r\u00e9elle prise de conscience et appellent \u00e0 plus de dialogue pour travailler la gestion de la crise sanitaire. Il faut aussi arr\u00eater avec les r\u00e9formes qui ont continu\u00e9 \u00e0 s\u2019appliquer pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, afin que les \u00e9quipes puissent souffler\u00a0\u00bb.          Les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es conna\u00eetront demain une journ\u00e9e \u00ab\u00a0administration morte\u00a0\u00bb pour protester contre le transfert d\u2019une partie de l\u2019autorit\u00e9 fonctionnelle des personnels de direction vers les adjoints gestionnaires (comptables, financiers\u2026) appel\u00e9s \u00e0 passer sous la tutelle des collectivit\u00e9s locales.              Jean-Marie Queinnec, principal d'un coll\u00e8ge des quartiers nord et s\u00e9cr\u00e9taire acad\u00e9mique adjoint SNDPEN-UNSA dans le cort\u00e8ge de la manifestation, \u00e0 Marseille le 13 janvier 2022. FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/b871a08_1642076245001-2b0a5145.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, \u00ab\u00a0tout le monde en a ras le bol d\u2019apprendre les choses sur BFM\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T13:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T13:26:02+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019\u00e9volution du protocole sanitaire ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019augmentation du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves positifs et des cas contacts parmi les coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens, ces personnels en premi\u00e8re ligne s\u2019interrogent sur la possibilit\u00e9 de remplir leurs missions.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: les infirmeries scolaires submerg\u00e9es par\u00a0la vague\u00a0\u00e9pid\u00e9mique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infirmi\u00e8res scolaires sont aussi appel\u00e9es \u00e0 la gr\u00e8ve","dateModified":"2022-01-13T13:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T13:21:57+00:00","articleBody":"     A Clermont-Ferrand, un cort\u00e8ge fourni, de 1\u00a0200 personnes selon la pr\u00e9fecture et 1\u00a0500 personnes selon un syndicat, a d\u00e9marr\u00e9 vers 10\u00a0h 30, avec des pancartes appelant \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Contre ce virus, je fais gr\u00e8ve car j\u2019atteste sur l\u2019honneur \u00eatre mal pay\u00e9 et \u00eatre m\u00e9pris\u00e9 par mon ministre\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sous une photo de M.\u00a0Blanquer.          A Rennes, 4\u00a0500 manifestants selon les organisateurs, 2\u00a0200 selon la police, sont partis du centre-ville pour se rendre devant le rectorat, avec des slogans tels que \u00ab\u00a0Ma pancarte est pourrie, ton protocole aussi\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Renouveler l\u2019air, virer Blanquer\u00a0\u00bb.          A Marseille, o\u00f9 les affiches \u00ab\u00a0\u00e9cole ferm\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e9taient nombreuses sur les portes des \u00e9tablissements, le cort\u00e8ge matinal comptait 2\u00a0200 manifestants selon la pr\u00e9fecture de police. Le manque de moyens \u00e9tait mis en avant sur les pancartes\u00a0: \u00ab\u00a0Moins de m\u00e9pris, plus de moyens\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Blanquer, on veut une infirmi\u00e8re\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0Ordre, ordre, d\u00e9sordre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques chiffres sur les manifestations en r\u00e9gion","dateModified":"2022-01-13T13:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T13:17:05+00:00","articleBody":"     Le fait est rare. Les inspecteurs de l\u2019\u00e9ducation nationale ou les chefs d\u2019\u00e9tablissement se sont associ\u00e9s aux cort\u00e8ges des syndicats d\u2019enseignants, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une pagaille indescriptible\u00a0\u00bb en raison des protocoles sanitaires.          \u00ab\u00a0Il y a trop d\u2019inad\u00e9quation entre les contraintes donn\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, on \u00e9puise tout le monde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Patrick Roumagnac, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Syndicat de l\u2019inspection de l\u2019\u00e9ducation nationale (SI.EN UNSA, majoritaire).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sents dans les cort\u00e8ges, les inspecteurs de l\u2019\u00e9ducation nationale d\u00e9noncent \u00ab\u00a0une pagaille ind...","dateModified":"2022-01-13T13:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:52:55+00:00","articleBody":"     A Marseille, la manifestation, qui a rassembl\u00e9 5 000 enseignants selon les organisateurs mais seulement 2 200 selon le d\u00e9compte de la pr\u00e9fecture de police, vient de se disloquer devant la pr\u00e9fecture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s avant puisqu\u2019il est rare et pr\u00e9cieux d\u2019avoir r\u00e9uni dans un arc unitaire et unanime toutes les organisations\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e Caroline Chev\u00e9, secr\u00e9taire d\u00e9partementale de la FSU. Selon elle, \u00ab\u00a0cette manifestation joue comme un signal fort pour tous les coll\u00e8gues\u00a0\u00bb.              Caroline Chev\u00e9, secr\u00e9taire d\u00e9partementale FSU \u00e0 Marseille, le 13 janvier 2022. FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Selon l\u2018intersyndicale, les trois quarts des enseignants du premier degr\u00e9 sont aujourd\u2019hui en gr\u00e8ve dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, o\u00f9 une \u00e9cole sur deux serait ferm\u00e9e. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas connu une telle p\u00eache parmi nos coll\u00e8gues depuis 2 000, mais, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Chev\u00e9, on a vraiment atteint un point de non-retour avec la combinaison d\u2019une gestion d\u00e9plorable de la crise sanitaire, de la politique \u00e9ducative conduite depuis cinq ans et de l\u2019autoritarisme d\u2019un ministre. Il y a l\u00e0 un cocktail d\u00e9tonant et \u00e7a fait \u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb              Denis, 48 ans, professeur de math\u00e9matiques \u00e0 Diderot depuis 2006 \u00e0 Marseille, le 13 janvier 2022. FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           Au d\u00e9part de la manifestation, Virginie Akliouat, secr\u00e9taire d\u00e9partementale du SNUipp, principal syndicat des enseignants des \u00e9coles primaires, avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0une mobilisation historique\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0une col\u00e8re s\u2019exprime aujourd\u2019hui apr\u00e8s cinq ans de m\u00e9pris et de casse de l\u2019\u00e9ducation nationale. On ne fait pas gr\u00e8ve contre un virus, on fait gr\u00e8ve contre un ministre\u00a0\u00bb. Elle a r\u00e9clam\u00e9 \u00ab\u00a0une protection par l\u2019Etat de ses personnels\u00a0\u00bb, ce qui passe par la fourniture de masques FFP2 et l\u2019installation de d\u00e9tecteurs de CO2 \u00ab\u00a0dont on n\u2019a toujours pas vu la couleur\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/cc3e189_1642076308431-2b0a5127.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, des milliers d\u2019enseignants estiment avoir \u00ab\u202fatteint un point de non-retour\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-13T13:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:37:56+00:00","articleBody":"     Outre les \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires, les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es sont \u00e9galement concern\u00e9s par la gr\u00e8ve dans l\u2019\u00e9ducation nationale. Devant le lyc\u00e9e Georges-Brassens, dans le 19e\u00a0arrondissement de Paris, St\u00e9phane Assas, professeur de physique-chimie, prend une courte pause entre deux cours. Lui a choisi de ne pas faire gr\u00e8ve, parce que \u00ab\u00a0tout se jouera dans les urnes\u00a0\u00bb, veut-il croire. \u00ab\u00a0On a d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 des dizaines de fois contre [Emmanuel] Macron. Est-ce qu\u2019il a chang\u00e9 ? Non. Il dira juste qu\u2019on s\u2019excite encore\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne-t-il.\u00a0          Dans son lyc\u00e9e \u2013 qui propose desdoubles cursuss \u00e0 environ 250 \u00e9tudiants circassiens, danseurs ou encore patineurs artistiques \u2013, ils ne sont que quatre professeurs pr\u00e9sents sur une \u00e9quipe de vingt-cinq ce jeudi. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 tellement suivi que le proviseur a adapt\u00e9 l\u2019emploi du temps du jour pour \u00e9viter aux \u00e9l\u00e8ves et professeurs pr\u00e9sents plusieurs heures d\u2019attente entre deux cours.          Dans quelques semaines \u00e0 peine, les \u00e9tudiants devront subir les premi\u00e8res \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at r\u00e9form\u00e9. \u00a0 C\u2019est la premi\u00e8re ann\u00e9e qu\u2019il va falloir le mettre en \u0153uvre pour de vrai \u2013 l\u2019an dernier il y avait encore des ajustements sanitaires \u2013 c\u2019est une source de travail monumental pour nous, et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 encore plus grande pour les \u00e9l\u00e8ves \u00bb, confie le professeur, la lourde porte de l\u2019\u00e9tablissement se refermant derri\u00e8re lui.                         St\u00e9phane Assas, professeur de physique-chimie au lyc\u00e9e Georges-Brasses, dans le 19e arrondissement de Paris, le 13 janvier 2022. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/4e6f409_1642076946946-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-post3-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tout se jouera dans les urnes\u00a0\u00bb, selon un professeur de physique-chimie, non gr\u00e9viste","dateModified":"2022-01-13T13:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:27:08+00:00","articleBody":"     Les candidats de gauche \u2013 dont Anne Hidalgo, qui pr\u00e9sente son programme \u2013 s\u2019affichent, notamment, dans le cort\u00e8ge parisien pour d\u00e9noncer la gestion de la crise sanitaire du Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Candidat de la gauche le plus haut dans les sondages (autour de 10\u00a0%), Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI) sera parmi les manifestants \u00e0 Paris. La gr\u00e8ve d\u00e9montre \u00ab\u00a0une grande exasp\u00e9ration dans le monde enseignant\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0la gestion de la crise sanitaire par le gouvernement et, en particulier, par le ministre\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, a soulign\u00e9 sur Franceinfo Manuel Bompard, son directeur de campagne.                    La socialiste Anne Hidalgo, le communiste Fabien Roussel et l\u2019ancienne ministre de Fran\u00e7ois Hollande Christiane Taubira seront \u00e9galement pr\u00e9sents \u00e0 Paris, tandis que l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot devait d\u00e9filer \u00e0 Grenoble.          La droite n\u2019est pas en reste pour attaquer le quasi-candidat Macron, toujours donn\u00e9 favori dans les sondages autour de 25\u00a0% au premier tour.C\u2019est une gr\u00e8ve \u00ab contre M. Blanquer et ce gouvernement, leur vision kafka\u00efenne du protocole sanitaire\u00a0!\u00a0\u00bb, accuse dans Le Parisien le d\u00e9put\u00e9 LR Damien Abad, conseiller \u00e9ducation de la candidate Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          Pour Eric Zemmour, cette mobilisation est \u00ab l\u00e9gitime : \u00ab Le gouvernement fait n\u2019importe quoi et pourrit la vie des enfants d\u2019abord , a d\u00e9clar\u00e9 sur France 2 le candidat d\u2019extr\u00eame droite.                    \u00ab Il y a un probl\u00e8me Emmanuel Macron surtout , a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas laisser Emmanuel Macron transformer cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en un r\u00e9f\u00e9rendum pour ou contre le Covid\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019adressera en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, en visioconf\u00e9rence, aux universitaires en cl\u00f4turant le congr\u00e8s de la Conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 (CPU).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats de gauche \u00e0 la pr\u00e9sidentielle dans la manifestation","dateModified":"2022-01-13T13:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:23:13+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQuel est le trajet de ma manifestation \u00e0 Paris. \r\nMerci    Damien         Bonjour Damien,          Le cort\u00e8ge parisien part de la place Edmond-Rostand, pr\u00e8s du jardin du Luxembourg, et va jusqu\u2019au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, rue de Grenelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T12:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:17:16+00:00","articleBody":"     Pour les parents des quelque 200 \u00e9coles ferm\u00e9es, jeudi, \u00e0 Paris, il a fallu s\u2019organiser et, surtout, occuper ces t\u00eates blondes. \u00ab On est devenus plus souples avec le Covid-19, alors on s\u2019adapte, un jour de plus ou de moins ne change pas grand-chose pour nous\u00a0\u00bb, estime Adrien Fournis, 33\u00a0ans. Ce chef d\u2019entreprise a r\u00e9serv\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 sa fille de 3\u00a0ans, Suzanne, petite blonde aux yeux clairs que toutes les installations du parc des Buttes-Chaumont ont bien de la peine \u00e0 occuper. Elle passera l\u2019apr\u00e8s-midi avec sa m\u00e8re, tandis que son p\u00e8re, lui, ira travailler \u00e0 son tour, avant de r\u00e9cup\u00e9rer le petit Marcel, un 1\u00a0an et demi, \u00e0 la cr\u00e8che une heure plus t\u00f4t que d\u2019habitude.              Adrien Fournis, 33 ans, chef d'entreprise, et sa fille Suzanne, 3 ans, dont l'\u00e9cole est en gr\u00e8ve, au parc des Buttes Chaumont dans le 19\u00e8me arrondissement de Paris, le 13 janvier 2022. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Sarah Py-Noack, 38 ans, et son fils Adrien, 3 ans, dont l'\u00e9cole est en gr\u00e8ve, au parc des Buttes Chaumont. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           M\u00eame partage de la journ\u00e9e pour Sarah Py-Noack, 38\u00a0ans, dont le jeune fils, Adrien, gratte le sable humide du parc \u00e0 jeux. A 3\u00a0ans, il devrait \u00eatre dans sa classe de petite section apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 plusieurs demi-journ\u00e9es dans l\u2019attente du r\u00e9sultat de tests de d\u00e9pistage, mais son \u00e9cole du 19e\u00a0arrondissement est ferm\u00e9e. \u00ab Si j\u2019avais pu, je serais all\u00e9 soutenir les enseignants \u00e0 la manifestation\u00a0\u00bb, regrette sa m\u00e8re. Ce soir, elle travaillera jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0heures pour compenser, mais elle \u00ab comprend\u00a0\u00bb la mobilisation. \u00ab Je ne sais pas ce qu\u2019on pourrait faire de plus, mais c\u2019est s\u00fbr que le sch\u00e9ma actuel n\u2019est pas optimal.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/ae14828_1642075816408-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-post2-04.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux \u00e9coles ferm\u00e9es \u00e0 Paris, les parents s\u2019adaptent toujours","dateModified":"2022-01-13T12:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T12:10:52+00:00","articleBody":"    Chef d'\u00e9tablissement d'un coll\u00e8ge, je suis en gr\u00e8ve pour la premi\u00e8re fois depuis que j'occupe cette fonction (dix ans).\nDepuis deux ans, nous bricolons pour permettre au syst\u00e8me de fonctionner tant bien que mal.\nJe comprends parfaitement que la situation sanitaire in\u00e9dite demande \u00e0 tous de faire preuve d'adaptabilit\u00e9. Mais cela ne peut fonctionner que dans un climat de confiance et force est de constater que le m\u00e9pris et la technocratie du minist\u00e8re ne peut permettre ce climat.\nLes machines \u00e0 gaz s'empilent, les directives arrivent syst\u00e9matiquement au dernier moment, et pas seulement dans le champ de la crise sanitaire.\nR\u00e9forme du bac, \u00e9valuations nationales, moyens de remplacements... Nous perdons le sens de notre m\u00e9tier, englouti dans des proc\u00e9dures de plus en plus complexes sans en entrevoir la plus-value.\nAlors symboliquement aujourd'hui, apr\u00e8s avoir fait entrer les quelques \u00e9l\u00e8ves qui avaient cours, je serai dans le cort\u00e8ge aux c\u00f4t\u00e9s des enseignants.     Personnel de direction d\u00e9sabus\u00e9                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T12:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T11:54:12+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9cart est vraiment \u00e9norme entre 31 % et 75 % ! Comment est-ce possible ?    Arielle          Bonjour Arielle,           Cette bataille de chiffres est syst\u00e9matique. Il y a, derri\u00e8re, un fort enjeu politique pour les syndicats comme pour le minist\u00e8re. Un faible taux de gr\u00e9vistes sera interpr\u00e9t\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale comme la preuve que la contestation ne concerne qu\u2019une minorit\u00e9 bruyante\u00a0; un taux plus \u00e9lev\u00e9 t\u00e9moignera, pour les syndicats, de la pertinence de leurs revendications et de l\u2019opposition \u00e0 la gouvernance du ministre, Jean-Michel Blanquer.          Mais utiliser ces chiffres comme le seul \u00e9l\u00e9ment d\u2019analyse d\u2019un mouvement de contestation ne peut pas suffire. D\u2019abord parce que ces bilans sont des estimations, fond\u00e9es sur des \u00e9chantillons d\u2019\u00e9tablissements, et comportent n\u00e9cessairement des biais. Les syndicats ont tendance \u00e0 surestimer la mobilisation, et le minist\u00e8re \u00e0 la sous-estimer.          Les chiffres officiels s\u2019appuient par exemple sur des remont\u00e9es qui doivent \u00eatre faites avant 9\u00a0h\u00a030, un horaire auquel tous les personnels de direction n\u2019ont pas forc\u00e9ment eu le temps d\u2019enregistrer les chiffres de leur \u00e9tablissement \u2013 encore moins quand ils sont eux-m\u00eames gr\u00e9vistes. Les taux sont en outre calcul\u00e9s sur des populations diff\u00e9rentes\u00a0: les syndicats calculent sur l\u2019effectif \u00ab\u00a0attendu\u00a0\u00bb sur la journ\u00e9e (tous les enseignants n\u2019ont pas cours tous les jours, surtout dans le second degr\u00e9), mais le minist\u00e8re calcule par rapport \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effectif total de l\u2019\u00e9tablissement\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire tous les personnels d\u00e9pendant de l\u2019Etat. Or, en coll\u00e8ge ou en lyc\u00e9e, un prof qui n\u2019a pas cours d\u00e8s le matin (entre 30\u00a0% et 40\u00a0%), ou qui est absent car malade, sera comptabilis\u00e9 comme non gr\u00e9viste par le minist\u00e8re. Autrement dit, avec ce mode de calcul, m\u00eame si tous les enseignants attendus sont en gr\u00e8ve, le taux officiel ne pourra jamais \u00eatre de 100\u00a0%.          Rappelons \u00e9galement que faire gr\u00e8ve implique de perdre une journ\u00e9e de salaire, ce qui peut peser lourd pour beaucoup de personnels, qui peuvent choisir de ne pas se joindre au mouvement sans que cela vaille discr\u00e9dit des revendications. C\u2019est pourquoi vous trouverez dans ce direct non seulement les chiffres mais aussi des t\u00e9moignages de terrain et des analyses de nos journalistes.                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment sont calcul\u00e9s les taux de gr\u00e9vistes\u00a0publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T12:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T11:41:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je ne dis pas qu\u2019on a la solution miracle, mais ce qu\u2019on demande, c\u2019est de la visibilit\u00e9. L\u00e0, Blanquer ne fait que nous m\u00e9priser\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Steve Richard, au milieu d\u2019un cort\u00e8ge rouennais \u00e9toff\u00e9, o\u00f9 2\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s par les syndicats, contre 1\u00a0200 par la police.          Au-del\u00e0 des protocoles mouvants qui \u00ab\u00a0l\u2019obligent \u00e0 consulter quotidiennement le site Internet de l\u2019\u00e9ducation nationale pour savoir quels sports\u00a0\u00bb ses \u00e9l\u00e8ves peuvent pratiquer, ce professeur d\u2019EPS en coll\u00e8ge \u00e0 Forges-les-Eaux estime que le \u00ab\u00a0contexte sanitaire n\u2019est que la goutte d\u2019eau qui fait d\u00e9border le vase\u00a0\u00bb, r\u00e9clamant \u00ab\u00a0une n\u00e9cessaire revalorisation des salaires\u00a0\u00bb.              Steve Richard,  professeur d\u2019EPS en coll\u00e8ge \u00e0 Forges-les-Eaux, dans le cort\u00e8ge de la manifestation rouennaise. GILLES TRIOLIER \/ LE MONDE           C\u2019est \u00e0 la fois en tant que \u00ab\u00a0parent d\u2019\u00e9l\u00e8ves et enseignante\u00a0\u00bb que H\u00e9l\u00e8ne Fernage, accompagn\u00e9e de ses deux jeunes enfants, s\u2019est jointe jeudi matin \u00e0 la manifestation dans le centre-ville de Rouen. Cette institutrice dans une \u00e9cole primaire \u00e0 Mont-Saint-Aignan, au nord de la capitale normande, d\u00e9plore \u00ab\u00a0des protocoles inapplicables\u00a0\u00bb qui l\u2019ont contrainte, ces derniers jours, \u00e0 mettre quelque peu l\u2019enseignement entre parenth\u00e8ses pour \u00ab\u00a0passer son temps \u00e0 informer les parents\u00a0\u00bb.          Le tout devant une classe d\u00e9cim\u00e9e  J\u2019avais entre cinq et treize \u00e9l\u00e8ves, contre 23 en temps norma , explique-t-elle, regrettant que les d\u00e9cisions gouvernementales ne soient pas prises sur la base \u00ab\u00a0d\u2019une meilleure concertation en amont avec les enseignants, alors que l\u2019on essaie de s\u2019impliquer au maximum\u00a0\u00bb.              A Rouen, le cort\u00e8ge s'est \u00e9lanc\u00e9 vers 11 heures. GILLES TRIOLIER \/ LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/396adaa_1642072130757-rouen.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rouen, les manifestants d\u00e9noncent \u00ab\u00a0le m\u00e9pris\u00a0\u00bb de Jean-Michel Blanquer","dateModified":"2022-01-13T11:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T11:20:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident socialiste du conseil d\u00e9partemental de Seine-Saint-Denis plaide pour \u00ab\u00a0un changement de braquet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les protocoles successifs, annonc\u00e9s comme ils le sont, sont devenus un symbole de l\u2019\u00e9chec de la m\u00e9thode politique actuelle\u00a0\u00bb, dit-il. Dans son d\u00e9partement, l\u2019un des plus jeunes de France, 8\u00a0% des classes sont d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9es du fait du Covid-19. La moiti\u00e9 seulement des 12-17\u00a0ans sont vaccin\u00e9s.                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: \u00ab\u00a0Le protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole doit \u00eatre vers\u00e9 dans le d\u00e9bat public\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T11:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T11:14:22+00:00","articleBody":"         Trois institutrices de Martigues (de gauche \u00e0 droite) : Caroline (51 ans), M\u00e9lissa (28 ans) et Sol\u00e8ne (29 ans), dans le cort\u00e8ge de la manifestation \u00e0 Marseille, le 13 janvier 2022. FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0 C\u2019est ing\u00e9rable. Tous les matins, au portail, il faut faire le vigile, v\u00e9rifier les attestations \u00e0  +\u00a02 et  +\u00a04, et en plus, tout le monde ne fait pas le premier test le m\u00eame jour, les parents sont fatigu\u00e9s. \u00bb Caroline Ben, 51\u00a0ans, Sol\u00e8ne Heuguet, 29\u00a0ans, et M\u00e9lissa Schlupp, 28 ans, sont venues de Martigues pour exprimer leur ras-le-bol d\u2019un protocole sanitaire inapplicable selon elles. Si la majorit\u00e9 des parents sont compr\u00e9hensifs, \u00ab\u00a0certains nous traitent de moutons car on ne peut faire autrement que faire respecter le protocole, on est des fonctionnaires d\u2019Etat\u00a0\u00bb, indique Caroline Ben. Leur \u00e9cole, Lucien-Toumond, situ\u00e9e dans un quartier d\u00e9favoris\u00e9 de Martigues, n\u2019a pas ouvert ce jeudi matin, avec onze professeurs des \u00e9coles gr\u00e9vistes sur onze. Elles t\u00e9moignent de leur \u00ab\u00a0double journ\u00e9e\u00a0 : \u00ab\u00a0A 20\u00a0heures, quand on apprend qu\u2019un \u00e9l\u00e8ve est positif, on passe la soir\u00e9e au t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne M\u00e9lissa Schlupp qui, il y a quelques jours, a appris l\u2019annulation de sa classe de neige la veille du d\u00e9part. Parfois ces enseignantes font elles-m\u00eames les autotests.          Elles ne sont pas dupes sur le respect du protocole par les parents\u00a0: \u00ab Il y a ceux qui ne veulent pas tester les enfants et les gardent \u00e0 la maison mais sur mes 29 \u00e9l\u00e8ves, je pense que seulement quatre ou cinq parents ont test\u00e9 r\u00e9ellement leur enfant\u00a0 \u00bb          Elles r\u00e9clament juste un protocole qui ne change pas tous les jours, \u00ab\u00a0qu\u2019il soit s\u00e9v\u00e8re ou qu\u2019on revienne \u00e0 la situation d\u2019avant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, les masques en plus mais qu\u2019on puisse vivre avec nos \u00e9l\u00e8ves normalement\u00a0\u00bb. Les parents r\u00e9clament des rempla\u00e7ants pour pallier les absences des enseignantes malades, \u00ab\u00a0car pour eux c\u2019est un enfer. Pendant dix jours il manque la ma\u00eetresse d\u2019un des enfants, dix jours apr\u00e8s c\u2019est celle d\u2019un autre enfant\u00a0\u00bb.          Elles manifestent avec le sentiment que la crise sanitaire est \u00ab\u00a0la goutte d\u2019eau qui a fait d\u00e9border le vase\u00a0: il faut donner des moyens \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu\u2019on est m\u00e9pris\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/d57ea25_1642071565152-2b0a4971.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille, la crise sanitaire est \u00ab\u00a0la goutte d\u2019eau qui a fait d\u00e9border le vase\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T11:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T11:03:13+00:00","articleBody":"         \u00c0 l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire du Conseil des Quinze \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022 o\u00f9 les enfants ne seront pas accueillis entre midi et 2 heures, en raison aussi d\u2019une partie importante du personnel malade. PASCAL BASTIEN POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/1aee4e1_439296931-greve-ecole-strasbourg-005.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T11:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:59:16+00:00","articleBody":"     A Toulouse, o\u00f9 le grand d\u00e9fil\u00e9 ne devrait se mettre en marche que vers 14\u00a0heures, la journ\u00e9e a commenc\u00e9 par une action de professeurs qui ont mur\u00e9 le mur du rectorat. Le SNUipp, principal syndicat des enseignants des \u00e9coles primaires, pr\u00e9voit la fermeture de pr\u00e8s de 500 classes. Hier, Alexia S\u00e9guin, cosecr\u00e9taire d\u00e9partementale de Haute-Garonne, parlait \u00ab\u00a0d\u2019une gr\u00e8ve que l\u2019on va qualifier d\u2019historique avec un taux de gr\u00e9vistes d\u00e9passant les 80\u00a0%\u00a0\u00bb.          Dans le second degr\u00e9, Pierre Priouret, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du SNES-FSU \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie de Toulouse, syndicat majoritaire dans le secondaire, annonce que \u00ab\u00a0jeudi, \u00e7a risque de bouger fort, la col\u00e8re est forte\u00a0\u00bb. Pour la Ville rose, la mairie a annonc\u00e9 qu\u2019aucun service minimum d\u2019accueil ne sera assur\u00e9 ce jeudi.          En cause, le protocole sanitaire qui emp\u00eache le brassage des \u00e9l\u00e8ves de classes diff\u00e9rentes. Deux \u00e9coles accueilleront quand m\u00eame les enfants des personnels prioritaires, notamment les personnels de sant\u00e9. Dans un tweet, la pr\u00e9sidente socialiste de la r\u00e9gion Occitanie, Carole Delga, \u00ab\u00a0remercie tous les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale qui tiennent bon depuis le d\u00e9but. Cessons de les mettre en difficult\u00e9 avec des protocoles instables\u2026 Plus que jamais, ils sont essentiels pour lutter contre le d\u00e9classement et pour que nos enfants choisissent leur avenir.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, avant le d\u00e9fil\u00e9, les syndicats esp\u00e8rent \u00ab\u00a0une gr\u00e8ve historique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T11:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:53:27+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLes chiffres du minist\u00e8re de l'\u00e9ducation ne sont-ils pas clairement sous-estim\u00e9s ? M\u00eame si le ressenti ne suffit pas \u00e0 faire les statistiques, on a l'impression que les chiffres des syndicats sont plus proches de la r\u00e9alit\u00e9.    Data         Les \u00e9carts de chiffres sont un grand classique des mouvements de gr\u00e8ve chez les enseignants. Difficile, entre les deux, de savoir ce qu\u2019il en est. Car pour \u00e9tablir des bilans d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, chacun a sa m\u00e9thode \u2013 et ses biais \u2013 qu\u2019il importe de conna\u00eetre pour pouvoir interpr\u00e9ter les chiffres, leur donner leur juste poids dans le d\u00e9bat et comprendre pourquoi ils ne peuvent servir de seul barom\u00e8tre pour analyser la contestation.                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment sont calcul\u00e9s les taux de gr\u00e9vistes\u00a0publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment sont calcul\u00e9s les taux de gr\u00e9vistes\u00a0?","dateModified":"2022-01-13T10:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:43:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T10:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:39:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019impression de ne plus faire notre m\u00e9tier, ce n\u2019est plus tenable. Nous perdons les \u00e9l\u00e8ves les plus en difficult\u00e9. Notre \u00e9thique est remise en cause\u00a0\u00bb, confie Nicolas Kemoun, professeur de sciences \u00e9conomiques et sociales au lyc\u00e9e Robert-Doisneau, \u00e0 Vaulx-en-Velin.          L\u2019\u00e9tablissement a enregistr\u00e9 300 cas contacts la semaine derni\u00e8re, sur 750\u00a0\u00e9l\u00e8ves. \u00ab Le personnel de vie scolaire s\u2019est transform\u00e9 en aide m\u00e9dicale permanente. Tout le monde fait de son mieux dans l\u2019\u00e9tablissement, mais la fa\u00e7on d\u2019annoncer les consignes est tr\u00e8s mal v\u00e9cue. Nous avons appris les derniers changements dimanche soir pour le lundi matin, on doit regarder la t\u00e9l\u00e9vision pour se tenir au courant, est-ce bien normal\u00a0? La mobilisation est tr\u00e8s forte\u00a0\u00bb, affirme l\u2019enseignant, syndicaliste \u00e0 SUD-Education.          La semaine derni\u00e8re, les lyc\u00e9ens ont organis\u00e9 un bref blocus, pour faire part de \u00ab\u00a0leur stress\u00a0\u00bb face aux retards des programmes. Pour Nicolas Kemoun, la crise sanitaire r\u00e9v\u00e8le un malaise plus profond, en particulier pour les terminales. Quatre-vingts professeurs du lyc\u00e9e Doisneau se sont r\u00e9unis mardi en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, unanimes pour demander au minist\u00e8re le report des \u00e9preuves du bac pr\u00e9vues en mars. \u00ab\u00a0M\u00eame sans crise sanitaire, nous avions d\u00e9j\u00e0 un retard. La r\u00e9forme est aveugle, elle impose un rythme incompatible avec un enseignement digne\u00a0\u00bb, estime Nicolas Kemoun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lyc\u00e9e Doisneau, \u00e0 Vaulx-en-Velin, \u00ab\u202fnous perdons les \u00e9l\u00e8ves les plus en difficult\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-01-13T10:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:30:21+00:00","articleBody":"          FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Au sein du cort\u00e8ge \u00e0 Marseille , le 13 janvier 2022. FRANCE KEYSER \/ M.Y.O.P. POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/d80d579_1642068717912-2b0a4978.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de la manifestation des enseignants et personnels \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-01-13T11:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:27:18+00:00","articleBody":"     Pour apaiser la col\u00e8re des parents exc\u00e9d\u00e9s de devoir courir les pharmacies, le premier ministre, Jean Castex, a annonc\u00e9, lundi 10\u00a0janvier, un all\u00e9gement des mesures appliqu\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cole en cas de contamination par le nouveau coronavirus. Le protocole a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9 pour la troisi\u00e8me fois en quelques jours, \u00e0 peine une semaine apr\u00e8s la rentr\u00e9e.          D\u00e9sormais, lorsqu\u2019un \u00e9l\u00e8ve est contamin\u00e9 dans une classe, tous les autres \u00e9l\u00e8ves de moins de 12\u00a0ans doivent effectuer trois autotests (d\u00e9livr\u00e9s gratuitement en pharmacie sur pr\u00e9sentation d\u2019un courrier de l\u2019\u00e9cole)\u00a0: le jour m\u00eame, puis deux et quatre jours plus tard. Auparavant, les \u00e9l\u00e8ves cas contacts ne pouvaient revenir en classe qu\u2019avec un test antig\u00e9nique ou PCR n\u00e9gatif, qu\u2019ils devaient confirmer par deux autotests renouvelables deux, puis quatre jours plus tard.          Cet assouplissement des r\u00e8gles pour les \u00e9l\u00e8ves cas contacts pose des questions sur le contr\u00f4le de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie dans les \u00e9coles.                    Lire aussi :  Efficacit\u00e9 des autotests, attestations sur l\u2019honneur\u00a0: les limites du nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des questions sur l\u2019efficacit\u00e9 du nouveau protocole sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole","dateModified":"2022-01-13T10:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:19:06+00:00","articleBody":"     Selon notre correspondant en Normandie, Gilles Triolier, la manifestation d\u2019enseignants a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Rouen. Le ministre de l\u2019\u00e9ducation est au c\u0153ur des slogans, parfois assez triviaux\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Michel Blanquer, on t\u2019emmerde\u00a0! \u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La manifestation d\u2019enseignants d\u00e9bute \u00e0 Rouen, en Normandie","dateModified":"2022-01-13T10:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:12:05+00:00","articleBody":"     Dans un tweet publi\u00e9 sur son compte, le SNES annonce 62\u00a0% de gr\u00e9vistes dans les coll\u00e8ges et lyc\u00e9es. Evoquant une \u00ab\u00a0gr\u00e8ve majoritaire\u00a0\u00bb , le syndicat d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019\u00e9ducation.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le SNES, syndicat majoritaire dans le secondaire, annonce 62\u00a0% de gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-01-13T10:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T10:00:26+00:00","articleBody":"     Les derniers \u00e9l\u00e8ves ont d\u00e9j\u00e0 tous pass\u00e9 le pas de la porte de l\u2019\u00e9cole Olivier-M\u00e9tra, dans le 20e\u00a0arrondissement, quand Jeffrey Iverson et son jeune fils, scolaris\u00e9 en moyenne section, d\u00e9boulent sur une trottinette en plastique rouge. Le p\u00e8re de 44\u00a0ans, journaliste, travaille depuis chez lui et ne semble pas particuli\u00e8rement contrari\u00e9 par l\u2019absence de services p\u00e9riscolaires ce jeudi. Il faut dire que ses deux enfants, pourtant scolaris\u00e9s dans deux \u00e9tablissements diff\u00e9rents, ont bien \u00e9cole.          Et pour le d\u00e9jeuner, \u00ab\u00a0ma fille en CM2 va chez une amie, dont la maman les r\u00e9cup\u00e8re toutes les deux, et je viendrai chercher mon fils ainsi que quelques autres enfants pour d\u00e9panner les autres parents \u00bb, explique cet Am\u00e9ricain install\u00e9 en France depuis vingt ans. Marqu\u00e9 par la politique de son pays, il dit ne pas comprendre les motifs du mouvement national. \u00ab\u00a0Ici, l\u2019Etat fait tout pour que \u00e7a se passe le mieux possible\u00a0\u00bb, juge-t-il.          De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du trottoir, Samia Azoula, 38\u00a0ans, r\u00e9pond un bruyant \u00ab\u00a0c\u2019est le bazar aujourd\u2019hui\u00a0!\u00a0\u00bb \u00e0 une m\u00e8re la saluant devant l\u2019\u00e9cole. M\u00e8re au foyer pour s\u2019occuper d\u2019Adam, 4\u00a0ans et diagnostiqu\u00e9 autiste, elle avait \u00e9galement propos\u00e9 \u00e0 certains parents de s\u2019occuper de leurs enfants au d\u00e9jeuner, en plus des trois siens. Mais, r\u00e9silients et habitu\u00e9s \u00e0 la d\u00e9brouille de ces derni\u00e8res semaines, \u00ab\u00a0tous s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9s\u00a0\u00bb.              Samia Azoula, 38 ans, devant l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Olivier M\u00e9tra \u00e0 Paris. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/d952d59_1642067551986-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, pour les parents, \u00ab\u00a0c\u2019est le bazar aujourd\u2019hui\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:48:42+00:00","articleBody":"    Comment calcule-t-on le taux de gr\u00e9vistes chez les professeurs sachant que tous n\u2019ont pas cours au m\u00eame moment ?Et les personnes en cong\u00e9 ou en maladie sont-elles r\u00e9put\u00e9es absentes ? Ou pr\u00e9sentes non gr\u00e9vistes  ?    Curieux de pr\u00e9cision          Bonjour,          Les syndicats et le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale ont des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes, qui aboutissent \u00e0 des chiffres souvent tr\u00e8s diff\u00e9rents. Pour les chiffres officiels, le minist\u00e8re s\u2019appuie sur les remont\u00e9es matinales demand\u00e9es aux \u00e9tablissements. Il s\u2019agit donc d\u2019estimations, \u00e9labor\u00e9es sur la base d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9chantillon repr\u00e9sentatif d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\u00bb et non du bilan exhaustif, m\u00eame si la Rue de Grenelle assure qu\u2019elles en sont proches.          Ces chiffres, comme toutes les constructions statistiques, comportent cependant plusieurs biais qui laissent \u00e0 penser qu\u2019ils sont sous-estim\u00e9s. Notamment parce qu\u2019ils d\u00e9pendent des remont\u00e9es du matin de la gr\u00e8ve (alors qu\u2019elles sont parfois plus tardives), et qu\u2019ils sont calcul\u00e9s par rapport aux effectifs totaux des \u00e9tablissements alors que, surtout dans le secondaire, tous les enseignants ne sont pas l\u00e0 tous les jours, et encore moins \u00e0 8\u00a0heures.          Retrouvez nos explications d\u00e9taill\u00e9es dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: comment sont calcul\u00e9s les taux de gr\u00e9vistes\u00a0publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T09:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:42:12+00:00","articleBody":"    J'enseigne dans un des plus gros lyc\u00e9es d'\u00eele de France, et ce lundi nous avions selon le d\u00e9compte transmis par le proviseur 55 classes avec au moins un cas de covid d\u00e9clar\u00e9, dans un \u00e9tablissement qui en compte environ 75. Les changements de protocole ne visent pas \u00e0 s'adapter \u00e0 la crise sanitaire mais \u00e0 pouvoir assurer la continuit\u00e9 d' un discours politique du ministre : garder les \u00e9coles ouvertes. Cela n'a aucun sens sanitaire ni p\u00e9dagogique, sur le terrain nos classes sont d\u00e9sert\u00e9es, les \u00e9valuations impossibles, le suivi des \u00e9l\u00e8ves infernal. Les terminales sont sous pression avec les \u00e9preuves de mars qui arrivent et les moyens absents.\nCe n'est pas seulement une gr\u00e8ve contre les protocoles mais surtout contre le m\u00e9pris et l'absence de moyens auxquels nous faisons face.     Prof de philo               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T09:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:36:59+00:00","articleBody":"     Le directeur d\u2019une \u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire de Cergy, dans le Val-d\u2019Oise, a accept\u00e9 en d\u00e9but de semaine de nous recevoir dans son bureau, th\u00e9\u00e2tre de sa gestion quotidienne des cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Ce jour-l\u00e0, sur les onze classes de son \u00e9cole, une \u00e9tait ferm\u00e9e et sept comptaient au moins un cas de Covid-19 parmi les \u00e9l\u00e8ves, par cons\u00e9quent tous consid\u00e9r\u00e9s comme cas contacts.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est infernal ce qu\u2019on nous demande\u00a0\u00bb\u00a0: dans le\u00a0bureau d\u2019un directeur d\u2019\u00e9cole, en\u00a0pleine crise du\u00a0Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T10:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:35:03+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, a assur\u00e9 mercredi sur BFM-TV et RMC \u00ab\u00a0comprendre parfaitement\u00a0\u00bb la gr\u00e8ve et l\u2019\u00ab\u00a0authentique et l\u00e9gitime\u00a0\u00bb exasp\u00e9ration des Fran\u00e7ais face \u00e0 un gouvernement qui leur \u00ab\u00a0pourrit l\u2019existence\u00a0\u00bb.          M\u00eame tonalit\u00e9 chez son rival \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!), qui \u00ab\u00a0soutient et approuve ce mouvement car le gouvernement fait n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb avec un protocole sanitaire \u00ab\u00a0d\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur BFM-TV.          \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9sordre et un chaos g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s dans l\u2019\u00e9cole, et moi je ressens cette immense souffrance, \u00e0 la fois de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, mais aussi surtout des parents\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 sur France 2 la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          A l\u2019instar du candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, le porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud, appelle m\u00eame \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, qui a affirm\u00e9 mardi devant les d\u00e9put\u00e9s qu\u2019\u00ab\u00a0on ne fait pas une gr\u00e8ve contre un virus\u00a0\u00bb.          Un pas que n\u2019a pas franchi Anne Hidalgo, interrog\u00e9e jeudi matin sur France Inter. \u00ab\u00a0Je ne demande jamais la d\u00e9mission des ministres, je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019attacher \u00e0 la situation qu\u2019aux personnes. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 trop ab\u00eem\u00e9e, alors qu\u2019elle est fondamentale\u00a0\u00bb, a dit la candidate socialiste. \u00ab Ils ont \u00e9t\u00e9 infoutus de livrer des masques, infoutus de travailler en partenariat avec les parents et les enseignants, infoutus de d\u00e9ployer les politiques relatives aux tests\u00a0\u00bb, a encore tacl\u00e9 Mme\u00a0Hidalgo en parlant du gouvernement de Jean Castex et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.          Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 politique de cette journ\u00e9e, retrouvez notre direct\u00a0:                    Lire aussi :  Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ce soir : suivez l\u2019actualit\u00e9 politique en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident candidat\u00a0\u00bb et Jean-Michel Blanquer, principales cibles des oppositions qui soutiennen...","dateModified":"2022-01-13T09:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#144008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:28:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, je suis inspecteur de l'\u00e9ducation nationale. Je suis en gr\u00e8ve aujourd'hui en soutien aux enseignants et au regard de la d\u00e9gradation constante des conditions de travail qui nuisent \u00e0 ce qui devrait \u00eatre le c\u0153ur de notre m\u00e9tier : l'accompagnement des \u00e9quipes enseignantes \u00e0 la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s scolaires dans la complexit\u00e9 de leur m\u00e9tier. Plus de marge de man\u0153uvre dans le d\u00e9ploiement des formations dont les contenus sont verrouill\u00e9s au niveau national. La fr\u00e9n\u00e9sie d'enqu\u00eates minist\u00e9rielle sans v\u00e9ritable anticipation des donn\u00e9es recueillies et sans outils professionnels, l'urgence du jour chassant celle de la veille, conduit \u00e0 une perte de sens. Depuis le d\u00e9but de la crise, les cadres de l'\u00e9ducation nationale ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement inform\u00e9s des \u00e9volutions du protocole par voie de presse, les emp\u00eachant d'apporter des r\u00e9ponses concr\u00e8tes aux enseignants et \u00e9lus qui les questionnaient. Nous ne pouvons rester aveugles \u00e0 cette gestion catastrophique nuisant au service public.    IEN en col\u00e8re               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T09:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:23:54+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPeu a \u00e9t\u00e9 dit pour l'instant concernant les aspects p\u00e9dagogiques. Au-del\u00e0 du m\u00e9pris que l'institution affiche envers ses agents et usagers au travers d'un protocole qui semble ficel\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute (pardon, qui colle \"au mieux aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain\"...), au-del\u00e0 des retards d'\u00e9quipement pouvant s\u00e9curiser les \u00e9tablissements scolaires, c'est l\u00e0-dessus que des r\u00e9ponses pourraient \u00eatre apport\u00e9es.\r\nEn lyc\u00e9e, en particulier, les syndicats r\u00e9clament un report des \u00e9preuves du baccalaur\u00e9at, pr\u00e9vues en mars, vers le mois de juin, pour pouvoir compenser la d\u00e9sorganisation de ces mois hivernaux. Ailleurs, ce sont aussi des am\u00e9nagements de programme qui sont souhaitables, pour que les ann\u00e9es \u00e0 venir se passent mieux.\r\nLe gouvernement ou le minist\u00e8re ont-ils apport\u00e9 des r\u00e9ponses sur ce sujet ?    Un professeur en lyc\u00e9e         Bonjour,          Le report des \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 du baccalaur\u00e9at, pr\u00e9vues en mars pour les terminales dans la \u00ab\u00a0r\u00e9forme Blanquer\u00a0\u00bb, est l\u2019une des principales demandes du SNES, syndicat majoritaire dans le secondaire. Les enseignants s\u2019alarment en effet, comme l\u2019an dernier, de ne pas pouvoir avancer correctement dans les enseignements en raison des nombreuses perturbations dues au Covid-19. Ils avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 un calendrier serr\u00e9 avant la crise, et le fait d\u2019avoir d\u00e9sormais des classes parfois en partie vides ou de devoir poser un arr\u00eat maladie pour Covid-19, leur fait perdre des heures de cours importantes pour pouvoir boucler les programmes \u00e0 temps.          L\u2019association des professeurs de sciences \u00e9conomiques et sociales, APSES, a par exemple men\u00e9 un sondage qui montre que seuls 7\u00a0% des enseignants de la sp\u00e9cialit\u00e9 SES en terminale arrivaient \u00e0 tenir le rythme qui permettrait \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves d\u2019avoir vu tous les \u00e9l\u00e9ments du programme n\u00e9cessaires pour les \u00e9preuves de mars. Ces derni\u00e8res sont particuli\u00e8rement importantes pour les \u00e9l\u00e8ves puisqu\u2019elles comptent pour un tiers de leur note finale du bac, et p\u00e8sent lourd dans leur dossier Parcoursup.          A ce stade, le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale n\u2019a cependant pas annonc\u00e9 d\u2019adaptation des programmes ou du calendrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T09:34:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:09:30+00:00","articleBody":"     Cons\u00e9quence directe d\u2019une journ\u00e9e de gr\u00e8ve nationale dans l\u2019\u00e9ducation nationale, qui s\u2019annon\u00e7ait suivie \u00e0 58\u00a0% dans la capitale, selon des estimations de la Ville de Paris, beaucoup des trottoirs d\u2019\u00e9cole sont rest\u00e9s d\u00e9serts ce matin alors que pr\u00e8s de 200 \u00e9coles parisiennes \u00e9taient ferm\u00e9es.          Au c\u0153ur du 20e arrondissement, cependant, les fen\u00eatres allum\u00e9es de l\u2019\u00e9cole Olivier-M\u00e9tra font figure d\u2019exception \u2013 les trois autres de la rue gardant portes closes. \u00ab\u00a0On est toujours contents d\u2019\u00eatre dans celle qui reste ouverte\u00a0\u00bb, admet Bruno, 45\u00a0ans, un \u0153il attentif riv\u00e9 sur son fils Gabriel, \u00e9l\u00e8ve en CM2. Mais si les enfants sont bien accueillis la journ\u00e9e, cantine et go\u00fbter \u2013 ou \u00e9tude pour les plus \u00e2g\u00e9s\u00a0\u2013 ne seront en revanche pas assur\u00e9s. Aux parents donc de venir chercher leurs enfants pour le d\u00e9jeuner \u00e0 11\u00a0h\u00a030, puis \u00e0 16\u00a0h\u00a030. Mais, \u00ab\u00a0je ne vois pas ce que \u00e7a change vraiment \u00e0 nos vies par rapport \u00e0 celles qu\u2019on m\u00e8ne depuis deux ans, et surtout, pour ma part, depuis la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, relativise Bruno. Gabriel a en effet pass\u00e9 les derniers jours chez lui, malade du Covid-19.          Comme ses camarades, il encha\u00eene les tests de d\u00e9pistage depuis le changement de protocole sanitaire dans les \u00e9coles \u2013 l\u2019un des motifs de gr\u00e8ve de ces enseignants d\u00e9bord\u00e9s. Bruno dit comprendre les enjeux de la mobilisation, bien que \u00ab\u00a0de toute fa\u00e7on, il n\u2019y ait pas de solution id\u00e9ale\u00a0\u00bb, estime-t-il. Aujourd\u2019hui, il accompagne la classe de son fils en sortie scolaire, \u00ab\u00a0une journ\u00e9e particuli\u00e8re\u00a0\u00bb rendue possible par un t\u00e9l\u00e9travail souple.              Affichage sur la porte d'une \u00e9cole en gr\u00e8ve du 20eme arrondissement de Paris, le 13 janvier 2022. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb               Bruno, 45 ans, p\u00e8re d'un \u00e9l\u00e8ve de CM2, devant l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Olivier M\u00e9tra. CAMILLE GHARBI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/32beeb4_1642064719541-le-monde-greve-educ-nationale-20220113-22.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, 200 \u00e9coles ferm\u00e9es ce jeudi","dateModified":"2022-01-13T09:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T09:01:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression que les instits viennent \u00e0 l\u2019\u00e9cole la boule au ventre. Ils passent leur temps \u00e0 g\u00e9rer les protocoles, la p\u00e9dagogie passe apr\u00e8s. Tout est en train de se saturer. Je ne les soutiens pas toujours quand ils font gr\u00e8ve, aujourd\u2019hui je les comprends \u00bb, confie Rachel, 47\u00a0ans, parent d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire Jean de la Fontaine, \u00e0 Lyon.          Huit enseignants sur quatorze font gr\u00e8ve dans cette \u00e9cole du 4e arrondissement, selon l\u2019affichette scotch\u00e9e sur la porte d\u2019entr\u00e9e, ce matin \u00e0 8\u00a0h 15. \u00ab\u00a0Heureusement, je peux m\u2019arranger avec mon chef de service, nous sommes tous dans notre gal\u00e8re\u00a0\u00bb, dit Rachel, fonctionnaire. La maman repart \u00e0 la maison, avec son gar\u00e7on scolaris\u00e9 en CE2. Pendant que la directrice examine tests et attestations d\u2019autres \u00e9l\u00e8ves, anciens cas contacts pr\u00eats \u00e0 rejoindre leur instituteur en poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, Rachel, parent d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je comprends\u202fles enseignants\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T09:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:54:54+00:00","articleBody":"     Dans le Gard, pr\u00e8s de 200 \u00e9coles, sur 550, seraient ferm\u00e9es, selon les estimations du syndicat majoritaire dans le 1er\u00a0degr\u00e9, le SNUipp, joint jeudi 13\u00a0janvier.          Selon la direction d\u00e9partementale des services de l\u2019\u00e9ducation nationale du Gard, 56,4\u00a0% des professeurs des \u00e9coles sont en gr\u00e8ve jeudi. En milieu urbain comme dans les C\u00e9vennes, la journ\u00e9e est fortement touch\u00e9e par le mouvement de gr\u00e8ve. A Al\u00e8s, plus de la moiti\u00e9 des \u00e9coles sont en gr\u00e8ve. A Marguerittes, pr\u00e8s de N\u00eemes, un \u00e9tablissement de quatorze\u00a0classes est enti\u00e8rement ferm\u00e9, et \u00e0 Laval-Pradel, le RPI (regroupement p\u00e9dagogique intercommunal) a aussi ferm\u00e9 ses portes.          Dans certaines villes, comme \u00e0 N\u00eemes (municipalit\u00e9 Les R\u00e9publicains) et \u00e0 Beaucaire (Rassemblement national), un service minimum d\u2019accueil a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour les familles sans solution de garde. La manifestation d\u00e9partementale est pr\u00e9vue \u00e0 14\u00a0heures, dans le centre-ville de la pr\u00e9fecture gardoise.          A Al\u00e8s, Bagnols et au Vigan, les manifestants d\u00e9fileront en milieu de matin\u00e9e. Thierry Olivier, directeur de l\u2019\u00e9cole des Pr\u00e9 Saint-Jean \u00e0 Al\u00e8s participe \u00e0 la mobilisation. \u00c0 ce poste depuis quinze ans, il dit avoir rarement vu une mobilisation aussi importante.           Notre quotidien est tr\u00e8s impact\u00e9\u00a0: un directeur est l\u00e0 pour accueillir les \u00e9l\u00e8ves, l\u00e0 on passe notre temps \u00e0 v\u00e9rifier s\u2019ils peuvent rentrer en classe ou retourner chez eux. La gestion des protocoles est incompr\u00e9hensible. De septembre \u00e0 d\u00e9cembre, cela s\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s bien pass\u00e9 mais depuis la rentr\u00e9e de janvier, c\u2019est ing\u00e9rable. Plus la situation s\u2019aggrave, plus c\u2019est compliqu\u00e9.           Le responsable souligne l\u2019autre casse-t\u00eate de la situation\u00a0: \u00ab Nous devons g\u00e9rer les absences des professeurs absents ! \u00bb Dans son \u00e9cole al\u00e9sienne, six classes sur douze sont ferm\u00e9es ce jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"56,4\u00a0% des professeurs des \u00e9coles en gr\u00e8ve dans le Gard, selon la direction d\u00e9partementale des servic...","dateModified":"2022-01-13T09:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:48:51+00:00","articleBody":"    Bonjour \nProfesseure de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e depuis trois ans, apr\u00e8s une reconversion professionnelle, j'ai d\u00e9couvert au fur et \u00e0 mesure l'ampleur du d\u00e9sastre dans l'Education Nationale, d\u00e9sastre qui est amplifi\u00e9 par la crise sanitaire. Je vais essayer de ne pas m'\u00e9parpiller mais il y a tant \u00e0 dire que cela risque d'\u00eatre difficile.\nQu'il s'agisse des professeurs, de la vie scolaire ou des directions, nous sommes tous confront\u00e9s au manque de moyens. A titre d'exemple dans mon lyc\u00e9e de plus de 1000 \u00e9l\u00e8ves cette ann\u00e9e, nous n'avons plus d'infirmi\u00e8re scolaire. C'est moi, professeure principale qui doit g\u00e9rer ce volet l\u00e0 avec les familles alors que ce n'est ni mon m\u00e9tier, ni dans mes fonctions. \nNous faisons quotidiennement ce que nous pouvons pour assurer un enseignement de qualit\u00e9, pr\u00e9parer des jeunes aux examens, mais depuis la rentr\u00e9e c'est un fiasco absolument ing\u00e9rable. \nJe suis gr\u00e9viste aujourd'hui pour d\u00e9noncer le manque de moyens, la non prise en consid\u00e9ration de notre r\u00e9alit\u00e9.    Madame L.               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T08:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:41:17+00:00","articleBody":"     Devant le lyc\u00e9e Montgrand, en plein c\u0153ur de Marseille, Lara, 18\u00a0ans, attend l\u2019ouverture du portail. Retour au lyc\u00e9e apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pendant une semaine malade du Covid-19, et avec encore des difficult\u00e9s \u00e0 respirer.          Sa journ\u00e9e s\u2019annonce plus courte qu\u2019habituellement\u00a0: \u00ab\u00a0Je termine \u00e0 midi au lieu de 18\u00a0heures, un prof a le Covid, un autre fait gr\u00e8ve.\u00a0\u00bb Dans cet \u00e9tablissement aux couloirs \u00e9troits \u2013 \u00ab\u00a0on est les uns sur les autres\u00a0\u00bb \u2013, Lara, \u00e9l\u00e8ve en classe de terminale, r\u00e9clame le retour aux demi-classes comme lors d\u2019une pr\u00e9c\u00e9dente vague. \u00ab\u00a0Le virus circule et on nous laisse en classe de 30, c\u2019est dur.\u00a0\u00bb Selon plusieurs \u00e9l\u00e8ves, il manquait 300 \u00e9l\u00e8ves la semaine derni\u00e8re, qu\u2019ils soient malades soit cas contacts. \u00ab\u00a0Le lyc\u00e9e \u00e9tait d\u00e9sert et on m\u2019a m\u00eame dit qu\u2019un prof a fait cours \u00e0 une classe de cinq \u00e9l\u00e8ves.\u00a0\u00bb          En d\u00e9pit des efforts de la proviseure, \u00ab\u00a0qui fait ce qu\u2019elle peut, la pauvre\u00a0\u00bb, la d\u00e9sorganisation des cours cons\u00e9cutive \u00e0 la crise sanitaire inqui\u00e8te les \u00e9l\u00e8ves. \u00ab\u00a0Le bac est l\u00e0 et on est tr\u00e8s en retard\u00a0\u00bb, dit Lara, qui prend pour exemple sa sp\u00e9cialit\u00e9 musique\u00a0: \u00ab\u00a0On a trois artistes \u00e0 travailler, on n\u2019en a \u00e0 peine fini un.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marseille,  \u00ab\u00a0le virus circule et on nous laisse en classe de 30, c\u2019est dur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T08:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:30:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je suis CPE dans un \u00e9tablissement REP+ du 93 et je souhaiterais que les personnels de vie scolaire soient cit\u00e9s. Pour la premi\u00e8re fois de ma carri\u00e8re j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire gr\u00e8ve aujourd'hui car les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour accueillir les \u00e9l\u00e8ves dans de bonnes conditions. Les professeurs ne sont pas remplac\u00e9s, les personnels de vie scolaire non plus, et nous ne pouvons plus r\u00e9aliser nos missions essentielles de suivi des \u00e9l\u00e8ves (d\u00e9crochage, suivi avec les familles, etc). J'aimerais que soient mis en place : un num\u00e9ro vert pour \u00e9couter et conseiller les familles, que les professeurs soient remplac\u00e9s et qu'on me permette de recruter des assistants d'\u00e9ducation suppl\u00e9mentaires (et non des heures supp' pour des personnels qui font d\u00e9j\u00e0 40 heures au smic) et que le m\u00e9nage soit fait tous les jours car ce n'est pas le cas dans mon \u00e9tablissement. La situation est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tendue dans le 93 en termes de moyens et la crise sanitaire ne fait qu'empirer le probl\u00e8me.    Adeline               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T08:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:14:22+00:00","articleBody":"     Depuis la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier, les \u00e9tablissements scolaires sont plong\u00e9s dans une pagaille qui met sous tension des millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de parents et d\u2019enseignants. Les images de files d\u2019attente interminables devant les pharmacies et les laboratoires afin de faire tester son enfant ont tourn\u00e9 en boucle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur les r\u00e9seaux sociaux.          En huit jours, le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 revu trois fois son protocole sanitaire. Et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, subit une d\u00e9ferlante de critiques parmi les plus violentes qu\u2019il ait eu \u00e0 affronter depuis 2017. Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les \u00e9coles et une communication approximative ont fragilis\u00e9 sa position. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.                    Lire aussi :  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T08:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:07:05+00:00","articleBody":"     A l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire du Conseil des XV, \u00e0 Strasbourg, l\u2019accueil p\u00e9riscolaire fonctionne mais une affichette pr\u00e9vient que les enfants ne seront pas accueillis entre midi et 2\u00a0heures, les cantines de l\u2019Eurom\u00e9tropole strasbourgeoise \u00e9tant ferm\u00e9es en raison aussi d\u2019une partie importante du personnel malade.          Alain Allemand, le directeur de l\u2019\u00e9cole, accueille les parents. \u00ab\u00a050\u00a0%, des classes sont ferm\u00e9es. Nous sommes dans une grosse \u00e9cole (350\u00a0\u00e9l\u00e8ves), je suis enti\u00e8rement d\u00e9charg\u00e9, donc j\u2019ai plus de temps, mais je comprends tout \u00e0 fait que les coll\u00e8gues directeurs qui doivent aussi assumer des classes craquent. L\u00e0, m\u00eame pour moi, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 difficile de g\u00e9rer les protocoles.\u00a0\u00bb          A Strasbourg, des f\u00e9d\u00e9rations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, comme la FCPE, l\u2019Apeste et l\u2019API, ont apport\u00e9 leur soutien au mouvement. Devant l\u2019\u00e9cole du Conseil des XV, Hans, N\u00e9erlandais qui travaille en Suisse, p\u00e8re de trois\u00a0enfants de 6, 10 et 12\u00a0ans, ne comprend pas\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement a donn\u00e9 beaucoup d\u2019argent et aujourd\u2019hui il y a gr\u00e8ve. Je dois revenir \u00e0 midi car il n\u2019y a pas de cantine.\u00a0\u00bb Philippe, p\u00e8re d\u2019une petite fille en CP, se montre plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute. Lui-m\u00eame est \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 et jongle avec les mesures\u00a0: \u00ab\u00a0On demande aux enseignants beaucoup de flexibilit\u00e9, c\u2019est tr\u00e8s difficile de s\u2019adapter.\u00a0\u00bb              Alain Allemand, directeur de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire du Conseil des Quinze \u00e0 Strasbourg, le 13 janvier 2022. PASCAL BASTIEN POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/1922e3a_1642063007510-greve-ecole-strasbourg-004.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Strasbourg, \u00ab\u00a0on demande aux enseignants beaucoup de flexibilit\u00e9, c\u2019est tr\u00e8s difficile de s\u2019ada...","dateModified":"2022-01-13T08:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T08:01:14+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, syndicat qui \u2013 fait rare \u2013 a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel \u00e0 faire gr\u00e8ve et manifester, a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019exasp\u00e9ration tr\u00e8s forte des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb. En r\u00e9ponse \u00e0 Jean-Michel Blanquer, qui a d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019on ne faisait \u00ab\u00a0pas gr\u00e8ve contre un virus\u00a0\u00bb, Laurent Berger a expliqu\u00e9 sur Franceinfo qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une gr\u00e8ve \u00ab\u00a0contre le manque de concertation, contre une forme de m\u00e9pris\u00a0\u00bb, listant \u00ab\u00a0la d\u00e9couverte de protocoles \u00e0 la veille de la rentr\u00e9e, le changement des r\u00e8gles en permanence, l\u2019absence de masques, le fait qu\u2019on n\u2019ait pas de possibilit\u00e9 d\u2019a\u00e9ration dans certaines classes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, les personnels de l\u2019\u00e9ducation font le job, mais aujourd\u2019hui ils n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0manque de reconnaissance et de concertation\u00a0\u00bb.          Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, il ne s\u2019agit toutefois pas d\u2019une \u00ab\u00a0gr\u00e8ve anti-Blanquer\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il estime que le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale a \u00ab\u00a0tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9 ce dossier\u00a0\u00bb.          Concernant le protocole actuel, Laurent Berger assure que la CFDT n\u2019est pas pour \u00ab\u00a0la fermeture les \u00e9coles\u00a0\u00bb mais pour un \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb qui permette de prendre localement des d\u00e9cisions adapt\u00e9es \u00e0 chaque situation. Celle, par exemple, de passer temporairement une classe en enseignement \u00e0 distance quand trop d\u2019\u00e9l\u00e8ves sont absents pour \u00e9viter les situations hybrides o\u00f9 la moiti\u00e9 (voire moins) des \u00e9l\u00e8ves sont en classe tandis que les autres sont absents car malades ou en attente de test. \u00ab\u00a0ll faut que [le ministre] comprenne que tout \u00e7a ne va fonctionner qu\u2019avec du dialogue\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Berger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une gr\u00e8ve contre le virus, c\u2019est une gr\u00e8ve contre le manque de concertation, contr...","dateModified":"2022-01-13T08:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T07:30:17+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nJe suis enseignante et j\u2019avais envie de t\u00e9moigner, mais c\u2019est dur de rester concis tant il y a \u00e0 dire\u2026\nJe m\u2019adapte et j\u2019attends depuis 2 ans. J\u2019attends les masques promis, j\u2019attends les protocoles (annonc\u00e9s dans les m\u00e9dias et pas toujours mis \u00e0 jour dans les 24h contrairement \u00e0 ce qui est dit), j\u2019attends les tests salivaires (jamais vus dans mon \u00e9cole rurale), je fais du pr\u00e9sentiel et du distanciel en m\u00eame temps parce que je ne veux pas l\u00e2cher mes \u00e9l\u00e8ves cas contacts ou positifs, j\u2019envoie des mails \u00e0 21h pour annoncer aux parents que demain c\u2019est test pour tout le monde car on a un cas positif et j\u2019attends deux jours pour enfin aller faire un pcr car je ne suis pas cas contact de mes \u00e9l\u00e8ves.  J\u2019entends qu\u2019on est pr\u00eat alors qu\u2019on ne sait pas ce qu\u2019on doit faire. Et j\u2019essaye d\u2019aider mes \u00e9l\u00e8ves \u00e0 garder le sourire alors qu\u2019ils n\u2019en peuvent plus.\nAlors oui, c\u2019est dur partout pour tout le monde. Mais ce que vivent les \u00e9l\u00e8ves, \u00e7a m\u00e9rite d\u2019\u00eatre entendu. C\u2019est pour eux aujourd\u2019hui.    Instit\u2019     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T07:34:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T07:05:25+00:00","articleBody":"    Depuis combien de temps une gr\u00e8ve n'a-t-elle pas \u00e9t\u00e9 autant suivie dans l'EN ? Il me semble que m\u00eame celle li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme des retraites a \u00e9t\u00e9 moins suivie.    Prof Tourcoing         Bonjour Prof Tourcoing,          Nous ne savons pas encore \u00e0 quel point cette gr\u00e8ve sera suivie, les chiffres annonc\u00e9s pour l\u2019instant s\u2019appuyant sur les d\u00e9clarations de gr\u00e8ve du premier degr\u00e9.           Depuis 2000, la plus forte mobilisation dans l\u2019\u00e9ducation date du 13\u00a0mai\u00a02003, lorsque les enseignants s\u2019\u00e9taient mis en gr\u00e8ve pour protester contre la r\u00e9forme des retraites de Fran\u00e7ois Fillon. Le taux de gr\u00e9vistes avait alors atteint 74\u00a0% dans le premier degr\u00e9, 70,5\u00a0% au coll\u00e8ge, 65\u00a0% en lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique et 62,2\u00a0% en lyc\u00e9e professionnel. Plus r\u00e9cemment, sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, c\u2019est \u00e0 nouveau la r\u00e9forme des retraites qui a \u00e9t\u00e9 la plus mobilisatrice chez le corps enseignant. Lors du mouvment du 5\u00a0d\u00e9cembre 2019, les taux \u00e9taient de 51,15\u00a0% dans le primaire et de 42,32\u00a0% dans le secondaire, selon le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, et d\u2019environ 70\u00a0% d\u2019apr\u00e8s les syndicats.          La diff\u00e9rence, cette fois, est qu\u2019il ne s\u2019agit pas, pour les enseignants, de porter des revendications salariales ou sociales qui les concernent directement mais de d\u00e9noncer une gestion de l\u2019\u00e9cole. Si la mobilisation \u00e9tait comparable ne serait-ce qu\u2019\u00e0 celle de d\u00e9cembre\u00a02019, elle serait donc d\u2019autant plus notable.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T07:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:52:36+00:00","articleBody":"     En Alsace, des mobilisations sont pr\u00e9vues \u00e0 Hagenau et S\u00e9lestat, \u00e0 10 heures, et \u00e0 Strasbourg et Mulhouse (Haut-Rhin) \u00e0 14 heures. Cette gr\u00e8ve s\u2019annonce suivie selon l\u2019intersyndicale, plus que d\u2019habitude dans la r\u00e9gion\u00a0: \u00ab\u00a0A 60 % selon un panel que nous avons interrog\u00e9, commente Myriam Brandt, du SNUipp-FSU, avec des coll\u00e8gues qui n\u2019ont jamais fait gr\u00e8ve, des directeurs et des inspecteurs aussi.\u00a0\u00bb          Alert\u00e9es par les nombreuses remont\u00e9es de personnels d\u00e9pass\u00e9s par la pagaille des protocoles sanitaires et la flamb\u00e9e de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, d\u00e8s les premiers jours de la rentr\u00e9e de janvier, les syndicats ont lanc\u00e9 une enqu\u00eate aupr\u00e8s des CHSCTD des \u00e9tablissements du Bas-Rhin. Cent-soixante d\u2019entre eux ont r\u00e9pondu. Dans la gestion de la crise sanitaire, 70\u00a0% des personnels s\u2019estiment peu ou pas soutenus par le minist\u00e8re dans cette p\u00e9riode de crise. L\u2019enqu\u00eate visait aussi \u00e0 \u00e9valuer les moyens mis \u00e0 disposition\u00a0: plus de 86 % des \u00e9tablissements sond\u00e9s ne disposent d\u2019aucun capteur CO2, 96\u00a0% estiment que l\u2019\u00e9quipement en masques est insuffisant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Alsace, une gr\u00e8ve qui s\u2019annonce plus suivie que d\u2019habitude","dateModified":"2022-01-13T07:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:48:05+00:00","articleBody":"     Le mouvement a re\u00e7u des soutiens au-del\u00e0 de la sph\u00e8re des professionnels de l\u2019\u00e9ducation. La FCPE, premi\u00e8re organisation de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, a sign\u00e9 l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve et invit\u00e9 les parents \u00e0 se mobiliser jeudi pour protester contre la gestion par le gouvernement de la crise sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab\u00a0Comme les enseignants, les parents n\u2019en peuvent plus de subir des protocoles qui changent et qui sont toujours tr\u00e8s lourds pour les \u00e9l\u00e8ves et les \u00e9quipes \u00e9ducatives\u00a0\u00bb, \u00e9crit la FCPE dans son communiqu\u00e9. L\u2019enjeu pour la FCPE, comme pour les enseignants, est celui des moyens donn\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cole pour accueillir les \u00e9l\u00e8ves et assurer sa mission d\u2019enseignement dans de bonnes conditions malgr\u00e9 la crise.          L\u2019Unaape (Union nationale des associations autonomes de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves) appelle elle aussi \u00ab\u00a0\u00e0 soutenir par solidarit\u00e9 le mouvement de toutes les \u00e9quipes \u00e9ducatives\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas envoyer les enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole jeudi\u00a0\u00bb, selon son pr\u00e9sident, Patrick Sala\u00fcn.                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13 janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: pourquoi une partie des parents soutient le mouvement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves soutiennent la gr\u00e8ve","dateModified":"2022-01-13T07:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:40:32+00:00","articleBody":"     Le front de contestation a pris forme, en quelques jours, face aux changements successifs du protocole sanitaire. Le dernier a \u00e9t\u00e9 mis en place le lundi 3\u00a0janvier et modifi\u00e9 deux fois depuis. Il pr\u00e9voit que les enfants de moins de 12\u00a0ans doivent r\u00e9aliser trois tests \u00e0 deux jours d\u2019intervalle d\u00e8s qu\u2019un cas positif est d\u00e9couvert dans leur classe et justifier \u00e0 chaque fois d\u2019un test n\u00e9gatif pour revenir \u00e0 l\u2019\u00e9cole. La r\u00e8gle pr\u00e9voyait d\u2019abord un test antig\u00e9nique ou PCR puis deux autotests\u00a0; le premier ministre, Jean Castex, a finalement annonc\u00e9, lundi, que trois autotests seraient suffisants.          Ces mesures, dans une p\u00e9riode o\u00f9 les pharmacies et laboratoires sont d\u00e9bord\u00e9s et les autotests difficiles d\u2019acc\u00e8s, cr\u00e9ent une \u00ab\u00a0une pagaille indescriptible\u00a0\u00bb dans les \u00e9tablissements scolaires, selon les enseignants. En effet, sans \u00eatre ferm\u00e9es, de nombreuses classes fonctionnent, \u00e0 tous les niveaux, avec des effectifs tr\u00e8s r\u00e9duits en raison des absences d\u2019\u00e9l\u00e8ves, voire ne fonctionnent pas du tout si les enseignants sont malades, cas contacts ou contraints d\u2019aller faire tester leurs propres enfants. Les enseignements s\u2019en trouvent affect\u00e9s, et \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9cole ouverte\u00a0\u00bb du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, d\u00e9nonc\u00e9e comme un simple affichage.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est infernal ce qu\u2019on nous demande\u00a0\u00bb\u00a0: dans le\u00a0bureau d\u2019un directeur d\u2019\u00e9cole, en\u00a0pleine crise du\u00a0Covid-19             Les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale rejoignent le ministre sur la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir les \u00e9tablissements ouverts, dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9l\u00e8ves. Ils souhaitent cependant sortir de l\u2019alternative \u00ab\u00a0tester ou fermer\u00a0 \u00bb et r\u00e9clament des moyens pour s\u00e9curiser les salles de classes (capteurs de CO2, purificateurs d\u2019airs, masques FFP2 pour les enseignants\u2026) et permettre \u00e0 l\u2019\u00e9cole d\u2019accueillir les enfants dans de bonnes conditions malgr\u00e9 la crise. Ils demandent aussi des moyens pour assurer les remplacements.          Enfin, le \u00ab\u00a0ras-le-bol\u00a0\u00bb qui s\u2019exprime concerne aussi la gouvernance de Jean-Michel Blanquer. Son annonce du protocole, dans un article de presse payant, \u00e0 quelques heures de la rentr\u00e9e scolaire, a ulc\u00e9r\u00e9 nombre d\u2019enseignants, qui critiquent d\u00e9j\u00e0 depuis deux ans la communication du ministre dans le cadre de la crise sanitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les raisons de la mobilisation des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateModified":"2022-01-13T06:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:18:10+00:00","articleBody":"     L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par la quasi-totalit\u00e9 des syndicats enseignants (SNUipp-FSU, SE-UNSA, SNES-FSU, Snalc, CGT Educ\u2019action, SUD-Education, FO et SGEN-CFDT). M\u00eame le principal syndicat de chefs d\u2019\u00e9tablissement, le SNPDEN-UNSA, \u00ab\u00a0s\u2019associe\u00a0\u00bb au mouvement de protestation, comme le syndicats des inspecteurs SUI-FSU.          Apr\u00e8s deux ans de crise sanitaire, et deux ans d\u2019ajustements de l\u2019\u00e9cole aux vagues successives du Covid-19, les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale ont manifestement pass\u00e9 un seuil \u2013 celui que constituait, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la crainte d\u2019\u00ab\u00a0ajouter de la d\u00e9sorganisation \u00e0 la d\u00e9sorganisation\u00a0\u00bb, comme ils le disent eux-m\u00eames. A leur ministre de tutelle, Jean-Michel Blanquer, qui leur oppose sa doctrine des \u00ab\u00a0\u00e9coles ouvertes\u00a0\u00bb, ces organisations le r\u00e9p\u00e8tent\u00a0: elles le souhaitent elles aussi. \u00ab\u00a0Mais pas \u00e0 n\u2019importe quel prix.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier \u00e0 l\u2019\u00e9cole : un jeudi noir dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es. Et apr\u00e8s\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un front de contestation in\u00e9dit","dateModified":"2022-01-13T06:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:05:06+00:00","articleBody":"     Le mouvement s\u2019annonce massif dans l\u2019\u00e9ducation nationale. Dans le premier degr\u00e9, o\u00f9 les enseignants sont oblig\u00e9s de se d\u00e9clarer gr\u00e9vistes quarante-huit heures \u00e0 l\u2019avance, le SNUipp, syndicat majoritaire, pr\u00e9voit 75\u00a0% de gr\u00e9vistes et la fermeture de la moiti\u00e9 des \u00e9coles du pays.          Niveaux concern\u00e9s, revendications, taux de gr\u00e9vistes, service minimum d\u2019accueil\u2026 Le point sur tout ce qu\u2019il faut savoir sur le mouvement.                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve de jeudi 13\u00a0janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: taux de gr\u00e9vistes, classes ferm\u00e9es\u2026 ce qu\u2019il faut savoir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-01-13T06:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html#143110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/01/13/greve-du-13-janvier-a-l-ecole-suivez-notre-journee-speciale_6109267_3224.html","datePublished":"2022-01-13T06:02:11+00:00","articleBody":"     Enseignants, directeurs d\u2019\u00e9cole, chefs d\u2019\u00e9tablissement, inspecteurs et parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation ce jeudi. Nous serons en direct toute la journ\u00e9e, avec nos journalistes sur le terrain \u00e0 Paris, Marseille, Rouen, Toulouse, Strasbourg, Lyon, N\u00eemes, et en Corse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/1769/1342/696/60/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans l\u2019\u00e9ducation nationale","dateModified":"2022-01-13T06:12:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/0/0/3543/2366/1342/696/3/0/bf30ec9_883137747-manif-strasbourg-suite-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/13/19-3">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Augmentation des revenus, allégement de la fiscalité des transmissions… la candidate à l’élection présidentielle a formulé, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Valérie Pécresse             Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »      Augmentation des revenus, allégement de la fiscalité des transmissions… la candidate à l’élection présidentielle a formulé, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, lors de sa visite d’une exploitation agricole à Pelousey (Doubs), le 13 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"               Le cor des Alpes résonne, alors que Valérie Pécresse dévale la pente glissante menant à l’exploitation de vaches laitières Chez Ducreux. Tout autour, un épais manteau de neige recouvre la vallée du Doubs, illuminée par un soleil particulièrement radieux en ce jeudi 13 janvier. Ici, on fait du lait destiné à la fabrication de comté AOP. L’exploitation Ducreux fait partie d’une coopérative fabriquant ce fromage dont l’origine remonterait à sept cents ans. Hors de question alors de se priver de ce petit plaisir. Invitée à goûter sur une petite terrasse dominant les alentours, Valérie Pécresse s’y soumet avec gourmandise. « Il faut tout goûter. C’est mon secret des campagnes victorieuses », plaisante-t-elle. Le comté, lui explique un acteur de la filière, est « le deuxième employeur régional en termes de filière, après Peugeot ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                 Jeudi, Valérie Pécresse est donc venue parler agriculture. « On ne peut pas parler de ce sujet uniquement lors du Salon de l’agriculture, nous devons montrer que nous n’oublions pas les agriculteurs, que nous leur parlons », explique le député (Les Républicains, LR) de l’Aisne Julien Dive qui rappelle que, dans les dix prochaines années, la moitié des exploitations de l’Hexagone risquent de disparaître. D’autant qu’il s’agit là d’un électorat souvent acquis à la droite, mais que tous les candidats se disputent. Et qu’importe si le sujet du moment est plutôt le sanitaire, avec l’allongement des files d’attente pour les tests devant les pharmacies. « La campagne, si on suit Macron, ne tournera qu’autour du sanitaire. Valérie Pécresse a à cœur de se déployer sur l’ensemble du territoire. Elle a montré qu’elle ne néglige rien ni personne », explique la députée LR locale Annie Genevard.          L’occasion aussi, pour Valérie Pécresse, de se défaire d’une image très francilienne qui l’empêche de se différencier d’Emmanuel Macron. En s’adressant aux agriculteurs, elle cherche à parler à une catégorie bien plus large de la population, sensible à ces questions. « L’Ile-de-France, ce n’est pas que Paris, et il y a énormément de terres agricoles dans la région, qui ne sont pas uniquement des grandes exploitations céréalières », rappelle le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, qui refuse cette critique et interroge : « Où habitent les autres candidats ? A Paris aussi. » « 75 % du territoire de l’Ile-de-France, c’est des forêts et des terres agricoles, j’ai dans ma région une vraie politique agricole à mener », explique quelques instants plus tard Valérie Pécresse, invitée à s’exprimer lors d’une table ronde à Villers-le-Lac.        Il vous reste 51.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/election-presidentielle-2022-dans-le-doubs-valerie-pecresse-defend-l-agrifierte_6109369_823448.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u00e9fend l\u2019\u00ab agrifiert\u00e9 \u00bb dans la vall\u00e9e du Doubs","dateCreated":"2022-01-13T18:30:36+01:00","datePublished":"2022-01-13T18:30:36+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:14:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Augmentation des revenus, all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 des transmissions\u2026 la candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a formul\u00e9, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/280/0/3360/1680/1342/696/60/0/d8dc866_731567079-cc-9140.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-4">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Crée en 2015, le CPF s’accompagne d’une campagne massive de sollicitations par téléphone ou SMS, qui cachent arnaques, ventes forcées et entreprises peu scrupuleuses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Société       Emploi             Le compte personnel de formation, nouveau terrain de chasse des escrocs      Crée en 2015, le CPF s’accompagne d’une campagne massive de sollicitations par téléphone ou SMS, qui cachent arnaques, ventes forcées et entreprises peu scrupuleuses.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 19h24    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                COLCANOPA               « Urgent : vous allez perdre vos droits CPF. Réclamez votre formation 100 % prise en charge. » Des millions de Français ont reçu, ces derniers mois, ce SMS ou une de ses variantes, quand ce ne sont pas des appels d’opérateurs se réclamant d’agences officielles, qui poussent les salariés à choisir de toute urgence une formation. Sous peine, affirment-ils à tort, de perdre leurs droits accumulés.          Derrière ces sollicitations, le plus souvent effectuées à partir de listings de coordonnées achetés en gros, se cachent des escroqueries, visant à mettre la main sur le trésor de guerre que constitue le compte personnel de formation (CPF). Depuis 2015, ce dispositif a remplacé le droit individuel à la formation (DIF), souvent méconnu du grand public. Plus simple, plus accessible, le CPF offre à toute personne de plus de 16 ans ayant une activité professionnelle un crédit renouvelable – directement comptabilisé en euros depuis 2019 – pour souscrire une formation en quelques clics depuis à plate-forme officielle Mon compte formation.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  CPF : l’essor du compte personnel de formation se confirme                 L’esprit du projet était vertueux, regrette Michel Clézio, président du Syndicat national des organismes de formation (Synofdes) : « La loi voulait donner plus d’initiative aux individus, en dehors de leur statut », en permettant à chaque salarié de choisir sa formation indépendamment de son entreprise. Mais l’Etat a peut-être, selon lui, « voulu aller un peu vite » et n’a pas mesuré l’« effet d’aubaine » créé par ce nouveau dispositif pour des acteurs peu scrupuleux. Un secteur entier est né de ce nouveau CPF, aux pratiques des plus douteuses.          « 16 millions d’euros de fraude »          L’arnaque peut être du vol pur et simple, avec le piratage du compte CPF d’un salarié pour siphonner son crédit. Les escrocs récupèrent les informations nécessaires, comme le numéro de Sécurité sociale, puis indiquent une formation bidon, et encaissent les bénéfices. Franck (les personnes qui témoignent n’ont pas souhaité donner leurs noms), qui travaille dans l’informatique, a ainsi découvert en se connectant début 2021 à son compte « que deux formations en anglais avaient déjà été débitées (…), une adresse e-mail contenant [son] nom et prénom a été utilisée mais ce n’est pas du tout la [s]ienne. Je n’ai jamais fait ces formations. » Les escrocs ont pu créer un nouveau compte à son nom pour siphonner ses crédits formation, versés à une société prétexte.          La Caisse des dépôts et consignations (CDC), chargée d’administrer le dispositif du CPF, évoque « 14 300 comptes concernés et 16 millions d’euros de fraude ». Un chiffre à mettre en perspective avec les « 3,4 millions de formations » dispensées depuis 2019. L’institution a porté plainte contre 35 entreprises répertoriées comme organismes de formation et susceptibles de se livrer à ce type d’arnaques. Mais pour Michel Clézio, ces chiffres ne pourraient être que la part émergée d’un iceberg de fraudes : « Les gens ne vont pas sur leur compte CPF comme sur un compte en banque, les dégâts, on va les découvrir progressivement. »        Il vous reste 65.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/13/cpf-la-jungle-des-formations-professionnelles-nouveau-terrain-de-chasse-des-escrocs_6109325_3224.html"},"headline":"Le compte personnel de formation, nouveau terrain de chasse des escrocs","dateCreated":"2022-01-13T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-01-13T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:24:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Cr\u00e9e en\u00a02015, le CPF s\u2019accompagne d\u2019une campagne massive de sollicitations par t\u00e9l\u00e9phone ou SMS, qui cachent arnaques, ventes forc\u00e9es et entreprises peu scrupuleuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/947/0/1655/825/1342/696/60/0/1fa3ba4_891564115-formation-01-plan-de-travail-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-5">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ En France, les autorités sanitaires s’interrogent sur la nécessité d’une nouvelle injection pour les personnes ayant reçu leur rappel il y a plus de quatre mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète       Vaccins contre le Covid-19             Vaccins contre le Covid-19 : faudra-t-il une quatrième dose ?      En France, les autorités sanitaires s’interrogent sur la nécessité d’une nouvelle injection pour les personnes ayant reçu leur rappel il y a plus de quatre mois.          Par Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 05h23, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des soignants préparent des vaccins anti-Covid pour le démarrage de la campagne pour la quatrième dose, dans un centre de vaccination de Santiago, au Chili, le 10 janvier 2022.  MATIAS BASUALDO / ZUMA PRESS / MAXPPP               La question devient désormais lancinante. Face au déferlement de la vague Omicron, une quatrième dose de vaccin contre le Covid-19 est-elle inéluctable ? Les antivax dénoncent déjà ce qu’ils considèrent comme une fuite en avant aveugle. A l’autre extrémité du spectre, les premiers vaccinés, ceux qui ont reçu leur rappel en septembre ou octobre 2021, s’interrogent sur les conséquences de la perte d’efficacité du vaccin dans le temps, particulièrement vis-à-vis du nouveau variant. Souvent âgés ou souffrant de comorbidités, ne risquent-ils pas de voir leur système immunitaire dépassé par les ruses du supermutant ?          Le sujet peut sembler simple, se réduire au suivi épidémiologique des triples vaccinés et à l’analyse des performances éventuelles d’une injection supplémentaire. Sauf que ces données, pour l’heure, restent parcellaires. Et que plus que jamais, la décision va dépendre de la situation épidémiologique, de la faisabilité d’un tel déploiement – alors que la priorité affichée reste la troisième dose – et de ses conséquences sur la confiance en la vaccination.           

<article-nb="2022/01/13/19-6">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Champions olympiques, les Bleus débutent la compétition, le 13 janvier, en manque de repères en raison d’une cascade de blessures et d’une préparation perturbée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Handball             Une équipe de handball de France affaiblie et expérimentale à l’Euro      Champions olympiques, les Bleus débutent la compétition, le 13 janvier, en manque de repères en raison d’une cascade de blessures et d’une préparation perturbée.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Comme aux championnats du monde de 2019 et aux éliminatoires des Jeux olympiques de 2021, Nikola Karabatic et l’équipe de France de handball affrontent la Croatie lors du tour préliminaire de l’Euro 2022.  PATRIK STOLLARZ / AFP                 Après les « Barjots », les « Costauds » et les « Experts », bientôt les « Insubmersibles » ? Si l’équipe de France de handball, championne olympique à Tokyo à l’été 2021, parvient à décrocher une médaille lors du championnat d’Europe (du 13 au 30 janvier 2022 en Hongrie et en Slovaquie), elle pourrait bien mériter ce nouveau surnom, tant les mauvaises nouvelles se sont accumulées sur son chemin à l’approche de cette compétition.            C’est d’abord le Covid-19 qui s’est invité ces dernières semaines, empêchant plusieurs joueurs de rejoindre les Bleus en stage de préparation. Dernier cas en date, le capitaine Valentin Porte avait été placé à l’isolement après un test PCR positif, le 6 janvier, avant de pouvoir retrouver les Bleus après un test négatif le 11 janvier.                              Lire aussi   JO de Tokyo 2021 : l’équipe de France masculine de handball retrouve l’Olympe                   Résultat : l’état de forme des joueurs pose d’autant plus question qu’un seul match test a pu être organisé, dimanche 9 janvier, face à l’Allemagne (défaite 35-34), les rencontres prévues contre l’Egypte ayant été annulées à cause de plusieurs cas de Covid-19 côté égyptien.              Surtout, « beaucoup d’éléments forts du groupe manquent à l’appel », comme le relevait, vendredi 7 janvier, le sélectionneur, Guillaume Gille. Si les absences de Luc Abalo et Michaël Guigou étaient actées, ceux-ci ayant annoncé leur retraite après Tokyo, l’avalanche de forfaits pour blessure, elle, n’était pas prévue. Or elle concerne des joueurs majeurs comme Nedim Remili, Jean-Jacques Acquevillo, Timothey N’Guessan, Luka Karabatic. Ou encore Elohim Prandi, victime, pour sa part, d’une agression au couteau lors de la nuit de la Saint-Sylvestre.            Des forfaits « préoccupants »            C’est donc une équipe de France affaiblie et, par la force des choses, expérimentale dans sa composition qui attaque une compétition qui a la réputation d’être la plus relevée parmi les grands rendez-vous internationaux. « Il n’y a jamais de match facile à l’Euro. Le niveau est très resserré, car les meilleures équipes mondiales sont européennes », rappelle Nikola Karabatic, doyen des Bleus (37 ans) et joueur le plus titré de l’histoire du handball français.            Si l’équipe de France a toujours été au rendez-vous des Jeux olympiques depuis une quinzaine d’années (médaille d’or à Pékin en 2008, à Londres en 2012 et à Tokyo en 2021, argent à Rio en 2016), ce n’est pas le cas à l’Euro. Les Bleus ont, certes, remporté cette compétition à trois reprises (2006, 2010 et 2014), mais en 2020, ils n’avaient pas dépassé le premier tour, battus par le Portugal et la Norvège.              « Les forfaits de Nedim Remili et Luka Karabatic, deux piliers de l’équipe championne olympique, sont les plus préoccupants », estime Jérôme Fernandez, l’ex-capitaine des « Experts ». A 26 ans, Nedim Remili, demi-centre du Paris-Saint-Germain (PSG), est un gaucher précieux pour sa lecture du jeu, véritable chef d’orchestre de l’attaque. A Tokyo, sa complicité avec Dika Mem, autre gaucher, avait été l’un des points forts de l’équipe.            Pour le remplacer, Guillaume Gille pourrait être tenté d’installer Nikola Karabatic au poste de meneur de jeu, au risque d’affaiblir le côté gauche de son attaque, dégarni avec les forfaits de Timothey N’Guessan et d’Elohim Prandi. Pour désorienter les défenses adverses, le sélectionneur pourrait aussi être tenté de conserver un gaucher au poste de demi-centre. Dans ce scénario, Melvyn Richardson ou Dika Mem pourraient prendre de nouvelles responsabilités.            Compter sur la « génération dorée »            En défense, habituel point fort des Bleus, Ludovic Fabregas devra se passer de Luka Karabatic, avec qui il formait une redoutable charnière défensive à Tokyo. Récemment nommé vice-capitaine, le frère cadet (33 ans) de Nikola Karabatic est devenu au fil des ans un rouage essentiel de la mécanique défensive des Bleus. Sans lui, les Tricolores avaient coulé à l’Euro 2020, ce qui avait précipité le départ du sélectionneur Didier Dinart.              Guillaume Gille pourrait tenter un pari en lançant dans le grand bain Karl Konan (26 ans), qui ne compte qu’une seule sélection en bleu. Il pourrait aussi renoncer à sa défense à plat « 6-0 » pour une défense « 5-1 », avec un joueur qui sort de la ligne défensive pour harceler le porteur du ballon adverse.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques : de Tokyo à Paris, la gageure du sport français                   Dans les buts, l’incertitude est plus grande encore. Affecté par un drame familial survenu avant Noël, Vincent Gérard a finalement décidé de participer à l’Euro, mais ne semble pas dans les meilleures dispositions pour porter l’équipe, comme il l’avait fait à Tokyo. Le deuxième poste de gardien devrait échoir à Rémi Desbonnet (5 sélections) ou à Wesley Pardin (22 sélections). A un poste où l’expérience se révèle souvent cruciale, ils n’apportent pas les mêmes garanties que Vincent Gérard (123 capes en bleu) lorsqu’il est en pleine possession de ses moyens.            « L’histoire de l’équipe de France est jalonnée de forfaits qui poussent à trouver de nouvelles solutions. Elle a suffisamment de ressources pour être compétitive », considère toutefois Jérôme Fernandez. Les Bleus peuvent notamment compter sur leur « génération dorée », celle des joueurs nés en 1996-1997 (Dika Mem, Ludovic Fabregas, Melvyn Richardson et Romain Lagarde), qui évoluent dans les meilleurs clubs européens et possèdent déjà un palmarès impressionnant, dont le titre olympique à Tokyo.                              Lire aussi   Mondial de handball : Melvyn Richardson, l’envol du fils prodige                   L’Euro permettra aussi de donner du temps de jeu à de nouveaux visages et de tester la profondeur du réservoir de talents en France dans la perspective des Jeux de 2024 à Paris. Mais, en attendant, sur cet Euro, « les grands favoris sont les Espagnols, tenants du titre, et les Danois, toujours redoutables », avance Nikola Karabatic. Pour Jérôme Fernandez, en dépit de tous les aléas de ces dernières semaines, l’équipe de France peut « viser un podium ».                 Jérôme Porier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Amazon       Codes Promo Adidas       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Vans       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Nutrimuscle      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/13/handball-une-equipe-de-france-affaiblie-et-experimentale-a-l-euro_6109263_3242.html"},"headline":"Une \u00e9quipe de handball de France affaiblie et exp\u00e9rimentale \u00e0 l\u2019Euro","dateCreated":"2022-01-13T06:00:06+01:00","datePublished":"2022-01-13T06:00:06+01:00","dateModified":"2022-01-13T17:33:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Handball"],"keywords":["Sport","Handball"],"description":"Champions olympiques, les Bleus d\u00e9butent la comp\u00e9tition, le 13\u00a0janvier, en manque de rep\u00e8res en raison d\u2019une cascade de blessures et d\u2019une pr\u00e9paration perturb\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/01/23/389/0/4209/2104/1342/696/60/0/2ad4913_5104123-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handball","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handball/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-7">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le gouvernement espagnol réfléchit à arrêter les tests systématiques, le traçage et l’isolement pour traiter le SARS-CoV-2 davantage comme une maladie endémique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                                         Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Faut-il un nouveau modèle de surveillance du Covid-19 ? L’Espagne veut lancer le débat      Le gouvernement espagnol réfléchit à arrêter les tests systématiques, le traçage et l’isolement pour traiter le SARS-CoV-2 davantage comme une maladie endémique.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un métro à Barcelone, le 12 janvier 2022.  NACHO DOCE / REUTERS               Est-il temps d’en finir avec l’actuel système de surveillance de la pandémie, qui s’appuie sur des tests systématiques, le traçage et l’isolement des cas, y compris asymptomatiques ? En Espagne, malgré la virulence de la nouvelle vague provoquée par le variant Omicron, le débat a été lancé par le chef du gouvernement lui-même. Lundi 10 janvier, interrogé sur la radio Cadena Ser, le socialiste Pedro Sanchez a confirmé que le gouvernement « travaille depuis des mois » sur la nécessité de « répondre avec de nouveaux instruments » à « l’évolution du Covid-19, de la pandémie que nous avons connue, vers une maladie endémique ».                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Ce que l’on sait à ce stade du variant Omicron                 Le matin même, le quotidien El Pais avait révélé que les autorités sanitaires espagnoles – le Centre de coordination des alertes et urgences sanitaires, le bureau des alertes et le Centre national d’épidémiologie – préparaient un nouveau modèle de surveillance de l’épidémie visant à traiter le Covid-19 comme une maladie respiratoire aiguë de plus, en appliquant une méthode similaire à celle utilisée pour le suivi de la grippe. Il s’agirait de ne plus compter les cas ni de faire des tests au moindre symptôme, mais de passer à un système de « sentinelles », s’appuyant sur un échantillon de médecins, de centres de santé et d’hôpitaux chargés de fournir des données statistiques extrapolables sur l’ensemble du pays, de manière à suivre l’expansion de la maladie.          « Promouvoir ce débat auprès des partenaires européens »          « C’est un débat que nous essayons d’ouvrir à l’échelle européenne, a précisé M. Sanchez, soulignant que la ministre espagnole de la santé, Carolina Darias, en a parlé avec plusieurs de ses homologues européens. La science nous a donné des réponses pour nous protéger et nous voyons que le taux de létalité [du Covid-19] n’est plus ce qu’il était (…). Par conséquent, nous réunissons les conditions pour que, avec précaution, peu à peu, nous puissions ouvrir ce débat, à un niveau technique, avec les professionnels de santé, mais aussi au niveau européen, afin que nous commencions à suivre avec des paramètres différents l’évolution de cette maladie. »          Aucune date n’est officiellement envisagée, notamment car l’Espagne se doit de respecter ses engagements internationaux en matière de notification des cas – le Centre européen de contrôle des maladies et l’Organisation mondiale de la santé demandent aux Etats de décompter de façon exhaustive les cas positifs. Cependant, mercredi 12 janvier, Carolina Darias a précisé que le gouvernement « commencera à évaluer l’adaptation à un nouveau système de surveillance et de contrôle du Covid-19 une fois passée la vague actuelle ».        Il vous reste 50.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/13/l-espagne-veut-mener-le-debat-sur-un-allegement-du-suivi-de-la-pandemie_6109333_3244.html"},"headline":"Faut-il un nouveau mod\u00e8le de surveillance du Covid-19\u00a0? L\u2019Espagne veut lancer le d\u00e9bat","dateCreated":"2022-01-13T15:00:16+01:00","datePublished":"2022-01-13T15:00:16+01:00","dateModified":"2022-01-13T18:08:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Europe","Espagne"],"description":"Le gouvernement espagnol r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 arr\u00eater les tests syst\u00e9matiques, le tra\u00e7age et l\u2019isolement pour traiter le SARS-CoV-2 davantage comme une maladie end\u00e9mique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/381/0/3500/1750/1342/696/60/0/761d794_gggnac03-health-coronavirus-spain-0112-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-8">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ C’était déjà compliqué de se souhaiter une bonne année en 2021. L’incertitude liée au Covid-19 persistant, il devient malaisé de rester positif pour 2022, ou tout du moins optimiste. Chronique d’une mort votive prématurée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     L'époque       Société             « Et la santé, surtout » : l’embarrassante tradition des vœux pour 2022      C’était déjà compliqué de se souhaiter une bonne année en 2021. L’incertitude liée au Covid-19 persistant, il devient malaisé de rester positif pour 2022, ou tout du moins optimiste. Chronique d’une mort votive prématurée.          Par Guillemette Faure         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                JACQUES FROIDEVAUX / PLONK ET REPLONK POUR «LE MONDE»               Et si, avec ce grand accélérateur qu’est le Covid-19, il arrivait aux vœux de nouvelle année ce qu’il est advenu à la bise : une disparition mise sur le compte de la pandémie dont on s’accommoderait fort bien ? Le flot de cartes sur carton s’était tari au fil des années. Le déclin avait commencé avec les SMS silencieux à minuit, les moins de 50 ans qui n’en voyaient pas l’intérêt. Deux ans de pandémie ont porté le coup de grâce à la tradition. Comment pourrait-on se souhaiter quoi que ce soit ? « Entre le Covid et la politique, l’année sera encore une fois pourrie », estime un entrepreneur qui ne se risquera pas à envoyer une carte de vœux : « On manque un peu de recul sur 2022. »          « Courage et partage »          Etre explicite sur notre manque d’espoir (« osons ces vœux ») met mal à l’aise. Début janvier, dans cette société de distribution cinématographique, on a rattrapé les cartons prêts à l’envoi pour les clients internationaux. Non, on n’allait pas souhaiter « a great year », encore moins une « amazing year », comme d’habitude. Il y a de la gêne à faire preuve de trop d’euphorie ; on a finalement opté pour « Healthy and prosperous » (« une année saine et prospère »). Consultante en organisation, Sylvie a souhaité « une année lumineuse et pleine de joie » à ses clients. Pour 2022, ça semblait plus approprié que de leur souhaiter « du succès dans tous [leurs] projets ». Plus probable, aussi. Les formules inédites, type « Courage et partage », sonnent mieux qu’un « Bonne année, bonne santé » curieusement déplacé.           « Je vous souhaite une bonne année et le plus d’anticorps possible. Car il faut rester positif et aussi éviter de l’être »          « Et la santé, surtout ! » Ne pas en parler met mal à l’aise. Insister dessus, voire en plaisanter, met mal à l’aise. Le cadre de mutuelle qui a envoyé : « Je vous souhaite une bonne année et le plus d’anticorps possible. Car il faut rester positif et aussi éviter de l’être » n’a pas reçu de réponses à ce jour. Se promettre que tout ira mieux en 2022, ce n’est pas possible. Le coup du « Bientôt les jours heureux », Macron l’a déjà fait deux fois, sans parler de son déprimant : « Peut-être l’année de sortie de l’épidémie. » Impossible, aussi, de se souhaiter une année « meilleure que la précédente » (ça fait Nouvel An 2021). « A un nouveau départ », souhaite Flying Blue dans ses vœux à ses membres, en commençant par : « Même si l’avenir demeure incertain. » On a envie de rajouter : « Même si on ne prendra plus jamais l’avion. » Les vœux qui contiennent les mots « même si » ou « malgré », ça plombe l’ambiance, on préfère encore ne pas en recevoir. « On m’a souhaité “une année pas pire”, j’ai trouvé ça bien », raconte Sylvain, employé d’une ONG.        Il vous reste 55.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/01/13/et-la-sante-surtout-l-embarrassante-tradition-des-v-ux-pour-2022_6109363_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Et la sant\u00e9, surtout\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019embarrassante tradition des v\u0153ux pour 2022","dateCreated":"2022-01-13T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-13T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 de se souhaiter une bonne ann\u00e9e en\u00a02021. L\u2019incertitude li\u00e9e au Covid-19 persistant, il devient malais\u00e9 de rester positif pour 2022, ou tout du moins optimiste. Chronique d\u2019une mort votive pr\u00e9matur\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/58/0/2480/1234/1342/696/60/0/a3b8671_7257025-voeux-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-9">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après presque deux ans de pause afin d’endiguer l’épidémie de Covid-19, les établissements ont rouvert lundi 10 janvier, mais des millions d’élèves risquent de ne jamais retourner en cours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique               En Ouganda, la plus longue fermeture au monde des écoles a laissé des traces      Après presque deux ans de pause afin d’endiguer l’épidémie de Covid-19, les établissements ont rouvert lundi 10 janvier, mais des millions d’élèves risquent de ne jamais retourner en cours.          Par Lucie Mouillaud(Kampala, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Un enseignant accueille les élèves le jour de la réouverture des écoles, à Kampala, en Ouganda, le 10 janvier.  BADRU KATUMBA / AFP                 Les chants des écoliers résonnent de nouveau à la Great Junior School du quartier populaire de Nsambya, à Kampala, en Ouganda. Mais, dans les salles de classe, les bancs en bois sont encore à moitié vides. Avant la fermeture des établissements scolaires, décidée il y a presque deux ans en raison de l’épidémie de Covid-19, quelque 400 élèves étaient inscrits dans cette école privée. Depuis qu’elle a rouvert, lundi 10 janvier, « seulement 72 enfants sont revenus, mais nous attendons de nouvelles inscriptions dans les prochaines semaines », explique Joshua Bufamengo, l’un des enseignants.              Selon Dennis Mugimba, porte-parole du ministère de l’éducation et des sports, il est encore trop tôt pour connaître le taux réel de décrochage après quatre-vingt-trois semaines sans école. « Cette longue fermeture était nécessaire, justifie-t-il. Après un premier confinement en mars 2020, nous avions essayé de rouvrir certaines classes de fin de cycle en octobre de la même année, mais elles avaient refermé rapidement à cause de la pandémie. »            Cette fois-ci, il assure que tout est prêt, avec 73 % des professeurs ayant reçu au moins une dose de vaccin, et la mise en place de nouveaux protocoles sanitaires et d’accompagnement des enfants pour leur rentrée.                              Lire aussi   Dans l’ouest de l’Ouganda, les vies brisées de milliers de déplacés climatiques                   Pour autant, les autorités estiment que 30 % des 15 millions d’élèves ne retourneront pas en cours. « Pendant le confinement, de nombreux cas de grossesses précoces ont été enregistrés, certains adolescents ont commencé à travailler. Ces profils ne reprendront pas le chemin de l’école », détaille Saphina Nakulima, chargée du secteur de l’éducation pour l’Initiative for Social and Economic Rights (ISER), une organisation ougandaise de défense des droits sociaux et économiques.              En Ouganda, plus de 650 000 grossesses précoces ont été enregistrées entre le début de l’année 2020 et septembre 2021, selon le Fonds des Nations unies pour la population (FNUAP).             Des frais de scolarité en hausse            « Mais la crise économique est la principale raison des décrochages scolaires : de nombreux parents ne peuvent plus payer les frais de scolarité », poursuit Saphina Nakulima. C’est le cas de Lillian Muwereza : professeure dans une école maternelle privée, cette mère de deux enfants n’a pas reçu de salaire depuis près de deux ans et survit grâce à quelques tâches ménagères dans son voisinage.            « Je suis enseignante et je ne peux même pas inscrire mes enfants à l’école, déplore-t-elle. Au total, pour un enfant en primaire et l’autre en secondaire, je devrais payer environ 200 dollars [174 euros] par trimestre, mais j’ai perdu toutes mes économies depuis le début de la pandémie. »              Avec deux confinements et de nombreuses restrictions de déplacements, l’Ouganda est l’un des pays d’Afrique qui a imposé les mesures les plus strictes pour contenir l’épidémie de Covid-19. Celles-ci ont durement affecté la population : depuis le début de la pandémie, 1,3 million de personnes sont tombées sous le seuil de pauvreté, fixé à 1,90 dollar par jour, s’ajoutant aux 8 millions d’Ougandais vivant déjà dans un extrême dénuement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le pétrole de Total impose le silence et la peur                   « Avec une moyenne de cinq enfants par femme, payer les frais de scolarité de toute la famille relève de l’impossible pour de plus en plus de foyers, d’autant que ces frais ont augmenté dans de nombreuses écoles à la rentrée », affirme Saphina Nakulima.            A la Great Junior School de Nsambya, par exemple, un trimestre coûte désormais plus de 50 dollars, contre 35 dollars avant le premier confinement. « Autrement, nous n’aurions pas pu rouvrir, explique le professeur Joshua Bufamengo. Pendant deux ans, nous avons dû entretenir et rénover les locaux, payer nos crédits, tout ça sans aucun revenu ni aide du gouvernement. »              En Ouganda, un élève sur trois est scolarisé dans le privé au primaire, et même plus de deux sur trois au secondaire. Mais faute de pouvoir s’aligner sur les nouveaux tarifs, de nombreux parents de la ville se tournent désormais vers les établissements publics, comme l’école primaire du quartier de Makerere. Dans la cour de récréation, une centaine d’élèves en tee-shirts blancs, jupes et shorts jaunes avancent en file indienne, le visage masqué. Les professeurs prennent leur température avant de les laisser entrer dans les bâtiments tout juste repeints.            « Ils ont presque oublié comment écrire »            Si les effectifs ne sont pas encore au complet, la directrice de l’école de Makerere, Juliet Nabirye, a déjà reçu de nombreux enfants auparavant inscrits dans le privé . Son établissement ne réclame pas de frais d’inscription, mais il faut payer pour le déjeuner et certaines activités, soit quelque 20 dollars par trimestre. Malgré tout, « beaucoup de parents ont de grandes difficultés à assumer ces dépenses, qui sont beaucoup moins élevées que dans le secteur privé », affirme la directrice.            Parmi les nouveaux arrivants, les deux enfants de Rebecca Sanaa découvrent leur nouvelle école. « Je suis couturière et, avec la crise, beaucoup de clients n’ont pas passé de commandes pendant deux ans, raconte-t-elle. Il est donc impossible, cette année, de payer une autre école. » Sans Internet ni télévision, ses enfants n’ont pas pu suivre de cours à distance pendant la fermeture des classes.              « Résultat : ils ont presque oublié comment écrire », se désole-t-elle. Les premiers jours ont confirmé les craintes de nombreux professeurs. « Beaucoup d’enfants n’ont reçu aucune forme d’enseignement pendant près de deux ans, déplore Joshua Bufamengo. Nous devons recommencer presque à zéro avec certains et reprendre les bases de l’écriture et de la lecture. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La nuit des chasseurs de sauterelles, or vert de l’Ouganda                   Malgré tout, en cette rentrée, selon les directives du ministère de l’éducation, chaque élève passe automatiquement en classe supérieure. « Nous avons donc décidé de prolonger de deux semaines tous les trimestres cette année, déclare Dennis Mugimba. Nous avons également fourni un programme condensé de chaque niveau, afin que les professeurs puissent organiser des séances de rattrapage pendant les premières semaines. »            Mais, pour Saphina Nakulima, ces programmes ne suffiront pas à combler les lacunes des élèves les plus défavorisés, dans un pays où seule une personne sur deux a accès à Internet. « Les inégalités entre les classes les plus aisées, dont les enfants ont poursuivi les cours sur le Web ou avec des professeurs particuliers, et les classes populaires, vulnérables pendant la crise et plus à risque de décrochage scolaire, vont encore s’accentuer », s’inquiète-t-elle.                 Lucie Mouillaud(Kampala, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/13/en-ouganda-la-plus-longue-fermeture-au-monde-des-ecoles-a-laisse-des-traces_6109372_3212.html"},"headline":"En Ouganda, la plus longue fermeture au monde des \u00e9coles a laiss\u00e9 des traces","dateCreated":"2022-01-13T19:00:07+01:00","datePublished":"2022-01-13T19:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Education primaire"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement","Education primaire","Le Monde Afrique","L'Afrique face au Covid-19","Ouganda"],"description":"Apr\u00e8s presque deux ans de pause afin d\u2019endiguer l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, les \u00e9tablissements ont rouvert lundi 10\u00a0janvier, mais des millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves risquent de ne jamais retourner en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Mouillaud","description":"Kampala, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/1085/0/6468/3234/1342/696/60/0/0a8c604_155716325-000-9vw4bx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Education primaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-education-primaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-10">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’interdiction de vendre des fruits et des légumes emballés dans du plastique, entrée en vigueur le 1er janvier, ne concerne encore que trente produits, et pas ceux qui sont proposés par lot de plus de 1,5 kilo.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète       Pollutions             La timide « révolution » de la fin du plastique pour les fruits et légumes      L’interdiction de vendre des fruits et des légumes emballés dans du plastique, entrée en vigueur le 1er janvier, ne concerne encore que trente produits, et pas ceux qui sont proposés par lot de plus de 1,5 kilo.          Par Stéphane Mandard         Publié hier à 01h00, mis à jour hier à 11h31    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Composition de fruits et légumes achetés dans un supermarché d’Ile de France, le 7 janvier 2022.  JULIE BALAGUÉ POUR « LE MONDE »               « C’est une vraie révolution » qu’avait annoncée Emmanuel Macron, le 3 septembre 2021, à Marseille, à l’occasion du Congrès mondial de la nature. « Nous avons pris des mesures extrêmement drastiques pour sortir du plastique à usage unique, s’était félicité le chef de l’Etat en direct sur les chaînes d’information. Le 1er janvier prochain, nous serons le premier pays à ne plus avoir de plastique autour de nos fruits et de nos légumes. »                                        Écouter aussi    Le plastique, de l’opportunité au désastre                  Une allusion à une mesure prévue dans la loi antigaspillage pour une économie circulaire depuis 2020 et entrée en vigueur le 1er janvier 2022 : l’interdiction de vendre des fruits et des légumes emballés dans du plastique. Une nouvelle étape sur le long chemin de la sortie du plastique jetable, fixée à l’horizon 2040, après la fin des sacs gratuits en caisse en 2016, du plastique dans les Coton-Tige, pailles ou vaisselle à usage unique en 2021. Une nouvelle interdiction qui, selon le gouvernement, permettrait de « supprimer plus d’un milliard d’emballages en plastique inutiles chaque année ». Environ 37 % des fruits et légumes sont vendus emballés en France et près de la moitié de la consommation de plastique sert à fabriquer des emballages, rappelle le ministère de la transition écologique.                        Brocoli emballé, acheté dans un supermarché d’Ile-de-France, le 7 janvier 2022.  JULIE BALAGUÉ POUR « LE MONDE »                             Lot de quatre pommes emballées, achetées dans un supermarché d’Ile-de-France, le 7 janvier 2022.  JULIE BALAGUÉ POUR « LE MONDE »               Le Monde a voulu vérifier si la « révolution » promise était bien en marche. Nous sommes allés faire nos courses dans deux supermarchés (Auchan et Monoprix) et un primeur parisien.          Résultat : pour la « vraie révolution », il faudra patienter encore un peu. Sur les étals, des concombres, des choux, des brocolis emplastiqués à l’unité ; des carottes, des poivrons, des courgettes, des poireaux, des choux de Bruxelles, des radis, des pommes de terre (« micro-ondables » ou pas) en sachet ; des tomates (rondes, allongées, cerises, bio ou pas bio) avec barquette glissée dans un sachet, tout comme pour les avocats du Pérou, les haricots verts éboutés du Kenya ou les pois gourmands d’Ethiopie. Au rayon fruits sous plastique, même embarras du choix : pommes, poires, oranges, citrons, kakis, kiwis, fraises, framboises, cassis, myrtilles ou encore mangues, ananas, papayes, en morceaux ou en tranches.          Une trentaine de produits concernés          Rien d’étonnant à ce que le plastique n’ait pas disparu des étals de fruits et légumes dans la nuit du réveillon. Tout d’abord, un délai de six mois est prévu pour écouler les stocks d’emballages. Ensuite, de multiples dérogations ont été accordées pour les produits présentant « un risque de détérioration à la vente en vrac ». Les tomates allongées, cerises ou cocktail, les haricots verts, les choux de Bruxelles, le raisin, les pêches, les nectarines et les abricots ne seront ainsi concernés qu’à partir du 1er juillet 2023. Les endives, les asperges, les brocolis, les champignons, les petites carottes, la salade, la mâche, les épinards, l’oseille ou encore les cerises, pas avant le 1er janvier 2025.        Il vous reste 61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/12/la-timide-revolution-de-la-fin-du-plastique-pour-les-fruits-et-legumes_6109076_3244.html"},"headline":"La timide \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb de la fin du plastique pour les fruits et l\u00e9gumes","dateCreated":"2022-01-12T01:00:47+01:00","datePublished":"2022-01-12T01:00:47+01:00","dateModified":"2022-01-12T11:31:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"description":"L\u2019interdiction de vendre des fruits et des l\u00e9gumes emball\u00e9s dans du plastique, entr\u00e9e en vigueur le 1er\u00a0janvier, ne concerne encore que trente produits, et pas ceux qui sont propos\u00e9s par lot de plus de 1,5\u00a0kilo.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/448/0/4665/2325/1342/696/60/0/42014ba_85695292-220107jbalague-lemonde-legumes-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-11">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le président Kassym-Jomart Tokaïev a remanié le gouvernement et limogé plusieurs responsables des services de sécurité proches de l’ancien chef de l’Etat Noursoultan Nazarbaïev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                                         International       Kazakhstan             Au Kazakhstan, après les émeutes, le début d’une purge dans l’appareil d’Etat      Le président Kassym-Jomart Tokaïev a remanié le gouvernement et limogé plusieurs responsables des services de sécurité proches de l’ancien chef de l’Etat Noursoultan Nazarbaïev.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h04    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev, en viosioconférence avec le Parlement à Noursoultan, le 11 janvier 2022. Photographie reprise du site officiel de la présidence du Kazakhstan.  PRESIDENT OF KAZAKHSTAN WEBSITE / VIA REUTERS               La phrase a démarré comme un hommage adressé au premier président kazakh, Noursoultan Nazarbaïev, au pouvoir pendant plus de trente ans. Et s’est terminée par un coup de poignard à la Brutus. « Grâce à Elbasy [« le père de la nation », un titre que s’était arrogé l’ancien chef de l’Etat] sont apparues dans le pays des sociétés extrêmement rentables et une couche de personnes très fortunées, y compris à l’échelon international », a déclaré, mardi 11 janvier, d’une voix neutre, le président Kassym-Jomart Tokaïev, alors que le pays émerge d’une vague d’émeutes sans précédent. Le « janvier sanglant », selon l’expression utilisée sur les réseaux sociaux pour désigner les récents événements, a causé plus d’une centaine de morts, provoqué l’arrestation de 10 000 personnes, et fait éclater au grand jour les tensions au sein de l’appareil d’Etat.                                        Écouter aussi    Pourquoi le Kazakhstan s’embrase                  Jeudi, les forces militaires russes, appelées en renfort par M. Tokaïev, et dépêchées par Moscou pour l’aider à conserver le pouvoir, ont annoncé le début de leur retrait. Selon le ministère russe de la défense, ces troupes ont commencé « à préparer le matériel militaire et technique pour chargement dans les appareils de l’aviation russe en vue d’un retour dans leur base permanente ». « L’opération de maintien de la paix est finie (…), les tâches ont été remplies », s’est félicité le général russe Andreï Serdioukov, commandant des opérations sur place. Ce retrait doit s’achever dans dix jours, a affirmé le président kazakh.          Devant les parlementaires réunis mardi, M. Tokaïev, tout en procédant à un remaniement du gouvernement, a surtout prononcé des paroles inimaginables il y a encore une semaine : « Il est temps désormais de payer sa dette au peuple kazakh (…) J’attends une participation active des personnes qui possèdent des ressources immenses mais restent dans l’ombre. » Tous les Kazakhs auront compris à qui s’adressait cette mise en cause : le clan Nazarbaïev. La famille et les proches de l’ancien président, qui n’a jamais cessé d’exercer un contrôle sur le pays, notamment sur les services de sécurité, ont capté depuis plusieurs décennies ses principales ressources pétrolières et minières, tandis que la majeure partie de la population vit très chichement.                            Lire aussi   Trente ans après la chute de l’URSS, visualisez la dislocation de l’empire soviétique, de la Lituanie au Kazakhstan                 Soubresauts décelables par les initiés          Dans l’assemblée, les médias kazakhs ont aussi remarqué l’absence de plusieurs ténors du clan. En particulier celle de la fille aînée de Noursoultan Nazarbaïev, Dariga Nazarbaïeva, sénatrice et longtemps présentée comme rivale principale de M. Tokaïev pour reprendre les rênes du pouvoir. Ses porte-parole ont trouvé la parade : elle serait « positive au Covid ». Mais ni elle ni son père ne sont apparus en public depuis le début des manifestations, le 2 janvier. Aliya Nazarbaïeva, une autre fille de l’ancien président, a, elle, été directement visée par M. Tokaïev, lorsqu’il a promis de mettre fin au monopole juteux de sa société de recyclage ROP. Plusieurs membres du cercle familial auraient quitté le pays, dont le frère cadet Bolat, politique et banquier, parti vers Dubaï via Bichkek, la capitale du Kirghizistan.        Il vous reste 62.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/13/kazakhstan-debut-de-purge-dans-l-appareil-d-etat_6109326_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, apr\u00e8s les \u00e9meutes, le d\u00e9but d\u2019une purge dans l\u2019appareil d\u2019Etat","dateCreated":"2022-01-13T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-01-13T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-01-13T16:04:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kazakhstan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Le pr\u00e9sident Kassym-Jomart Toka\u00efev a remani\u00e9 le gouvernement et limog\u00e9 plusieurs responsables des services de s\u00e9curit\u00e9 proches de l\u2019ancien chef de l\u2019Etat Noursoultan Nazarba\u00efev.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/308/0/3500/1750/1342/696/60/0/ce6d7e9_106337884-331812.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kazakhstan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kazakhstan/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-12">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le 5 septembre 2012, trois membres d’une famille britannique et un cycliste étaient tués de plusieurs balles dans la tête. La garde à vue visait, selon la procureure d’Annecy, « à procéder à des vérifications d’emploi du temps ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Police et justice       Faits divers             Affaire de Chevaline : le témoin en garde à vue depuis mercredi libéré, « aucune charge » retenue contre lui      Le 5 septembre 2012, trois membres d’une famille britannique et un cycliste étaient tués de plusieurs balles dans la tête. La garde à vue visait, selon la procureure d’Annecy, « à procéder à des vérifications d’emploi du temps ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 19h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La garde à vue de l’homme interrogé depuis mercredi matin dans l’enquête sur le quadruple meurtre de 2012 à Chevaline, en Haute-Savoie, a été levée, a annoncé la procureure d’Annecy jeudi 13 janvier, en fin d’après-midi.            Dans un communiqué, Line Bonnet, la procureure de la République, a expliqué qu’« aucune charge n’a été retenue contre la personne gardée à vue. Les explications données et les vérifications opérées ont permis d’écarter son éventuelle participation aux faits. Les investigations continuent pour identifier le ou les auteurs du crime dans le cadre de l’instruction judiciaire en cours. »            La garde à vue du témoin interrogé depuis mercredi matin dans l’enquête sur le quadruple meurtre de 2012 à Chevaline, en Haute-Savoie, a été prolongée jeudi, a annoncé la procureure d’Annecy tout en appelant une nouvelle fois à la prudence sur cette affaire.              Celle-ci avait expliqué, mercredi matin, que la garde à vue visait « à procéder à des vérifications d’emploi du temps » et à « des perquisitions » chez cette personne, dont l’identité n’a pas été révélée.            Face à quelques journalistes qui l’attendaient devant la gendarmerie de Chambéry mercredi soir, son avocat, Jean-Christophe Basson-Larbi, a simplement déclaré qu’il s’agissait d’un témoin mis hors de cause en 2015. Selon le conseil, sa garde à vue n’est « pas justifiée », car ce dernier a « toujours eu à cœur de participer à la manifestation de la vérité ».            Cet homme « est en train de vivre les heures les plus sombres de sa vie », a-t-il souligné. « C’est un homme qui arrive à tenir le coup, qui reste solide, mais qui est dans une terreur absolue, celle d’une erreur judiciaire. Il a le sentiment de nager en plein Kafka. »                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  L'épais mystère du massacre de Chevaline                   « Remis en situation »            Plusieurs journaux, dont Le Dauphiné libéré, précisent que le suspect interrogé est un motard qui avait été mis hors de cause en 2015 après avoir été recherché pendant deux ans, mais la procureure, contactée jeudi par l’Agence France-Presse, n’a pas souhaité confirmer cette information, appelant de nouveau à la prudence dans ce dossier.              Elle a toutefois confirmé que l’homme retenu depuis mercredi matin figurait parmi quatre témoins « remis en situation » et chronométrés sur la base de leurs déclarations sur les lieux du drame il y a un peu plus de trois mois.            L’affaire de la tuerie de Chevaline a déjà donné lieu à des milliers d’heures d’enquête et d’auditions, des tonnes de documents épluchés et quatre interpellations, sans avoir pu être élucidée à ce jour. Elle compte parmi les grandes énigmes judiciaires qui ont tenu la France en haleine ces cinquante dernières années.            Le 5 septembre 2012, un Britannique d’origine irakienne de 50 ans, Saad Al-Hilli, son épouse, âgée de 47 ans, et sa belle-mère, 74 ans, avaient été retrouvés morts, avec plusieurs balles dans la tête, dans leur voiture sur une route de campagne près de Chevaline, non loin du lac d’Annecy.              L’une des fillettes du couple Al-Hilli avait été grièvement blessée, tandis que la seconde, recroquevillée sous les jambes de sa mère, était miraculeusement sortie indemne de cette tuerie. Un cycliste de la région, Sylvain Mollier, 45 ans, probable victime collatérale, avait également été abattu.            Affaire hors norme            Croisé le jour des faits par des agents de l’Office national des forêts, le motard avait longtemps fait office de principal suspect dans cette affaire hors norme. Le fait qu’il ne se soit jamais présenté aux autorités laissait planer de fortes suspicions quant à son éventuelle implication dans la tuerie. Plus d’un an après le drame, en novembre 2013, la gendarmerie avait diffusé son portrait-robot, mettant l’accent sur son casque, très rare, vendu à moins de 8 000 exemplaires dans ce modèle.            Les gendarmes étaient finalement remontés au vrai motard en identifiant les 4 000 numéros de portable qui avaient déclenché l’un des relais de téléphonie mobile situés près du lieu du crime. Des images de vidéosurveillance avaient permis de recouper ces investigations.              Interrogé par les juges d’instruction en février 2015, l’homme, un entrepreneur de la région, avait expliqué s’être rendu sur les bords du lac d’Annecy pour pratiquer le parapente.                             Lire le décryptage :  Tuerie de Chevaline : où en est l'enquête ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/13/tuerie-de-chevaline-la-garde-a-vue-du-suspect-prolongee_6109291_3224.html"},"headline":"Affaire de Chevaline\u00a0: le t\u00e9moin en garde \u00e0 vue depuis mercredi lib\u00e9r\u00e9, \u00ab\u00a0aucune charge\u00a0\u00bb retenue contre lui","dateCreated":"2022-01-13T10:41:40+01:00","datePublished":"2022-01-13T10:41:40+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:17:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Affaire de Chevaline"],"description":"Le 5\u00a0septembre\u00a02012, trois\u00a0membres d\u2019une famille britannique et un cycliste \u00e9taient tu\u00e9s de plusieurs balles dans la t\u00eate. La garde \u00e0 vue visait, selon la procureure d\u2019Annecy, \u00ab\u00a0\u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des v\u00e9rifications d\u2019emploi du temps\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/306/0/3700/1850/1342/696/60/0/004f46e_5321181-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-13">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le leader de la Coupe du monde de biathlon a remporté le sprint de Ruhpolding, jeudi 13 janvier, et conforte son avance en tête du classement général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Sport       Biathlon             Biathlon : le « casse » de Quentin Fillon Maillet en Bavière      Le leader de la Coupe du monde de biathlon a remporté le sprint de Ruhpolding, jeudi 13 janvier, et conforte son avance en tête du classement général.          Par Nicolas Lepeltier         Publié aujourd’hui à 16h18, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Quentin Fillon Maillet a conforté son avance au classement général de la Coupe du monde, après sa victoire au sprint de Ruhpolding (Allemagne), jeudi 13 janvier 2022.  CHRISTOF STACHE / AFP                 Quentin Fillon Maillet a réalisé un gros coup en Bavière, jeudi 13 janvier. Le Français a non seulement remporté le sprint de Ruhpolding (Allemagne) comptant pour la Coupe du monde de biathlon, mais il a aussi fait un sans-faute sur le pas de tir (10/10), alors que ses principaux rivaux partaient à plusieurs reprises sur l’anneau de pénalité. Le leader du classement général s’est mis dans les meilleures conditions en prévision de la poursuite, dimanche.            L’Allemand Benedikt Doll (à 7 s 2), à domicile, et le Biélorusse Anton Smolski (à 32 s 1), toujours placé, complètent le podium. C’est la dixième victoire individuelle de Quentin Fillon Maillet en Coupe du monde, la quatrième de la saison.              « Je suis très content de ma course, une course engagée, maîtrisée de bout en bout. J’étais à l’attaque et, sur les skis, ça répondait comme je voulais, donc c’est parfait », a-t-il déclaré après la course, ravi d’avoir des conditions de glisse idéales et… son coéquipier au sein de l’équipe de France, Emilien Jacquelin, en point de mire au début du sprint.            En l’absence des meilleurs Norvégiens sur la piste – Sturla Holm Laegreid, Vetle Christiansen et les frères Tarjei et Johannes Boe ont préféré faire l’impasse sur l’étape de Ruhpolding pour mieux préparer les Jeux olympiques d’hiver de Pékin (du 4 au 20 février) –, « QFM », à qui « la victoire fait de moins en moins peur », a réalisé une excellente opération comptable au classement général.            Le Jurassien a fait le break sur ses poursuivants et compte désormais 72 points d’avance sur Emilien Jacquelin après la douzième des vingt-deux épreuves de la saison.                             Lire aussi :  Quentin Fillon Maillet s’impose sur la poursuite d’Oberhof et prend le dossard jaune                   Performance du « junior » Eric Perrot            Parti juste avant son compatriote, ce dernier, dossard rouge du sprint sur le dos, est passé totalement à côté de sa course : quatre fautes au tir (une au couché et trois au debout, son point faible cette saison) et une modeste 53e place, à plus d’1 minute et 42 secondes de la tête.              L’Isérois, qui a grillé un joker pour le globe de cristal du général, devra montrer une vraie force de caractère dimanche lors de la poursuite s’il ne veut pas repartir bredouille des Alpes bavaroises. Le Suédois Sebastian Samuelsson, troisième au classement général, a également déçu et termine 18e de la course (deux fautes au tir, à 1 min 2 s). Il n’a toujours pas fait savoir s’il comptait prendre part à l’étape d’Antholz-Anterselva, dans les Dolomites (en Italie), la dernière avant les JO.            Les autres Français ont connu des fortunes diverses : à côté de la performance du « junior » de l’équipe de France, Eric Perrot, excellent 8e – le meilleur résultat de sa carrière, à seulement 20 ans –, sans faute au tir et à moins de 50 secondes de Quentin Fillon Maillet, Simon Desthieux, en méforme la semaine dernière à Oberhof (Allemagne), a signé une encourageante 9e place (une faute, à 50 s).            Au rayon déceptions : Fabien Claude termine 37e (trois fautes, à 1 min 21 s 6) quand Antonin Guigonnat ne semble pas sortir de sa spirale négative (50e, trois fautes, à 1 min 34 s).                             Lire aussi :  L’équipe de France de biathlon se voit « plus imprévisible, avec des potentialités de médailles incroyables »                        Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                               Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Amazon       Codes Promo Adidas       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Vans       Codes Promo Nutrimuscle       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/13/biathlon-le-casse-de-quentin-fillon-maillet-en-baviere_6109347_3242.html"},"headline":"Biathlon\u00a0: le \u00ab\u00a0casse\u00a0\u00bb de Quentin Fillon Maillet en Bavi\u00e8re","dateCreated":"2022-01-13T16:18:06+01:00","datePublished":"2022-01-13T16:18:06+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:14:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Le leader de la Coupe du monde de biathlon a remport\u00e9 le sprint de Ruhpolding, jeudi 13\u00a0janvier, et conforte son avance en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/424/0/5095/2547/1342/696/60/0/3c92890_5325110-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-14">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ C’est surtout la hausse des prix qui va rendre l’achat immobilier plus difficile dans les prochains mois, tandis que les banques examinent encore plus attentivement les dossiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Argent & Placements       Crédits             Les taux des crédits immobiliers sont toujours bas, mais moins accessibles      C’est surtout la hausse des prix qui va rendre l’achat immobilier plus difficile dans les prochains mois, tandis que les banques examinent encore plus attentivement les dossiers.          Par Joël Morio         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la banque centrale américaine a préparé les esprits à une remontée des taux d’intérêt, en Europe le sujet n’est toujours pas d’actualité, malgré la hausse de l’inflation. Conséquence, les taux des crédits immobiliers restent à un niveau incroyablement bas. « C’est vrai que, aujourd’hui et au regard des chiffres de l’inflation (plus de 2 %), les taux auraient déjà dû remonter », admet Maël Bernier, directrice de la communication et porte-parole du courtier Meilleurtaux.            Au contraire, pour le mois de janvier, « les premiers barèmes reçus sont globalement stables ou très légèrement en baisse. Nous notons ainsi des moyennes autour de 1,25 % sur 25 ans, autour de 1,05 % sur 20 ans et 0,93 % sur 15 ans, soit plutôt plus basses qu’en décembre, les très bons dossiers restant quant à eux sous la barre de 1 % », ajoute-t-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Logement : les malfaçons mieux indemnisées quand l’assureur fait faillite                   Trois banques sur six ont décidé de maintenir leurs taux, observe-t-on chez Pretto, un autre courtier en crédit. Selon ses premières estimations pour janvier 2022, les taux moyens sont de 0,88 % sur 15 ans, de 1,01 % sur 20 ans et de 1,19 % sur 25 ans.              « Le mois de janvier annonce donc que les banques, dans la lignée de décembre 2021, souhaitent attirer les emprunteurs grâce à des taux très favorables et atteindre les objectifs ambitieux fixés pour cette année », explique-t-on chez Empruntis.            Hausse de l’effort            Cependant, ce paysage idyllique pour l’emprunteur ne doit pas masquer un certain durcissement de l’accès au crédit. Les contraintes imposées par le Haut Conseil de stabilité financière (HCSF) se font ressentir. Chez Artémis courtage, la durée moyenne des prêts a augmenté de quatre mois (six mois pour les primo-accédants). Ce rallongement permet à la fois d’absorber les conséquences de la hausse des prix immobiliers et de contenir le taux d’effort (ou d’endettement) sous le seuil des 35 %.            Chez Cafpi, l’emprunt moyen atteignait en novembre 240 600 euros contre 238 700 euros en novembre pour les primo-accédants. Du côté des autres demandeurs, le montant moyen emprunté est en très forte hausse, avec 421 800 euros contre 389 700 euros en novembre. « Cette augmentation significative entraîne naturellement une hausse de l’effort nécessaire qui passe de 6,77 années de revenus en novembre à 7,16 années en décembre », note le courtier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : comment mettre toutes les chances de son côté pour l’obtenir                   Autre tendance : l’augmentation des prix de l’immobilier engage toujours les banques « à rester attentives au risque pour chaque dossier de demande de crédit », prévient Cécile Roquelaure, directrice des études chez Empruntis. Un raidissement des banques que tous les courtiers constatent.              « Un dossier de crédit immobilier, surtout s’il est mal présenté, peut très vite, en tout cas plus facilement qu’il y a quelques mois, être refusé », observe-t-on chez Meilleurtaux. « Décrocher un prêt sans apport est devenu presque impossible », insiste Ludovic Huzieux, cofondateur d’Artémis courtage. Il conseille aux emprunteurs de démontrer leur capacité à épargner régulièrement. Ils doivent aussi prendre garde au saut de charges qui représente la différence entre le loyer qu’ils payent et leur future mensualité de prêt. « Si le premier est inférieur au second, l’écart devra impérativement être comblé par de l’épargne », juge Ludovic Huzieux.            Prix des logements            Pour le reste de l’année, il n’y a « pas de risque majeur sur les crédits aux particuliers », estime Maël Barnier. « Les OAT [obligations assimilables du Trésor] sont très légèrement en hausse et approchent les 0,30 %, mais cela reste un niveau très bas ; par ailleurs, la Banque centrale européenne maintient sa politique de taux très bas et sans changement de doctrine de sa part », constate-t-elle.                             Lire aussi :  Les Français peuvent acheter 60 mètres carrés en moyenne,  mais le pouvoir d’achat immobilier varie fortement selon les régions                   Plus que les taux d’intérêt, c’est la hausse des prix qui déterminera la capacité des Français à investir dans l’immobilier. « Les prix des logements vont être un sujet majeur de l’année, marquée par l’élection présidentielle : prix dans l’ancien, mais aussi prix de la construction en forte hausse, et la pression constante du volet énergétique sur le budget des ménages (factures d’énergie, rénovation énergétique) », anticipe Pierre Chapon, président de Pretto. De ce côté, pas de baisse en vue.                 Joël Morio           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                                                                                  Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/01/13/credit-immobilier-des-taux-toujours-bas-mais-moins-accessibles_6109318_1657007.html"},"headline":"Les taux des cr\u00e9dits immobiliers sont toujours bas, mais moins accessibles","dateCreated":"2022-01-13T13:00:13+01:00","datePublished":"2022-01-13T13:00:13+01:00","dateModified":"2022-01-13T16:48:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Cr\u00e9dits"],"keywords":["Vie quotidienne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier","Cr\u00e9dits"],"description":"C\u2019est surtout la hausse des prix qui va rendre l\u2019achat immobilier plus difficile dans les prochains mois, tandis que les banques examinent encore plus attentivement les dossiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Jo\u00ebl Morio"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/308/0/5256/2628/1342/696/60/0/df8d4b6_682651647-pns-720050260.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cr\u00e9dits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/credits/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-15">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La Commission européenne écarte une réforme en profondeur de la règle qu’utilisent certaines compagnies aériennes pour justifier de faire voler des avions pratiquement vides pour conserver leurs créneaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Planète              Les « avions fantômes » de la Lufthansa vont continuer à voler      La Commission européenne écarte une réforme en profondeur de la règle qu’utilisent certaines compagnies aériennes pour justifier de faire voler des avions pratiquement vides pour conserver leurs créneaux.          Par Pauline Haritinian         Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La Commission européenne écarte une réforme en profondeur de la règle qu’utilisent certaines compagnies pour justifier de faire voler des avions pratiquement vides pour conserver leurs créneaux.  CHRISTOF STACHE / AFP               Les « avions fantômes » de la Lufthansa n’y ont rien changé. La Commission européenne n’envisage pas de modification à long terme des règles de la politique des créneaux aéroportuaires. Dans un courrier rendu public le 12 janvier par l’eurodéputée écologiste Karima Delli, la commissaire européenne chargée des transports, Adina Valean, affirme que « la Commission est convaincue que les règles d’assouplissement des créneaux horaires, telles que décidées par le Parlement européen et le Conseil sont adaptées à l’objectif et permettent d’éviter d’inutiles dommages climatiques et environnementaux ».          L’eurodéputée avait interpellé la Commission après l’annonce faite par la compagnie Lufthansa, à la fin de décembre, que 18 000 de ses avions allaient voler à vide cet hiver, relançant ainsi les débats sur les enjeux écologiques et économiques de la politique du « use it or lose it », qui implique la perte des créneaux non utilisés par les compagnies.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes peuvent espérer un « retour à la normale » en 2024                 La réglementation européenne dispose, en effet, que les compagnies aériennes doivent utiliser au moins 80 % de leurs créneaux de décollage et d’atterrissage en temps normal pour pouvoir les conserver l’année suivante. En raison de la pandémie de Covid-19, le Conseil européen avait déjà opté en janvier 2021 pour un allégement de ces règles, abaissant ce niveau à 50 % pour l’été 2021, une décision maintenue en juillet pour l’hiver 2021-2022.          Lufthansa en faveur de plus de flexibilité          Alors que certains eurodéputés, plusieurs compagnies aériennes et une partie du grand public réclament une modification en profondeur de cette politique, la direction générale de l’aviation civile du ministère des transports en France affirme que si décision il y a, il s’agira uniquement d’une prolongation du dispositif actuel d’assouplissement, « pour une durée limitée ». Pour ce faire, une modification du règlement européen régissant les créneaux aéroportuaires est nécessaire. « Les négociations débuteront dans les prochaines semaines », affirmait sur Twitter le ministre des transports, Jean-Baptiste Djebbari, le 8 janvier. Elles concerneront l’hiver 2022. Les modalités pour cet été 2022 ont déjà été fixées, à un niveau de 64 % d’utilisation des créneaux.          « La réduction du taux d’utilisation, ainsi que les exceptions de non-utilisation justifiées ont offert aux compagnies aériennes une protection nécessaire sur leurs séries de créneaux horaires en cette période difficile », argue la Commission européenne. Pour la branche européenne du Conseil international des aéroports aussi, « les compagnies aériennes sont très bien protégées contre les incertitudes actuelles ». L’association invoque comme la Commission la « non-utilisation justifiée des créneaux » : cette disposition conçue pour faire face à la pandémie de Covid-19 permet aux compagnies aériennes de passer sous la barre de 50 % des créneaux utilisés, s’ils justifient leur manque de réservations par des interdictions totales de voyager, restrictions de mouvement, mesures de quarantaine ou d’isolement.        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/13/les-avions-fantomes-vont-continuer-a-voler_6109314_3244.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0avions fant\u00f4mes\u00a0\u00bb de la Lufthansa vont continuer \u00e0 voler","dateCreated":"2022-01-13T12:39:18+01:00","datePublished":"2022-01-13T12:39:18+01:00","dateModified":"2022-01-13T18:14:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","\u00c9conomie","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"La Commission europ\u00e9enne \u00e9carte une r\u00e9forme en profondeur de la r\u00e8gle qu\u2019utilisent certaines compagnies a\u00e9riennes pour justifier de faire voler des avions pratiquement vides pour conserver leurs cr\u00e9neaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Pauline Haritinian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/269/0/4391/2195/1342/696/60/0/a038dc9_776420901-000-9ra2qv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-16">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Parfois asymptomatique, cette maladie peut aussi se manifester par des règles abondantes et de violentes douleurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Société       Santé             L’endométriose unanimement reconnue comme affection longue durée à l’Assemblée nationale      Parfois asymptomatique, cette maladie peut aussi se manifester par des règles abondantes et de violentes douleurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des manifestants lors de la Journée mondiale de lutte contre l’endométriose, organisée par les associations françaises ENDOmind et MEMS (Mon Endométriose Ma Souffrance), le 24 mars 2018, à Paris.  ALAIN JOCARD / AFP                 C’est un vote qui a fait l’unanimité. Deux jours après les annonces d’Emmanuel Macron, l’Assemblée nationale a voté, jeudi 13 janvier, une résolution portée par les députés de La France insoumise pour reconnaître comme affection longue durée (ALD) l’endométriose, dont souffre une femme sur dix en France.            La proposition de résolution défendue par l’« insoumise » Clémentine Autain, députée de Seine-Saint-Denis, invite le gouvernement à entamer une réflexion « pour inscrire dans le marbre » des ALD l’endométriose. Cela doit permettre une prise en charge à 100 % par l’Assurance-maladie.                                                L’adoption du texte, qui n’a rien de contraignant, par les 111 députés présents a été saluée par des applaudissements debout de l’ensemble de l’hémicycle.            « Un pas de géant pour des millions de femmes »            « Nous pouvons créer un plancher de droits pour les femmes victimes », a affirmé Mme Autain avec une pensée particulière pour « les femmes mal rémunérées, pour les précaires, pour les plus pauvres d’entre elles », pour lesquelles la maladie est « encore plus difficile à vivre ».            Grande victoire à l'Assemblée pour les millions de femmes qui souffrent de l’#endométriose! Ma résolution dans la n… https://t.co/Y1fuKKPXIE— Clem_Autain (@Clémentine Autain)              Cela serait « un pas de géant pour des millions de femmes », a-t-elle complété, avec un « effet cliquet » qui permettrait de normaliser la prise en charge de cette maladie pourtant découverte en 1860.              Cette affection gynécologique, sur laquelle les connaissances restent lacunaires, est liée à la présence de cellules d’origine utérine en dehors de l’utérus, qui réagissent aux hormones lors des cycles menstruels. Parfois asymptomatique, elle peut aussi se manifester par des règles abondantes et de violentes douleurs.             

<article-nb="2022/01/13/19-17">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Selon la cellule investigation de Radio France, plusieurs nageurs auraient été au courant dès 2017 de la « relation intime » entre l’ancien athlète et la fille de son ex-entraîneur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Police et justice       Natation             Nouvelles questions autour de l’affaire Yannick Agnel, mis en examen pour viol et agression sexuelle sur mineur      Selon la cellule investigation de Radio France, plusieurs nageurs auraient été au courant dès 2017 de la « relation intime » entre l’ancien athlète et la fille de son ex-entraîneur.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Yannick Agnel lors de Jeux olympiques de Londres en 2012.  AFP/CHRISTOPHE SIMON               Au sein du club du Mulhouse Olympic Natation (MON), qui savait ? L’interrogation plane depuis la publication, jeudi 13 janvier, d’un article de la cellule investigation de Radio France sur l’affaire Yannick Agnel. Mis en examen en décembre 2021 pour « viol et agression sexuelle sur mineur de 15 ans », l’ancien nageur et double champion olympique aux Jeux de Londres de 2012 est visé par une plainte déposée, en juillet 2021, par N. Horter, la fille de son ex-entraîneur au MON, Lionel Horter.          Devant les enquêteurs, Yannick Agnel, 29 ans, a reconnu la « matérialité des faits qui lui étaient reprochés », selon la procureure de la République de Mulhouse, Edwige Roux-Morizot, mais il « n’avait pas eu le sentiment qu’il y ait eu contrainte ». « Les faits reprochés sont des faits de viol et d’agression sexuelle », a détaillé en décembre Mme Roux-Morizot, expliquant qu’ils avaient eu lieu à Mulhouse « sur toute l’année 2016 ».                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yannick Agnel : la qualification de « viol » et la notion de « contrainte » seront au cœur de l’affaire, selon l’entourage                 « Cela s’est aussi produit en Thaïlande, à Rio de Janeiro [au Brésil, ville hôte des JO 2016] et à Tenerife [Canaries] », a-t-elle ajouté, expliquant que la victime présumée avait 13 ans à l’époque des faits et M. Agnel, 24 ans. En 2016, ce dernier était hébergé chez la famille Horter, dans la banlieue de Mulhouse. Il avait rejoint le MON deux ans plus tôt.          Les confidences d’un ex-cadre du club          Selon la cellule investigation de Radio France, les parents de N. Horter auraient affirmé aux enquêteurs avoir appris les faits à l’été 2021 : leur fille les aurait mis dans la confidence quinze jours avant le dépôt de sa plainte.          Or, un ex-cadre du club a raconté à Radio France un « épisode remontant à fin mars-début avril 2019 ». A l’époque, un litige financier oppose le MON, dirigé depuis 2017 par Franck Horter, le frère de Lionel, et Yannick Agnel : l’ex-nageur réclame 60 000 euros pour son ultime année de contrat au club. Une lettre de conciliation aurait alors été expédiée par le club à Yannick Agnel.          « Franck Horter me dit que Yannick serait sage d’accepter cette conciliation, raconte cet ancien cadre, car ils ont un dossier sur lui et sa nièce, N. », a relaté cet ancien cadre du MON à Radio France. « Nous vous confirmons que les parents n’ont su [les faits] qu’en 2021 », déclarent, pourtant, au Monde Isabelle Rollet et Thomas Wetterer, les avocats de la victime présumée, N. Horter, aujourd’hui âgée de 19 ans.          Alors que le MON est visé par plusieurs procédures judiciaires à Mulhouse et a été condamné par la justice à verser la somme de 60 000 euros à M. Agnel – un procès en appel doit se tenir en mars –, les avocats de N. Horter affirment qu’« il n’y a, à notre connaissance, et de manière absolument certaine, aucun lien » entre la plainte déposée par leur cliente et le litige financier entre le clan Horter et l’ex-nageur. « Notre cliente est une victime et n’est certainement pas le bras armé de ses parents », ajoutent Mes Rollet et Wetterer.        Il vous reste 48.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/01/13/justice-nouvelles-questions-autour-de-l-affaire-yannick-agnel_6109345_1653578.html"},"headline":"Affaire Yannick Agnel : de nouvelles questions","dateCreated":"2022-01-13T16:08:11+01:00","datePublished":"2022-01-13T16:08:11+01:00","dateModified":"2022-01-13T16:28:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Natation"],"keywords":["Sport","Natation","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Selon la cellule investigation de Radio France, plusieurs nageurs auraient \u00e9t\u00e9 au courant d\u00e8s 2017 de la \u00ab\u00a0relation intime\u00a0\u00bb entre l\u2019ancien athl\u00e8te et la fille de son ex-entra\u00eeneur.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2012/07/31/57/0/1024/512/1342/696/60/0/ill_1740832_de1e_agnel1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Natation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/natation/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-18">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les joueurs comoriens, qui ont perdu lundi face au Gabon, participent pour la première fois à la Coupe d’Afrique des nations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : les Cœlacanthes des Comores découvrent le haut niveau      Les joueurs comoriens, qui ont perdu lundi face au Gabon, participent pour la première fois à la Coupe d’Afrique des nations.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le défenseur comorien Younn Zahary, à gauche, et l’attaquant gabonais Aaron Boupendza, à droite, lors du match de football du groupe C de la Coupe d’Afrique des nations 2022, entre les Comores et le Gabon, au Stade Ahmadou Ahidjo de Yaoundé, le 10 janvier 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Des regrets. Beaucoup de regrets. Face à des Gabonais sans panache, les Comoriens ont réussi à confisquer le ballon (63 % de possession), mais pas à faire vibrer les filets de leur adversaire. Lundi 10 janvier, au stade Ahmadou-Ahidjo de Yaoundé, les Cœlacanthes – le surnom de l’équipe nationale, qui le tient d’un poisson à nageoires charnues – ont été battus (0-1) par des Panthères pourtant minées, entre autres, par l’absence de leur star, Pierre-Emerick Aubameyang, positif au Covid-19.            La victoire est certainement ailleurs : pour la première fois de leur histoire, ils ont foulé une pelouse – même abîmée – d’une Coupe d’Afrique des nations (CAN). « Le Gabon nous a donné une vraie leçon de réalisme, a reconnu Amir Abdou, le sélectionneur. La pression du premier match de CAN de l’histoire ? Peut-être, au début, il faut gérer les émotions, on est rentrés dans le match un petit peu timorés. On n’a pas réussi à développer notre football au départ. »                              Lire aussi   Les Comores à la CAN 2022 : retour sur une qualification historique                   Les Comoriens s’étaient pourtant promis de ne pas venir au Cameroun pour distribuer les points à leurs rivaux du groupe C (Gabon, Ghana, Maroc). « Nous ne sommes pas là pour faire de la figuration. Notre objectif est d’aller le plus loin possible. Notre présence à la CAN est l’aboutissement d’un travail de tout d’un groupe, de toute une nation. On part de loin », expliquait, avant le début de la compétition, Nadjim Abdou, 37 ans, le capitaine.            « J’ai professionnalisé le staff »            Il y a une dizaine d’années encore, les Comores – archipel au large du Mozambique – étaient noyées au fin fond du classement de la Fédération internationale de football (FIFA) : 198e nation sur 207. Youssouf M’Changama, 31 ans – qui évolue à Guingamp, en Ligue 2 –, n’est pas près d’oublier sa première sélection, en 2010. « Le premier entraînement, on l’a fait sur de la terre, se rappelle-t-il. On dormait à deux ou trois dans le même lit, car il n’y avait pas assez de moustiquaires dans les chambres. » Nadjim Abdou ajoute en éclatant de rire : « Le matin, quand on montait dans notre bus pour aller au terrain d’entraînement, on faisait le taxi : on s’arrêtait pour prendre des gens en chemin. C’était la colonie de vacances. »               En janvier 2014, un nouvel entraîneur arrive, Amir Abdou, un quadragénaire souriant, qui a une ambition pour son pays : le qualifier pour la CAN. Pour cela, il faut d’abord donner « un cadre » à cette sélection, plus habituée aux tournois dans les îles de l’océan Indien que sur le continent. « J’ai professionnalisé le staff, pris un adjoint, un entraîneur des gardiens, un analyste vidéo, un préparateur physique, un intendant. Il n’y avait rien de tout cela quand je suis arrivé », se remémore-t-il.                              Lire aussi   CAN 2022 : qui peut détrôner l’Algérie ?                   Et pour cause, ce pays de moins de 900 000 habitants a une histoire récente avec le football : ancienne colonie française devenue indépendante en 1975, les Comores – nom qui signifie en arabe « les îles de la lune » – ne se sont affiliées à la FIFA et à la Confédération africaine de football (CAF) qu’en 2005.            Ce « cadre » a permis aux joueurs « de croire à notre projet ou à notre travail, précise le sélectionneur, et de les rassurer aussi ». Notamment les professionnels, qui sont nés loin des Comores, plutôt réticents à l’idée de traverser une partie de l’Afrique pour porter le maillot d’une sélection sans moyens ni résultats. « Pour attirer les pros, il faut être pro », insiste-t-il.            « Liens fraternels »            Pour progresser et amener l’équipe à un niveau supérieur, Amir Abdou, qui entraîne également le FC Nouadhibou, l’équipe championne de Mauritanie, va s’appuyer davantage sur sa diaspora – et moins sur les joueurs des clubs de l’archipel –, comme l’a fait avec succès l’Algérie.              Une grande partie des internationaux sont nés dans la région de Marseille, où vivent la plupart des Comoriens de France, soit quelque 100 000 personnes. Avec poésie, la cité phocéenne est considérée comme la « cinquième île » du pays. Ainsi, lors de leur premier match de la CAN, tous les joueurs du onze de départ étaient nés en France, dont cinq à Marseille – six avec l’entraîneur –, et un à Mayotte.            « En 2010, j’étais le seul pro et il y avait quelques expatriés, aujourd’hui, c’est l’inverse. Les joueurs binationaux ont fait grandir l’équipe », souligne Nadjim Abdou. « Après celle du coach, on a essayé d’apporter l’exigence du très haut niveau qu’on avait dans nos clubs respectifs », précise Youssouf M’Changama. A l’image de l’attaquant El Fardou Ben Nabouhane, qui joue à l’Etoile Rouge Belgrade et a disputé la Ligue Europa cette saison. Au dernier classement FIFA, la sélection nationale pointe désormais à la 132e place (sur 210 nations).                             Lire la chronique de Mabrouck Rachedi :  « Malgré des joueurs impressionnants, le football africain est pris de haut »                   La force des Cœlacanthes, c’est qu’ils se connaissent depuis de nombreuses années. Les internationaux, notamment ceux du sud de la France, sont proches. « Il y a des liens fraternels qui nous unissent. Nous sommes la première génération et nous sommes toujours là », souligne Nadjim Abdou, qui évolue à Martigues en National 2. « Aujourd’hui, on a un nouveau stade au pays. Je n’ai pas besoin de dire autre chose pour parler du chemin parcouru », se félicite Youssouf M’Changama.              Pour lui et ses coéquipiers, leur présence à la CAN est aussi venue guérir une blessure d’enfance. « Tous les copains étaient représentés par le Maroc ou l’Algérie, et nous rien », se souvient Nadjim Abdou. « Petits, on n’existait pas, c’est comme si on n’était pas en Afrique. Il y a eu beaucoup de chambrage », ajoute Youssouf M’Changama. « Quand je disais “Comores”, on me répondait : “Cameroun ?”, raconte Ben Amir Saadi, l’ancien manageur de l’équipe nationale, qui a fait le voyage jusqu’à Yaoundé. Je m’étais fait renvoyer du collège trois jours parce que je rajoutais quatre points dans les livres d’histoire-géo pour indiquer les îles de mon pays. » Avec la qualification, « on a eu notre revanche », confie le capitaine des Cœlacanthes : « On a hissé le drapeau comorien sur le toit de l’Afrique. »                              Lire aussi   Suivez l’actualité de la CAN 2022 sur WhatsApp                   Pour espérer filer en huitièmes de finale, les Comoriens devront passer le Maroc (le 14 janvier) puis le Ghana (le 18). Les grandes nations du football ne leur font pas peur : par le passé, ils ont fait match nul contre l’Egypte, le Togo ou encore le Maroc. « On adore jouer contre les grandes équipes. On se sent plus à l’aise », assure Amir Abdou. « Cela va être difficile, on en a conscience, reconnaît Nadjim Abdou, mais nos adversaires ne vont pas nous prendre à la légère. »                 Mustapha Kessous           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/13/can-2022-les-c-lacanthes-des-comores-decouvrent-le-haut-niveau_6109295_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: les C\u0153lacanthes des Comores d\u00e9couvrent le haut niveau","dateCreated":"2022-01-13T10:59:02+01:00","datePublished":"2022-01-13T10:59:02+01:00","dateModified":"2022-01-13T17:57:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Comores","CAN 2022","Le Monde Afrique","Football","Sport"],"description":"Les joueurs comoriens, qui ont perdu lundi face au Gabon, participent pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la Coupe d\u2019Afrique des nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/347/0/4170/2085/1342/696/60/0/da91b48_696539742-800362.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       
