<FILE-date="2022/01/13/19">

<article-nb="2022/01/13/19-1">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les deux assemblées ont frôlé un accord avant de se rétracter, jeudi soir. C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche pour le projet de loi sanitaire, dans un calendrier très resserré.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                Élection présidentielle 2022       Politique         Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Chronique        Service politique        Les deux assemblées ont frôlé un accord avant de se rétracter, jeudi soir. C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche pour le projet de loi sanitaire, dans un calendrier très resserré.   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien est publié chaque soir à 19 heures qui revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/13/19-2">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Augmentation des revenus, allégement de la fiscalité des transmissions… la candidate à l’élection présidentielle a formulé, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Valérie Pécresse             Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »      Augmentation des revenus, allégement de la fiscalité des transmissions… la candidate à l’élection présidentielle a formulé, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 19h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, lors de sa visite d’une exploitation agricole à Pelousey (Doubs), le 13 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"               Le cor des Alpes résonne, alors que Valérie Pécresse dévale la pente glissante menant à l’exploitation de vaches laitières Chez Ducreux. Tout autour, un épais manteau de neige recouvre la vallée du Doubs, illuminée par un soleil particulièrement radieux en ce jeudi 13 janvier. Ici, on fait du lait destiné à la fabrication de comté AOP. L’exploitation Ducreux fait partie d’une coopérative fabriquant ce fromage dont l’origine remonterait à sept cents ans. Hors de question alors de se priver de ce petit plaisir. Invitée à goûter sur une petite terrasse dominant les alentours, Valérie Pécresse s’y soumet avec gourmandise. « Il faut tout goûter. C’est mon secret des campagnes victorieuses », plaisante-t-elle. Le comté, lui explique un acteur de la filière, est « le deuxième employeur régional en termes de filière, après Peugeot ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                 Jeudi, Valérie Pécresse est donc venue parler agriculture. « On ne peut pas parler de ce sujet uniquement lors du Salon de l’agriculture, nous devons montrer que nous n’oublions pas les agriculteurs, que nous leur parlons », explique le député (Les Républicains, LR) de l’Aisne Julien Dive qui rappelle que, dans les dix prochaines années, la moitié des exploitations de l’Hexagone risquent de disparaître. D’autant qu’il s’agit là d’un électorat souvent acquis à la droite, mais que tous les candidats se disputent. Et qu’importe si le sujet du moment est plutôt le sanitaire, avec l’allongement des files d’attente pour les tests devant les pharmacies. « La campagne, si on suit Macron, ne tournera qu’autour du sanitaire. Valérie Pécresse a à cœur de se déployer sur l’ensemble du territoire. Elle a montré qu’elle ne néglige rien ni personne », explique la députée LR locale Annie Genevard.          L’occasion aussi, pour Valérie Pécresse, de se défaire d’une image très francilienne qui l’empêche de se différencier d’Emmanuel Macron. En s’adressant aux agriculteurs, elle cherche à parler à une catégorie bien plus large de la population, sensible à ces questions. « L’Ile-de-France, ce n’est pas que Paris, et il y a énormément de terres agricoles dans la région, qui ne sont pas uniquement des grandes exploitations céréalières », rappelle le président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, qui refuse cette critique et interroge : « Où habitent les autres candidats ? A Paris aussi. » « 75 % du territoire de l’Ile-de-France, c’est des forêts et des terres agricoles, j’ai dans ma région une vraie politique agricole à mener », explique quelques instants plus tard Valérie Pécresse, invitée à s’exprimer lors d’une table ronde à Villers-le-Lac.        Il vous reste 51.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/election-presidentielle-2022-dans-le-doubs-valerie-pecresse-defend-l-agrifierte_6109369_823448.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u00e9fend l\u2019\u00ab agrifiert\u00e9 \u00bb dans la vall\u00e9e du Doubs","dateCreated":"2022-01-13T18:30:36+01:00","datePublished":"2022-01-13T18:30:36+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:14:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Augmentation des revenus, all\u00e9gement de la fiscalit\u00e9 des transmissions\u2026 la candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a formul\u00e9, jeudi, ses propositions pour les agriculteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/280/0/3360/1680/1342/696/60/0/d8dc866_731567079-cc-9140.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-3">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La candidate de droite à l’élection présidentielle a intérêt à attirer les électeurs tentés par le candidat d’extrême droite, mais elle serait également ravie s’il est assez haut pour neutraliser Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour      La candidate de droite à l’élection présidentielle a intérêt à attirer les électeurs tentés par le candidat d’extrême droite, mais elle serait également ravie s’il est assez haut pour neutraliser Marine Le Pen.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse, le 8 janvier.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Depuis des mois, il est un caillou dans la chaussure du parti Les Républicains (LR). Le candidat d’extrême droite à la présidentielle Eric Zemmour est un objet politique dont les cadres LR ne savent que faire : tantôt inquiets par le poids qu’il pourrait prendre lors de ce scrutin, mais d’autres fois aussi réjouis de sa présence qui pourrait affaiblir au premier tour la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen.          La question de la stratégie à adopter par la candidate de la droite, Valérie Pécresse, face à cet adversaire d’un nouveau genre – ancien chroniqueur, rompu aux arcanes de la droite classique qu’il a couverte pendant des années, et ami de certains membres du parti – s’est posée avec d’autant plus d’acuité suite au ralliement de l’ancien numéro deux de LR, le député du Loir-et-Cher Guillaume Peltier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guillaume Peltier, député LR, première grosse prise de droite pour Eric Zemmour                 « Marchepied »          Une première prise de poids chez LR pour M. Zemmour qui ne cesse de clamer face à son électorat et aux élus qu’il est le successeur du RPR. Une preuve aussi pour beaucoup que des passerelles existent aussi bien pour les élus que pour des électeurs LR dont certains sont attirés par les thèses du candidat d’extrême droite.          Tout en continuant à craindre son éventuelle percée, une partie de la droite estime cependant, en privé, que le maintien d’Eric Zemmour au-dessus d’un certain seuil pourrait s’avérer bien utile pour permettre à Valérie Pécresse de passer au second tour. En grignotant l’électorat de Mme Le Pen, l’ancien chroniqueur du Figaro pourrait ouvrir une brèche. « Il est vrai qu’un Eric Zemmour abaisse le seuil de qualification qui actuellement est au niveau de la présidentielle de 2002 », fait remarquer Frédéric Dabi, directeur général de l’institut de sondage IFOP.          Ces derniers jours, le RN a même relayé la rumeur que la droite pourrait aider le polémiste dans sa quête de parrainages. Invitée sur BFM-TV-RMC face à Jean-Jacques Bourdin, mercredi 12 janvier, Marine Le Pen a accusé Mme Pécresse d’être « l’actionnaire majoritaire » d’un Eric Zemmour qui lui servirait de « marchepied ». L’entourage de la candidate LR s’est empressé de balayer ces dires. « C’est une farce montée par Zemmour. On ne le fait pas, si on l’avait fait ça se serait vu », s’emporte Aurélien Pradié, député du Lot et porte-parole de Mme Pécresse.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour                 LR joue la carte de la crédibilité          Au-delà de la question des signatures, la perspective d’une primaire sauvage capable de neutraliser l’un ou l’autre des deux candidats d’extrême droite est donc perçue d’un bon œil par certains au sein de LR. D’autant, pensent-ils, que les électeurs proches de la droite pourraient revenir au bercail lors d’un éventuel entre-deux-tours. Ainsi donc il faudra, pour les convaincre, insister sur les questions régaliennes jusqu’à la dernière minute. Ce que s’emploie déjà à faire Valérie Pécresse, qui a fait de la sécurité une thématique centrale de son entrée en campagne, déterrant, par exemple, des expressions comme le « Kärcher » employé par Nicolas Sarkozy en son temps. Ou en proposant des dispositifs tels que les peines aggravées pour un délit commis dans un quartier sensible. A cet égard, la présence du très droitier député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, dans le dispositif est perçue par beaucoup comme un rempart freinant la défection des électeurs vers l’extrême droite mais les attirant aussi.        Il vous reste 25.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/valerie-pecresse-et-lr-face-au-dilemme-eric-zemmour_6109340_823448.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse et LR face au dilemme Eric Zemmour","dateCreated":"2022-01-13T16:00:03+01:00","datePublished":"2022-01-13T16:00:03+01:00","dateModified":"2022-01-13T17:52:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate de droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a int\u00e9r\u00eat \u00e0 attirer les \u00e9lecteurs tent\u00e9s par le candidat d\u2019extr\u00eame droite, mais elle serait \u00e9galement ravie s\u2019il est assez haut pour neutraliser Marine Le\u00a0Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/455/0/5568/2784/1342/696/60/0/825f1b8_344372343-000-9vt24q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-4">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a intensifié ses critiques depuis le ralliement à M. Zemmour de l’ex-numéro deux des Républicains, Guillaume Peltier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle a intensifié ses critiques depuis le ralliement à M. Zemmour de l’ex-numéro deux des Républicains, Guillaume Peltier.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Marine Le Pen et  Robert  Ménard à Béziers, le 7 janvier  2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR " LE MONDE"                 « Arlette Laguiller de la droite nationale », « tout est faux en permanence chez lui »… A moins de trois mois de l’élection présidentielle, le ton monte entre les deux candidats d’extrême droite, Marine Le Pen et Eric Zemmour. Alors que la première avait jusqu’à présent épargné son rival, susceptible de lui apporter des voix si elle accédait au second tour, elle a intensifié ses critiques depuis le ralliement à M. Zemmour de l’ex-numéro deux des Républicains (LR), Guillaume Peltier.            « Est-ce qu’[Eric Zemmour] a l’ambition d’être au second tour, ce que je ne crois pas, ou est-ce qu’en réalité il sert de marchepied pour permettre à Valérie Pécresse d’être au second tour à la place de Marine Le Pen ? », a interrogé la candidate du Rassemblement national (RN), mercredi 12 janvier, sur BFM-TV et RMC. M. Zemmour « n’a pas de levier de rebond » et va finir la campagne sous les 10 %, a aussi raillé Marine Le Pen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen poursuit sa campagne à bas bruit en Occitanie                   Elle met aussi en doute les 75 000 adhérents du nouveau parti de l’ancien chroniqueur ou les 9 millions d’euros de financement revendiqués par le camp Zemmour. « Tout est faux en permanence chez lui », dit-elle. « On ne peut pas aspirer, comme le souhaite Eric Zemmour, à être président de la République et passer son temps à insulter tout le monde en permanence », a renchéri jeudi sur CNews le président du RN, Jordan Bardella.            « Candidature de routine »            De son côté, l’essayiste d’extrême droite a taxé Mme Le Pen « d’Arlette Laguiller de la droite nationale » avec une « candidature de routine », mercredi soir sur BFM-TV. Alors que la candidate du RN accuse Mme Pécresse de laisser des élus LR parrainer Eric Zemmour pour diviser l’extrême droite, ce dernier a répliqué : « Peut-être que Mme Le Pen a l’habitude de ce genre de combines politiciennes, moi, c’est pas mon truc. »                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour bute sur les parrainages pour se présenter à l’élection présidentielle 2022                   « Je n’ai pas vraiment de leçons à recevoir de Mme Le Pen. C’est quand même à cause d’elle et de son débat calamiteux que nous avons eu cinq ans d’Emmanuel Macron. C’était déjà d’ailleurs à cause d’elle, parce qu’elle avait refusé d’appeler à voter pour Nicolas Sarkozy [lors de l’élection présidentielle de 2012], qu’on avait eu François Hollande », a ajouté le candidat Reconquête !.            « Ils sont tellement stupides ! »            Alors que la situation se tend entre les deux prétendants d’extrême droite, le maire de Béziers, Robert Ménard, a regretté toutes ces attaques lancées l’un contre l’autre, jeudi matin sur Europe 1, les accusant d’être « la droite la plus suicidaire du monde ».              « Ils sont tellement stupides ! Aujourd’hui, alors que si j’en crois les sondages notre droite à nous est majoritaire à droite et représente en gros un tiers de l’électorat, on est foutu de perdre les élections à cause de leur ego, de leurs écuries, de leurs partis, car tous les deux ils ont des logiques de parti », a lancé M. Ménard. « Je le leur ai dit : “Vous êtes fous furieux, vous risquez de vous retrouver dans une situation où aucun des deux ne sera au second tour et ce sera Mme Pécresse” », a-t-il ajouté.            S’il a annoncé, vendredi 7 janvier, avoir apporté son parrainage d’élu à Marine Le Pen, M. Ménard espère que Mme Le Pen et M. Zemmour s’unissent, estimant qu’il serait « suicidaire d’avoir deux candidats pour la droite de la droite » avant le premier tour. « Je ne les comprends pas », a-t-il insisté, affirmant également essayer de jouer le rôle de « passerelle » pour réussir l’union des droites entre Marine Le Pen, Eric Zemmour et Valérie Pécresse au second tour. « Il faudra que les deux qui ne seront pas au deuxième tour appellent à voter pour celui qui sera en tête, je vous garantis que ce n’est pas gagné », a-t-il conclu, presque désabusé.                             Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Une semaine à regarder uniquement CNews : mépris de la gauche, critique contre l’exécutif, sympathie pour Eric Zemmour                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Impôts, toutes taxes comprises  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/13/marine-le-pen-hausse-le-ton-contre-eric-zemmour-robert-menard-les-exhorte-a-s-unir_6109339_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert M\u00e9nard les exhorte \u00e0 s\u2019unir","dateCreated":"2022-01-13T15:57:02+01:00","datePublished":"2022-01-13T15:57:02+01:00","dateModified":"2022-01-13T16:40:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a intensifi\u00e9 ses critiques depuis le ralliement \u00e0 M. Zemmour de l\u2019ex-num\u00e9ro\u00a0deux des R\u00e9publicains, Guillaume Peltier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/91bb68e_536906339-cbi0969031.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-5">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Selon ses promoteurs, ce mode de scrutin, que la Primaire populaire va employer fin janvier, est supposé mieux exprimer les opinions des électeurs et éviter les « effets pervers » du scrutin uninominal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le jugement majoritaire, une expérience démocratique      Selon ses promoteurs, ce mode de scrutin, que la Primaire populaire va employer fin janvier, est supposé mieux exprimer les opinions des électeurs et éviter les « effets pervers » du scrutin uninominal.          Par Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                En 2012, François Bayrou a gagné l’élection présidentielle. Pas dans la vraie vie, certes. Mais dans l’expérience du collectif Citoyens pour le vote de valeur, qui avait organisé sur Internet une consultation parallèle. Les participants n’étaient pas invités à élire le président de la République par le traditionnel scrutin uninominal à deux tours, qui exige de choisir un seul candidat à l’exclusion de tous les autres. Cette fois, ils pouvaient dire, pour chacun des prétendants, dans quelle mesure il leur semblait convenir à la fonction suprême, en lui attribuant une note à choisir parmi cinq, allant de « − 2 » à « + 2 ».          La Primaire populaire, une plate-forme qui doit désigner fin janvier « la personnalité la plus à même de porter les valeurs écologiques, démocratiques et sociales » dans la course à l’Elysée, a choisi un mode de scrutin comparable, le « jugement majoritaire ». Dans ce système, inventé par les mathématiciens français Rida Laraki et Michel Balinski, on se prononce sur chaque candidat avec des mentions comme « excellent », « passable » ou « à rejeter ». Pour gagner, il faut obtenir la meilleure mention médiane, c’est-à-dire celle avec laquelle est d’accord une majorité de votants.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Paris teste le vote au jugement majoritaire                 Imaginons un corps électoral de dix personnes, et une candidate obtenant trois mentions « excellent », trois « passable » et quatre « à rejeter ». Sa mention majoritaire est « passable » car une majorité estime qu’elle mérite au moins cette mention (c’est la somme des trois votes « passable » et des trois « excellent »), tandis qu’une autre majorité pense qu’elle mérite tout au plus cette mention (c’est la somme des trois votes « passable » et des quatre « à rejeter »).          Pour départager deux candidats qui obtiennent la même mention majoritaire, on regarde lequel des deux a le plus grand nombre de votes qui diffèrent de cette mention. Si ce bloc se situe du côté des électeurs qui lui ont donné une mention moins bonne, il perd ; si ce bloc est du côté de ceux qui lui ont donné une meilleure mention, il gagne.          « Cliver pour exister »          « Le jugement majoritaire a été inventé pour deux raisons : éviter que l’ajout de candidatures mineures change le résultat du scrutin, et permettre aux électeurs de mieux s’exprimer », explique Rida Laraki, directeur de recherche au CNRS-Paris-Dauphine. Avec cette méthode, le problème de l’émiettement des voix disparaît : un petit candidat ne vient pas grappiller des suffrages à un gros, puisque l’électeur peut toujours juger le premier « excellent » et le second « très bien », ce qui les pousse tous les deux vers la victoire. A contrario, dans un scrutin uninominal, l’un obtient un suffrage, et l’autre… rien du tout. Le jugement majoritaire vide donc de sens tout vote « utile » qui conduirait à renoncer à son candidat de cœur au profit d’un rival prétendument mieux placé. Et comme il n’y a pas de second tour, nul n’est appelé à donner sa voix à un candidat qu’il n’a pas soutenu au premier tour.        Il vous reste 51.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/election-presidentielle-2022-le-jugement-majoritaire-une-experience-democratique_6109332_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le jugement majoritaire, une exp\u00e9rience d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-01-13T15:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-13T15:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Selon ses promoteurs, ce mode de scrutin, que la Primaire populaire va employer fin janvier, est suppos\u00e9 mieux exprimer les opinions des \u00e9lecteurs et \u00e9viter les \u00ab\u00a0effets pervers\u00a0\u00bb du scrutin uninominal.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/332/0/4019/2009/1342/696/60/0/144e6e5_40716209-000-9da9ah.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-6">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le président du parti accuse le député de Loir-et-Cher d’« utilisation frauduleuse » pour s’être servi de la base de données interne au mouvement de droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Christian Jacob saisit la CNIL après l’envoi par Guillaume Peltier d’un courriel aux adhérents des Républicains      Le président du parti accuse le député de Loir-et-Cher d’« utilisation frauduleuse » pour s’être servi de la base de données interne au mouvement de droite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Eric Zemmour, candidat à l’élection présidentielle de 2022, et Guillaume Peltier, l’un de ses porte-parole, participent à une réunion de vœux à la presse à leur QG de campagne, à Paris, lundi 10 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"                 Une semaine après avoir quitté Les Républicains (LR) pour rallier Eric Zemmour, Guillaume Peltier n’en finit pas d’agacer ses anciens alliés. Le président du parti de droite, Christian Jacob, a envoyé, jeudi 13 janvier, une lettre à la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) pour dénoncer une « utilisation frauduleuse » de la base de contacts des adhérents LR par le député de Loir-et-Cher.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guillaume Peltier, député LR, première grosse prise de droite pour Eric Zemmour                   Plusieurs milliers de membres du parti de Valérie Pécresse ont en effet reçu de la part de M. Peltier, mercredi, un courriel sur l’adresse de contact qu’ils ont fourni aux Républicains. « Seuls les cadres du mouvement peuvent consulter [cette base de données] par un accès personnel et sécurisé », explique M. Jacob dans son courrier envoyé à la présidente de la CNIL, Marie-Laure Denis, et que l’Agence France-Presse (AFP) a consulté. « L’envoi de cette communication caractérise une utilisation frauduleuse de nos fichiers », estime donc le président du mouvement.            Une mise en demeure envoyée à Guillaume Peltier            Le courriel a été envoyé d’une adresse électronique attachée au site Internet officiel de M. Peltier, devenu le porte-parole de campagne de M. Zemmour ainsi que le vice-président de son parti, Reconquête !. « J’appelle tous ceux qui ont cru au RPR [Rassemblement pour la République], ceux qui ont aimé Philippe Séguin et Charles Pasqua, ceux qui ont eu le cœur battant lors des campagnes de Nicolas Sarkozy, ceux qui veulent que la droite reste la droite, à nous rejoindre », y écrivait M. Peltier, exclu de LR dimanche après son ralliement au candidat d’extrême droite, dans ce courriel aux adhérents de son ancien parti.                              Lire aussi   Echec des discussions sur le passe vaccinal entre députés et sénateurs, le texte repart à l’Assemblée ce soir : suivez l’actualité politique en direct                   M. Jacob a aussi écrit à M. Peltier, selon l’AFP, pour déplorer un « non-respect [des] règles et  [des] valeurs [des Républicains] » et lui rappeler que l’utilisation de fichiers par une personne non habilitée « relève du délit de détournement, puni de cinq ans d’emprisonnement et de 300 000 euros d’amende ». « Je vous mets donc en demeure de cesser immédiatement d’utiliser les données personnelles des adhérents du mouvement », ajoute le président de LR dans ce courrier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                             Édition du jour Daté du vendredi 14 janvier   Lire le journal numérique                                                                                    Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/christian-jacob-saisit-la-cnil-apres-l-envoi-par-guillaume-peltier-d-un-courriel-aux-adherents-des-republicains_6109330_823448.html"},"headline":"Christian Jacob saisit la CNIL apr\u00e8s l\u2019envoi par Guillaume Peltier d\u2019un courriel aux adh\u00e9rents des R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-01-13T14:42:19+01:00","datePublished":"2022-01-13T14:42:19+01:00","dateModified":"2022-01-13T14:46:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident du parti accuse le d\u00e9put\u00e9 de Loir-et-Cher d\u2019\u00ab\u00a0utilisation frauduleuse\u00a0\u00bb pour s\u2019\u00eatre servi de la base de donn\u00e9es interne au mouvement de droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/d6ad0b0_328381588-zemmour-voeux-presse-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/13/19-7">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Selon les derniers chiffres, 361 719 nouveaux cas ont été confirmés en France, mercredi. Les hôpitaux français comptent 23 889 patients atteints du Covid-19, dont 3 985 en réanimation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : Olivier Véran, déclaré positif, se place à l’isolement mais continuera d’« assurer ses fonctions »      Selon les derniers chiffres, 361 719 nouveaux cas ont été confirmés en France, mercredi. Les hôpitaux français comptent 23 889 patients atteints du Covid-19, dont 3 985 en réanimation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Olivier Véran a été diagnostiqué positif au Covid-19 jeudi 13 janvier, a annoncé le ministre de la santé sur Twitter. « Je me mets à l’isolement et continue d’assurer mes fonctions à distance », a-t-il écrit sur le réseau social.            Selon son entourage, M. Véran, présent mercredi dans la matinée au conseil des ministres, avait été averti dans l’après-midi être cas contact via l’application TousAntiCovid et avait passé un premier test qui s’était révélé négatif. « Compte tenu de l’apparition de symptômes légers ce midi, il s’est à nouveau testé : positif, cette fois. Il a confirmé son autotest par un test antigénique positif également », précise son entourage à l’Agence France-Presse.            Je viens d’être testé positif au Covid.

<article-nb="2022/01/13/19-8">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Même si l’expérience peine à essaimer au-delà de la ville des Bouches-du-Rhône, le rassemblement vainqueur de la droite en 2020 exhorte la gauche à s’unir avant la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le Printemps marseillais se rêve toujours en exemple pour l’échelon national      Même si l’expérience peine à essaimer au-delà de la ville des Bouches-du-Rhône, le rassemblement vainqueur de la droite en 2020 exhorte la gauche à s’unir avant la présidentielle.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Quand nous avons décidé de créer le Printemps marseillais, nous sommes partis de ce qui nous rassemble. Ce que nous avons fait ici, je suis persuadé que certains réussiront à le faire pour le pays. Il n’y a pas d’autre alternative… Sinon, ce sera le mur. » Répondant à une question du Monde lors de ses vœux à la presse, vendredi 7 janvier, le maire socialiste de Marseille, Benoît Payan, a affiché son credo pour l’élection présidentielle. Une union de la gauche ou l’échec.          Mais dix-huit mois après avoir renversé la droite dans une ville où elle régnait depuis vingt-cinq ans, l’expérience du Printemps marseillais garde-t-elle vraiment valeur d’exemple au niveau national ? La majorité municipale, qui réunit toujours membres des partis de gauche, écologistes, représentants de la société civile, anciens « insoumis » et sympathisants de l’ex-sénatrice Samia Ghali, tient le choc de l’exercice du pouvoir. Elle n’a pas explosé, comme lui avait prédit la droite, mais peine à essaimer au-delà des frontières de la ville. Les élections départementales et régionales de juin 2021 ont clairement montré une reprise en main par les partis politiques au détriment des mouvements citoyens. Et toutes deux se sont soldées par des défaites pour la gauche.          Michèle Rubirola, tête de liste qui a cédé son fauteuil de maire à Benoît Payan en décembre 2020, rêve pourtant toujours à un « Printemps français » pour la présidentielle. « Les gens attendent que l’on dépasse nos ego et nos étiquettes pour recréer des valeurs communes », assure l’élue écologiste. La désormais première adjointe en charge de la santé n’hésite pas à citer un principe qu’elle dit avoir lu chez Lénine : « Pour gagner, on peut marcher séparément, mais il faut frapper ensemble. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielle                 « Offrir une alternative »          « L’expérience marseillaise a clairement rayonné pendant quelques mois sur la gauche française, rappelle Sébastien Barles (Europe Ecologie-Les Verts). Les copains venaient de toute la France pour voir comment on avait fait. » Mais pour l’adjoint à la transition écologique, la démission de Michèle Rubirola a eu raison de « l’effet Printemps ». « Nous sommes désormais plus sur l’idée d’une majorité plurielle que d’un mouvement commun », explique celui qui n’a pas hésité, avec cinq de ses colistiers, à créer un groupe indépendant « écologiste et citoyen » au sein même de la majorité municipale en juin 2021.          « Je n’aime pas parler de modèle, mais nous avons prouvé par les faits, que le rassemblement fonctionne », juge de son côté l’élu communiste Jean-Marc Coppola, mettant en avant les premières réussites du Printemps marseillais, comme le plan de rénovation des écoles à 1,2 milliard d’euros. L’adjoint à la culture espère lui aussi voir émerger une candidature unique à la présidentielle… Sans trop y croire. « La situation paraît compliquée, car tout le monde est bien campé sur ses positions », regrette-t-il. Pour lui, le problème reste l’absence d’objectif commun. « Il ne faut pas se présenter pour faire un score au premier tour, mais pour offrir une alternative aux Français, comme nous l’avons fait avec les Marseillais », juge-t-il.        Il vous reste 29.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/election-presidentielle-2022-le-printemps-marseillais-se-reve-toujours-en-exemple-pour-l-echelon-national_6109319_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 : le Printemps marseillais se r\u00eave toujours en exemple pour l\u2019\u00e9chelon national","dateCreated":"2022-01-13T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-01-13T13:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"M\u00eame si l\u2019exp\u00e9rience peine \u00e0 essaimer au-del\u00e0 de la ville des Bouches-du-Rh\u00f4ne, le rassemblement vainqueur de la droite en 2020 exhorte la gauche \u00e0 s\u2019unir avant la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/6545cf5_92934570-000-1um0if.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-9">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Charlotte Taupin, directrice d’une société d’études d’opinion, estime, dans une tribune au « Monde », que les méthodes employées par les principaux sondeurs en vue de la présidentielle sont dépassées, les sondés étant de moins en moins nombreux, avec des pans de la population mal représentés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Élection présidentielle 2022         Election présidentielle : « Le débat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l’oracle »   Tribune        Charlotte Taupin  Directrice de la stratégie de Happydemics        Charlotte Taupin, directrice d’une société d’études d’opinion, estime, dans une tribune au « Monde », que les méthodes employées par les principaux sondeurs en vue de la présidentielle sont dépassées, les sondés étant de moins en moins nombreux, avec des pans de la population mal représentés.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. A quatre mois de l’élection présidentielle, les sondages inondent la sphère publique, les médias s’emparent du sujet, et les instituts d’études sont invités sur les plateaux à révéler au monde quel sera le candidat le plus probablement présent au second tour, et peut-être même élu.          Au centre du débat se place un seul (ou presque) indicateur : l’intention de vote. Cette question fermée, posée à partir d’une liste de candidats à l’élection à un échantillon de Français, est formulée à quelques variantes près de la façon suivante : « Si l’élection avait lieu aujourd’hui, pour quel candidat voteriez-vous ? »          Exercice risqué, voire hasardeux          Pourtant, l’histoire des élections présidentielles passées a montré le manque de fiabilité de cet indicateur. Personne n’aurait raisonnablement, à plusieurs mois des échéances électorales, pu prévoir la victoire de François Hollande, l’effondrement des partis traditionnels ou encore l’irruption du candidat Emmanuel Macron, pour lequel aucun sondage n’avait prédit la réussite.                           L’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Dans la fabrique opaque des sondages                 De plus, la mesure de l’intention de vote était jadis plus simple : moins de candidats, des Français davantage encartés politiquement, et par conséquent des choix plus tranchés permettant de définir des intentions de vote claires et stables, même plusieurs mois avant l’élection.          Aujourd’hui, face à des électeurs qui se montrent incertains jusqu’au terme de la campagne et une liste des candidats non arrêtée, se prononcer sur une personnalité précise, et ce parfois avant même que ledit candidat se soit déclaré, n’est-il pas un exercice risqué, voire hasardeux ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il faut ramener l’activité sondagière dans le champ scientifique »                 L’intention de vote est un outil de mesure non exhaustif, à la fiabilité modérée, d’autant plus en étant calibré prématurément plusieurs mois avant le scrutin. En 2022, annoncer tout et son contraire à partir de l’indicateur erroné des intentions de vote revient à tromper les Français, en leur prêtant des choix qui ne sont pas les leurs.          « Effet de grappes »          Ainsi, dans de nombreux sondages publiés ces derniers jours, le seul indicateur d’intention de vote donne Macron-Pécresse au second tour, sans tenir compte de potentiels rebondissements, qui peuvent cependant être déjà devinés dans les données d’enquête, ni de l’incertitude qui plane sur les candidats et, de façon inégale, entre eux.          L’une des principales raisons qui permettent de remettre en cause ces résultats repose sur les limites des fameux panels, appelés parfois « access panels », utilisés par la plupart des instituts traditionnels et régulièrement pointés du doigt pour leur manque de fiabilité.        Il vous reste 45.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/13/election-presidentielle-le-debat-public-donne-malheureusement-encore-aux-sondages-la-valeur-de-l-oracle_6109316_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9bat public donne malheureusement encore aux sondages la valeur de l\u2019oracle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-13T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-01-13T13:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Comprendre les \u00e9lections","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Charlotte Taupin, directrice d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9tudes d\u2019opinion, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les m\u00e9thodes employ\u00e9es par les principaux sondeurs en vue de la pr\u00e9sidentielle sont d\u00e9pass\u00e9es, les sond\u00e9s \u00e9tant de moins en moins nombreux, avec des pans de la population mal repr\u00e9sent\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Charlotte Taupin","description":"Directrice de la strat\u00e9gie de Happydemics"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/600/0/2400/1200/1342/696/60/0/cfc7789_849277664-pns-4686537.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-10">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ La commission mixte paritaire n’est pas parvenue à harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorité met en cause un tweet du sénateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait dérailler les négociations. L’Assemblée va reprendre l’examen du texte dès ce soir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Echec des discussions sur le passe vaccinal entre députés et sénateurs, le texte repart à l’Assemblée ce soir : suivez l’actualité politique en direct La commission mixte paritaire n’est pas parvenue à harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorité met en cause un tweet du sénateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait dérailler les négociations. L’Assemblée va reprendre l’examen du texte dès ce soir.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le projet de loi sanitaire de retour à l’Assemblée ce soir après l’échec de la CMP        Les discussions étaient attendues ; elles n’ont pas abouti. Réunis en commission mixte paritaire (CMP) pour trouver un terrain d’entente sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, jeudi après-midi, députés et sénateurs ne sont pas parvenus à se mettre d’accord sur une version commune du texte.          Selon nos informations, les discussions étaient pourtant toutes proches d’un accord sur plusieurs points (contrôle d’identité au restaurant, sanctions en cas de manquement au télétravail, par exemple) jusqu’à ce que le sénateur Bruno Retailleau (Les Républicains) se félicite sur son compte Twitter que la « CMP sur le passe vaccinal a donné raison au Sénat, c’est la victoire du bon sens. Les sénateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications ».          Or ce tweet a crispé les discussions entre les parlementaires, notamment ceux de la majorité, provoquant même la fin des négociations en début de soirée. Le patron des députés de La République en marche, Christophe Castaner, a ainsi acté sur Twitter le « désaccord avec la majorité sénatoriale. Il était hors de question de voter un texte au rabais ». Pour la présidente de la commission des lois, Yaël Braun-Pivet, le tweet de M. Retailleau « est une atteinte aux institutions ». Membre de la commission mixte paritaire, le sénateur Philippe Bas (LR) a, lui, dénoncé une « réaction excessive » de la part de la majorité. « Nous étions sur le point de construire un accord, difficile à trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un événement extérieur ! », a-t-il dénoncé depuis l’Assemblée nationale.          C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche, dans un calendrier très resserré : passage en commission des lois à l’Assemblée dès ce jeudi à 22 heures, selon les informations du Monde, puis un examen en séance publique par les députés, lors d’une probable séance de nuit – avant une arrivée probable au Sénat samedi ou en début de semaine prochaine.          Il est à noter que le texte a été engagé en procédure accélérée par le gouvernement : en cas de nouveau désaccord, c’est l’Assemblée nationale – où la majorité et ses alliés sont majoritaires – qui aura le dernier mot. La date initialement souhaitée par le gouvernement pour l’application du passe vaccinal, le 15 janvier, sera certainement repoussée, notamment si les oppositions saisissent le Conseil constitutionnel au sujet d’une ou de plusieurs dispositions du texte.                    19:10   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Oui, mais quelle est la version du texte qui va être examinée par l'Assemblée (dans un premier temps la commission des lois) ? Celle issue des travaux du Sénat ou celle issue de la CMP ?    Marius         Bonsoir Marius,          Dans le cas qui nous intéresse, il n’existe pas de texte « issu de la CMP », puisque celle-ci n’a pas abouti. Sur son site Internet, l’Assemblée détaille la procédure qui suit l’échec des négociations d’une commission mixte paritaire :           Cette procédure comporte trois étapes se déroulant dans l’ordre suivant : la nouvelle lecture par l’Assemblée, la nouvelle lecture par le Sénat et la lecture définitive par l’Assemblée. Lors de la nouvelle lecture, l’Assemblée délibère sur le dernier texte adopté avant que ne s’engage la procédure de conciliation.           Dans le cas du passe vaccinal, le dernier texte adopté avant le lancement de la procédure de conciliation est celui qu’a adopté le Sénat, c’est donc ce texte qui servira de point de départ au nouvel examen.                    18:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 la navette parlementaire reprend ... Expliquez nous ! Merci    Eve         Bonsoir Eve,          Ce jeudi, après que le Sénat a beaucoup modifié le projet de loi sur le passe vaccinal qu’avait adopté l’Assemblée, députés et sénateurs ont essayé de se mettre d’accord, dans une « commission mixte paritaire », mais ils n’ont pas réussi. Le texte va donc, en effet, effectuer une nouvelle « navette parlementaire » : il sera de nouveau examiné en commission des lois à l’Assemblée, à partir de ce soir, et ensuite, vraisemblablement demain vendredi, en séance publique. Le projet de loi retournera ensuite au Sénat.                    18:44   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprise des discussions en commission des lois ce soir         Après l’échec de la commission mixte paritaire entre sénateurs et députés, la reprise de l’examen du texte sur le passe vaccinal est prévu en commission des lois à partir de 22 heures ce jeudi soir.                    18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laëtitia Avia : « On ne piétine pas l’Assemblée »        Selon Laëtitia Avia, porte-parole de LRM, « on ne piétine pas l’Assemblée nationale, on ne piétine pas nos institutions, on ne met pas la pression via Twitter ». La députée de Paris a réagi vivement au tweet de Bruno Retailleau sur les travaux de la commission mixte paritaire, qui est la cause, selon la majorité, de l’échec des négociations entre Sénat et Assemblée sur le passe vaccinal.                              18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sénateur LR Philippe Bas dénonce une « réaction excessive »        Membre de la commission mixte paritaire, le sénateur Philippe Bas (LR) a dénoncé une « réaction excessive » de la part de la majorité qui a arrêté les négociations sur le projet de loi sanitaire après un tweet de Bruno Retailleau, alors que l’accord était tout proche. « Nous étions sur le point de construire un accord, difficile à trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un événement extérieur ! », a-t-il dénoncé depuis l’Assemblée nationale.                    18:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La présidente de la commission des lois dénonce une « atteinte aux institutions »        Yaël Braun-Pivet, la présidente (LRM) de la commission des lois à l’Assemblée, a dénoncé le tweet de Bruno Retailleau comme une « atteinte aux institutions ». Dans son message, le président des sénateurs de droite a écrit que la commission mixte paritaire avait donné raison aux sénateurs contre le gouvernement, alors que la discussion n’était pas close.                              18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’examen du projet de loi sur le passe vaccinal reprendra vendredi        Après l’échec des négociations entre l’Assemblée et le Sénat en commission mixte paritaire, l’examen du texte sur le passe vaccinal doit reprendre vendredi à partir de 9 heures en commission des lois à l’Assemblée, selon les informations du Monde.                     18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Castaner acte le désaccord avec les sénateurs sur le passe vaccinal        Dans un nouveau tweet, le patron des députés LRM annonce le « désaccord avec la majorité sénatoriale. Il était hors de question de voter un texte au rabais », alors que les parlementaires étaient réunis en commission mixte paritaire.                                          18:14   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Imbroglio au Parlement sur le passe vaccinal        Les députés et les sénateurs, réunis en commission mixte paritaire depuis 14 heures, vont-ils aboutir à un accord sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal ? Selon nos informations, les discussions étaient tout proches d’un accord sur plusieurs points (contrôle d’identité au restaurant, sanctions en cas de manquement au télétravail, par exemple) jusqu’à ce que le sénateur Bruno Retailleau (LR) se félicite sur son compte Twitter que la « CMP sur le passe vaccinal a donné raison au Sénat, c’est la victoire du bon sens. Les sénateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications. Le passe est destiné à protéger les Français et à rien d’autre… n’en déplaise à Emmanuel Macron ».          Or ce tweet, selon nos informations, a crispé les discussions entre les parlementaires toujours réunis en CMP et mettrait en péril les accords négociés jusque-là. D’ailleurs le patron des députés LRM, Christophe Castaner, a répondu à M. Retailleau sur Twitter, dénonçant « le mépris inacceptable » du sénateur :                              Mariama Darame            18:13   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passe vaccinal : passe d’armes entre Bruno Retailleau et Christophe Castaner        Alors que la commission mixte paritaire négocie toujours pour harmoniser les versions de l’Assemblée et du Sénat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, le président du groupe LR au Sénat, Bruno Retailleau, a écrit sur Twitter que les jeux étaient faits :                    Il s’est attiré la réplique immédiate et indignée du président du groupe LRM à l’Assemblée, Christophe Castaner :                              17:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les discussions sur le passe vaccinal suspendues  : Pourquoi ? Merci pour votre réponse     AA         Bonjour AA,          Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire, qui réunit seize députés et sénateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a été interrompue vers 15 h 15, pour permettre aux deux rapporteurs du texte – le député Jean-Pierre Pont (LRM) et le sénateur Phippe Bas (LR) – de discuter des deux points bloquants : les vérifications d’identité par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l’obligation de télétravail. Les négociations continuent.                    17:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Passe sanitaire versus passe vaccinal, quelles différences ?        On ne connaît pas encore l’issue de la commission mixte paritaire, qui tente d’aboutir, ce jeudi, à un accord entre les versions de l’Assemblée et du Sénat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En attendant, notre décryptage détaille tout ce qui pourrait changer :                    Lire aussi :  Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                       17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La grève des enseignants offre aux candidats à la présidentielle un angle d’attaque contre Emmanuel Macron        Les prétendants à l’Elysée n’ont pas manqué l’occasion de la grève massive des personnels de l’éducation nationale, jeudi, pour s’en prendre à la politique éducative du gouvernement.          Pour Christiane Taubira, qui était dans le cortège parisien et pourrait se déclarer officiellement candidate samedi, « la façon dont le ministère de l’éducation nationale, deux ans après la pandémie, traite le corps enseignant est juste inacceptable ».          Egalement présente dans la manifestation parisienne, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, a été sifflée et interpellée par des manifestants reprochant au PS d’être responsable des dégradations des conditions de travail dans l’enseignement ces dernières années.          Jean-Luc Mélenchon, lui aussi dans le cortège de la capitale, s’est félicité de voir « la première démonstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps », selon lui, car « les gens n’en peuvent plus » : « Ils sont asphyxiés par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur métier. »          Plus tôt dans la journée, le candidat écologiste Yannick Jadot, en déplacement à Grenoble, a dénoncé « l’impréparation et l’improvisation », voire « le mépris » de Jean-Michel Blanquer envers « les enseignants, les parents d’élèves, les élèves ». M. Jadot a une nouvelle fois appelé à la démission du ministre de l’éducation, ce qui permettrait, selon lui, de « restaurer la confiance » et de « passer cette pandémie dans les meilleures conditions ».          La droite n’est pas en reste. C’est une grève « contre M. Blanquer et ce gouvernement, leur vision kafkaïenne du protocole sanitaire », accuse dans Le Parisien le député Damien Abad (LR), conseiller à l’éducation de la candidate de la droite, Valérie Pécresse.          Pour Eric Zemmour, cette mobilisation est « légitime » : « Le gouvernement fait n’importe quoi et pourrit la vie des enfants d’abord », a déclaré sur France 2 le candidat d’extrême droite. « Il y a un problème, Emmanuel Macron surtout », a renchéri le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella.                    16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire appelle l’Europe à la relocalisation industrielle        Alors que plusieurs candidats à la présidentielle ont mis en avant le thème de la réindustrialisation de la France – y compris la socialiste Anne Hidalgo dans le programme qu’elle a présenté ce matin –, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a abordé la question, jeudi à Paris, devant des hauts responsables européens. Il a estimé que l’Europe est « peut-être allée trop loin dans les délocalisations industrielles », selon des propos rapportés par l’Agence France-Presse.          « Nous nous sommes aperçus que (…) nous étions allés trop loin dans l’abandon de notre souveraineté économique, nous étions allés trop loin dans le partage de la valeur mondiale », a affirmé le ministre à l’ouverture d’une conférence européenne à Bercy. « Non seulement ça n’a pas de sens de délocaliser une production pour gagner un centime d’euro par pièce, ça n’a pas de sens économique, mais c’est coûteux socialement et c’est exorbitant du point de vue environnemental », a-t-il poursuivi.          A l’heure des pénuries et des chaînes d’approvisionnement perturbées, la France veut profiter de sa présidence européenne pour accélérer plusieurs gros projets d’investissements en permettant aux Etats membres de déroger aux règles de la concurrence par le biais de subventions directes des industries d’avenir stratégiques.          Sur le dossier des batteries, qui a fait l’objet d’un premier projet important d’intérêt européen commun (Piiec), Bruno Le Maire a fait état de 60 milliards d’euros dégagés représentant soixante-dix projets industriels, dont celui de l’usine prévue à Douvrin, dans le nord de la France, « dont la première pierre sera posée dans les prochains mois ».                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Jean-Luc Mélenchon devant des journalistes lors de sa venue à la manifestation organisée par les grévistes de l'Assemblée nationale, à Paris, jeudi 13 janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"                     16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peux-t-on encore envisager la mise en place du pass vaccinal pour ce 15/01 ?    Loïc         Bonjour Loïc,          Il est désormais quasiment acquis que le passe vaccinal ne sera pas effectif ce samedi 15 janvier comme le souhaitait initialement le gouvernement. L’examen du texte a pris du retard à l’Assemblée nationale la semaine dernière en raison, notamment, du grand nombre d’amendements déposés et des deux suspensions de séance. On ne sait pas encore si la commission mixte paritaire se mettra d’accord sur un texte commun. Si ce n’est pas le cas, il faudra que le projet de loi repasse au Parlement, repoussant ainsi son application de plusieurs jours.           Et, même si le texte est rapidement adopté, plusieurs parlementaires de l’opposition ont fait savoir qu’ils saisiraient le Conseil constitutionnel dans la foulée. Il est donc peu probable que tout cela soit fait avant samedi.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grève des enseignants : Mélenchon qualifie Blanquer de « crétin utile »        Le candidat de La France insoumise à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, a qualifié jeudi le ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, de « crétin utile », rapporte l’Agence France-Presse, en marge d’une manifestation à Paris pour protester contre la valse des protocoles sanitaires liés à l’épidémie de Covid-19 dans les écoles.          « Il faut laisser leurs chances aux bons à rien », a cinglé dans le cortège le député LFI. « M. Blanquer a à moitié démoli l’école, mais il a réussi à mettre tout le monde d’accord [contre lui], ce n’est pas mal ! », l’a encore taclé M. Mélenchon face à la presse.          Le député a décrit des consignes sanitaires en place dans les écoles qui « changent tous les jours, ou tous les deux jours, c’est ingérable », trois jours après que le premier ministre, Jean Castex, a allégé le protocole dans les écoles face à la grogne des parents et des enseignants.          M. Mélenchon s’est par ailleurs félicité de voir « la première démonstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps », selon lui, car « les gens n’en peuvent plus » : « Ils sont asphyxiés par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur métier », a-t-il jugé. Pour lui, « il est temps de faire les choses sérieusement ».                    Lire aussi :  « C’est infernal ce qu’on nous demande » : dans le bureau d’un directeur d’école, en pleine crise du Covid-19                       16:05   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La commission mixte paritaire suspendue depuis 15 h 15, les deux rapporteurs échangent sur les points bloquants        Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire qui réunit seize députés et sénateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est interrompue depuis 15 h 15.          Cette suspension doit permettre aux deux rapporteurs du texte – le député Jean-Pierre Pont (LRM) et le sénateur Phippe Bas (LR) – de discuter des deux points bloquants : les vérifications d’identité par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l’obligation de télétravail.        Mariama Darame            15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex va recevoir les syndicats d’enseignants        Le premier ministre, Jean Castex, recevra les organisations syndicales représentant les personnels de l’éducation nationale en fin d’après-midi, alors que la grève pour protester contre la valse des protocoles sanitaires à l’école est très suivie. Cette demande de rencontre a été formulée par les organisations syndicales, a expliqué Matignon.          La rencontre se déroulera au ministère de l’éducation nationale, en présence du ministre, Jean-Michel Blanquer, dont notre enquête montre qu’il est fragilisé par la vague Omicron. Le ministre des solidarités et de la santé, Olivier Véran, tout juste diagnostiqué positif, sera également connecté en visioconférence.          Vous pouvez suivre la journée de grève dans le direct que nous lui consacrons :                    Lire aussi :  Grève du 13 janvier dans l’éducation nationale : « On parle d’école ouverte mais certains élèves ont cours deux heures par semaine »                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Le Monde. fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Passe vaccinal. Les députés et les sénateurs n’ont pas réussi à se mettre d’accord jeudi sur une version commune du texte sur le passe vaccinal en commission mixte paritaire (CMP). C’est donc une nouvelle navette parlementaire qui s’enclenche, dans un calendrier très resserré : passage en commission des lois à l’Assemblée dès ce jeudi à 22 heures, selon les informations du Monde, puis un examen en séance publique par les députés, lors d’une probable séance de nuit – avant une arrivée probable au Sénat samedi ou en début de semaine prochaine.         Grève. Les enseignants étaient dans la rue, ce jeudi, pour protester contre les protocoles successifs mis en place en raison du Covid-19 dans les établissements scolaires. Le SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire, envisageait, mardi, que 75 % des enseignants du premier degré seraient grévistes et que la moitié des écoles seraient fermées, dans le cadre d’une mobilisation nationale.         Programme. La candidate socialiste, Anne Hidalgo, a dévoilé jeudi matin son programme pour la présidentielle.         Nos articles à lire         Projet. Anne Hidalgo officialise son programme présidentiel dans un contexte de tensions internes         Promesses. Difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour         Le récap de la veille. La gauche face au mur de la division, Pécresse attaque le « quasi-candidat » Macron…         Le direct de la veille. Retrouvez le déroulé de l’actualité politique du mercredi 12 janvier                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","coverageStartTime":"2022-01-13T17:54:07+00:00","coverageEndTime":"2022-01-14T05:54:07+00:00","headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","description":"La commission mixte paritaire n\u2019est pas parvenue \u00e0 harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorit\u00e9 met en cause un tweet du s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait d\u00e9railler les n\u00e9gociations. L\u2019Assembl\u00e9e va reprendre l\u2019examen du texte d\u00e8s ce soir.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre députés et sénateurs, le texte repart à l’Assemblée ce soir : suivez l’actualité politique en direct","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La commission mixte paritaire n\u2019est pas parvenue \u00e0 harmoniser les deux versions du projet de loi. La majorit\u00e9 met en cause un tweet du s\u00e9nateur LR Bruno Retailleau, qui aurait fait d\u00e9railler les n\u00e9gociations. L\u2019Assembl\u00e9e va reprendre l\u2019examen du texte d\u00e8s ce soir.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-01-13T17:54:07+00:00"
,"endDate":"2022-01-14T05:54:07+00:00"
  Les discussions \u00e9taient attendues ; elles n\u2019ont pas abouti. R\u00e9unis en commission mixte paritaire (CMP) pour trouver un terrain d\u2019entente sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, jeudi apr\u00e8s-midi, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ne sont pas parvenus \u00e0 se mettre d\u2019accord sur une version commune du texte.          Selon nos informations, les discussions \u00e9taient pourtant toutes proches d\u2019un accord sur plusieurs points (contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 au restaurant, sanctions en cas de manquement au t\u00e9l\u00e9travail, par exemple) jusqu\u2019\u00e0 ce que le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) se f\u00e9licite sur son compte Twitter que la \u00ab CMP sur le passe vaccinal a donn\u00e9 raison au S\u00e9nat, c\u2019est la victoire du bon sens. Les s\u00e9nateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications \u00bb.          Or ce tweet a crisp\u00e9 les discussions entre les parlementaires, notamment ceux de la majorit\u00e9, provoquant m\u00eame la fin des n\u00e9gociations en d\u00e9but de soir\u00e9e. Le patron des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, Christophe Castaner, a ainsi act\u00e9 sur Twitter le \u00ab d\u00e9saccord avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale. Il \u00e9tait hors de question de voter un texte au rabais \u00bb. Pour la pr\u00e9sidente de la commission des lois, Ya\u00ebl Braun-Pivet, le tweet de M.\u00a0Retailleau \u00ab est une atteinte aux institutions \u00bb. Membre de la commission mixte paritaire, le s\u00e9nateur Philippe Bas (LR) a, lui, d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab r\u00e9action excessive \u00bb de la part de la majorit\u00e9. \u00ab Nous \u00e9tions sur le point de construire un accord, difficile \u00e0 trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur ! \u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          C\u2019est donc une nouvelle navette parlementaire qui s\u2019enclenche, dans un calendrier tr\u00e8s resserr\u00e9\u00a0: passage en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s ce jeudi \u00e0 22\u00a0heures, selon les informations du Monde, puis un examen en s\u00e9ance publique par les d\u00e9put\u00e9s, lors d\u2019une probable s\u00e9ance de nuit \u2013 avant une arriv\u00e9e probable au S\u00e9nat samedi ou en d\u00e9but de semaine prochaine.          Il est \u00e0 noter que le texte a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le gouvernement\u00a0: en cas de nouveau d\u00e9saccord, c\u2019est l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 o\u00f9 la majorit\u00e9 et ses alli\u00e9s sont majoritaires \u2013 qui aura le dernier mot. La date initialement souhait\u00e9e par le gouvernement pour l\u2019application du passe vaccinal, le 15\u00a0janvier, sera certainement repouss\u00e9e, notamment si les oppositions saisissent le Conseil constitutionnel au sujet d\u2019une ou de plusieurs dispositions du texte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire de retour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ce soir apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la CMP","dateModified":"2022-01-13T18:31:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T18:10:51+00:00","articleBody":"    Oui, mais quelle est la version du texte qui va \u00eatre examin\u00e9e par l'Assembl\u00e9e (dans un premier temps la commission des lois) ? Celle issue des travaux du S\u00e9nat ou celle issue de la CMP ?    Marius         Bonsoir Marius,          Dans le cas qui nous int\u00e9resse, il n\u2019existe pas de texte \u00ab issu de la CMP \u00bb, puisque celle-ci n\u2019a pas abouti. Sur son site Internet, l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9taille la proc\u00e9dure qui suit l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations d\u2019une commission mixte paritaire\u00a0:           Cette proc\u00e9dure comporte trois \u00e9tapes se d\u00e9roulant dans l\u2019ordre suivant\u00a0: la nouvelle lecture par l\u2019Assembl\u00e9e, la nouvelle lecture par le S\u00e9nat et la lecture d\u00e9finitive par l\u2019Assembl\u00e9e. Lors de la nouvelle lecture, l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e8re sur le dernier texte adopt\u00e9 avant que ne s\u2019engage la proc\u00e9dure de conciliation.           Dans le cas du passe vaccinal, le dernier texte adopt\u00e9 avant le lancement de la proc\u00e9dure de conciliation est celui qu\u2019a adopt\u00e9 le S\u00e9nat, c\u2019est donc ce texte qui servira de point de d\u00e9part au nouvel examen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T18:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:51:49+00:00","articleBody":"    la navette parlementaire reprend ... Expliquez nous ! Merci    Eve         Bonsoir Eve,          Ce jeudi, apr\u00e8s que le S\u00e9nat a beaucoup modifi\u00e9 le projet de loi sur le passe vaccinal qu\u2019avait adopt\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e, d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont essay\u00e9 de se mettre d\u2019accord, dans une \u00ab\u00a0commission mixte paritaire\u00a0\u00bb, mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi. Le texte va donc, en effet, effectuer une nouvelle \u00ab navette parlementaire\u00a0\u00bb\u00a0: il sera de nouveau examin\u00e9 en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00e0 partir de ce soir, et ensuite, vraisemblablement demain vendredi, en s\u00e9ance publique. Le projet de loi retournera ensuite au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T17:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:44:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la commission mixte paritaire entre s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s, la reprise de l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal est pr\u00e9vu en commission des lois \u00e0 partir de 22\u00a0heures ce jeudi soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des discussions en commission des lois ce soir ","dateModified":"2022-01-13T17:48:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:35:54+00:00","articleBody":"     Selon La\u00ebtitia Avia, porte-parole de LRM, \u00ab\u00a0on ne pi\u00e9tine pas l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on ne pi\u00e9tine pas nos institutions, on ne met pas la pression via Twitter\u00a0\u00bb. La d\u00e9put\u00e9e de Paris a r\u00e9agi vivement au tweet de Bruno Retailleau sur les travaux de la commission mixte paritaire, qui est la cause, selon la majorit\u00e9, de l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre S\u00e9nat et Assembl\u00e9e sur le passe vaccinal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La\u00ebtitia Avia\u00a0: \u00ab\u00a0On ne pi\u00e9tine pas l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:35:49+00:00","articleBody":"     Membre de la commission mixte paritaire, le s\u00e9nateur Philippe Bas (LR) a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9action excessive\u00a0\u00bb de la part de la majorit\u00e9 qui a arr\u00eat\u00e9 les n\u00e9gociations sur le projet de loi sanitaire apr\u00e8s un tweet de Bruno Retailleau, alors que l\u2019accord \u00e9tait tout proche. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions sur le point de construire un accord, difficile \u00e0 trouver sur ce texte. On ne peut suspendre les travaux sur un \u00e9v\u00e9nement ext\u00e9rieur\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur LR Philippe Bas d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0r\u00e9action excessive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:30:13+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la pr\u00e9sidente (LRM) de la commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a d\u00e9nonc\u00e9 le tweet de Bruno Retailleau comme une \u00ab\u00a0atteinte aux institutions\u00a0\u00bb. Dans son message, le pr\u00e9sident des s\u00e9nateurs de droite a \u00e9crit que la commission mixte paritaire avait donn\u00e9 raison aux s\u00e9nateurs contre le gouvernement, alors que la discussion n\u2019\u00e9tait pas close.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente de la commission des lois d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0atteinte aux institutions\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T17:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:26:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des n\u00e9gociations entre l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat en commission mixte paritaire, l\u2019examen du texte sur le passe vaccinal doit reprendre vendredi \u00e0 partir de 9 heures en commission des lois \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, selon les informations du Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal reprendra vendredi","dateModified":"2022-01-13T17:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:18:07+00:00","articleBody":"     Dans un nouveau tweet, le patron des d\u00e9put\u00e9s LRM annonce le \u00ab\u00a0d\u00e9saccord avec la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale. Il \u00e9tait hors de question de voter un texte au rabais\u00a0\u00bb, alors que les parlementaires \u00e9taient r\u00e9unis en commission mixte paritaire.                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Castaner acte le d\u00e9saccord avec les s\u00e9nateurs sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-13T17:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:14:40+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs, r\u00e9unis en commission mixte paritaire depuis 14\u00a0heures, vont-ils aboutir \u00e0 un accord sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal\u00a0? Selon nos informations, les discussions \u00e9taient tout proches d\u2019un accord sur plusieurs points (contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 au restaurant, sanctions en cas de manquement au t\u00e9l\u00e9travail, par exemple) jusqu\u2019\u00e0 ce que le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (LR) se f\u00e9licite sur son compte Twitter que la \u00ab CMP sur le passe vaccinal a donn\u00e9 raison au S\u00e9nat, c\u2019est la victoire du bon sens. Les s\u00e9nateurs ont obtenu de nombreuses clarifications et simplifications. Le passe est destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et \u00e0 rien d\u2019autre\u2026 n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Or ce tweet, selon nos informations, a crisp\u00e9 les discussions entre les parlementaires toujours r\u00e9unis en CMP et mettrait en p\u00e9ril les accords n\u00e9goci\u00e9s jusque-l\u00e0. D\u2019ailleurs le patron des d\u00e9put\u00e9s LRM, Christophe Castaner, a r\u00e9pondu \u00e0 M.\u00a0Retailleau sur Twitter, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab le m\u00e9pris inacceptable\u00a0\u00bb du s\u00e9nateur\u00a0:                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Imbroglio au Parlement sur le passe vaccinal","dateModified":"2022-01-13T17:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#146083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T17:13:07+00:00","articleBody":"     Alors que la commission mixte paritaire n\u00e9gocie toujours pour harmoniser les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat, Bruno Retailleau, a \u00e9crit sur Twitter que les jeux \u00e9taient faits\u00a0:                    Il s\u2019est attir\u00e9 la r\u00e9plique imm\u00e9diate et indign\u00e9e du pr\u00e9sident du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Christophe Castaner\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: passe d\u2019armes entre Bruno Retailleau et Christophe Castaner","dateModified":"2022-01-13T17:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:51:36+00:00","articleBody":"    Les discussions sur le passe vaccinal suspendues  : Pourquoi ? Merci pour votre r\u00e9ponse     AA         Bonjour AA,          Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire, qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a \u00e9t\u00e9 interrompue vers 15\u00a0h\u00a015, pour permettre aux deux rapporteurs du texte \u2013 le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Pont (LRM) et le s\u00e9nateur Phippe Bas (LR) \u2013 de discuter des deux points bloquants\u00a0: les v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l\u2019obligation de t\u00e9l\u00e9travail. Les n\u00e9gociations continuent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T16:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:30:19+00:00","articleBody":"     On ne conna\u00eet pas encore l\u2019issue de la commission mixte paritaire, qui tente d\u2019aboutir, ce jeudi, \u00e0 un accord entre les versions de l\u2019Assembl\u00e9e et du S\u00e9nat sur le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. En attendant, notre d\u00e9cryptage d\u00e9taille tout ce qui pourrait changer\u00a0:                    Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: quelle diff\u00e9rence avec le passe sanitaire\u00a0? Qui est concern\u00e9\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passe sanitaire versus passe vaccinal, quelles diff\u00e9rences\u00a0?","dateModified":"2022-01-13T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T16:18:50+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e n\u2019ont pas manqu\u00e9 l\u2019occasion de la gr\u00e8ve massive des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale, jeudi, pour s\u2019en prendre \u00e0 la politique \u00e9ducative du gouvernement.          Pour Christiane Taubira, qui \u00e9tait dans le cort\u00e8ge parisien et pourrait se d\u00e9clarer officiellement candidate samedi, \u00ab\u00a0la fa\u00e7on dont le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, deux ans apr\u00e8s la pand\u00e9mie, traite le corps enseignant est juste inacceptable\u00a0\u00bb.          Egalement pr\u00e9sente dans la manifestation parisienne, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, a \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9e et interpell\u00e9e par des manifestants reprochant au PS d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9gradations des conditions de travail dans l\u2019enseignement ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, lui aussi dans le cort\u00e8ge de la capitale, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de voir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re d\u00e9monstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps\u00a0\u00bb, selon lui, car \u00ab\u00a0les gens n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont asphyxi\u00e9s par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur m\u00e9tier.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, en d\u00e9placement \u00e0 Grenoble, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019impr\u00e9paration et l\u2019improvisation\u00a0\u00bb, voire \u00ab\u00a0le m\u00e9pris\u00a0\u00bb de Jean-Michel Blanquer envers \u00ab\u00a0les enseignants, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\u00bb. M.\u00a0Jadot a une nouvelle fois appel\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation, ce qui permettrait, selon lui, de \u00ab\u00a0restaurer la confiance\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0passer cette pand\u00e9mie dans les meilleures conditions\u00a0\u00bb.          La droite n\u2019est pas en reste. C\u2019est une gr\u00e8ve \u00ab\u00a0contre M.\u00a0Blanquer et ce gouvernement, leur vision kafka\u00efenne du protocole sanitaire\u00a0\u00bb, accuse dans Le Parisien le d\u00e9put\u00e9 Damien Abad (LR), conseiller \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la candidate de la droite, Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          Pour Eric Zemmour, cette mobilisation est \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le gouvernement fait n\u2019importe quoi et pourrit la vie des enfants d\u2019abord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur France\u00a02 le candidat d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Il y a un probl\u00e8me, Emmanuel Macron surtout\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gr\u00e8ve des enseignants offre aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle un angle d\u2019attaque contre Emmanuel ...","dateModified":"2022-01-13T16:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:43:13+00:00","articleBody":"     Alors que plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ont mis en avant le th\u00e8me de la r\u00e9industrialisation de la France \u2013 y compris la socialiste Anne Hidalgo dans le programme qu\u2019elle a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u2013, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a abord\u00e9 la question, jeudi \u00e0 Paris, devant des hauts responsables europ\u00e9ens. Il a estim\u00e9 que l\u2019Europe est \u00ab\u00a0peut-\u00eatre all\u00e9e trop loin dans les d\u00e9localisations industrielles \u00bb, selon des propos rapport\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Nous nous sommes aper\u00e7us que (\u2026) nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans l\u2019abandon de notre souverainet\u00e9 \u00e9conomique, nous \u00e9tions all\u00e9s trop loin dans le partage de la valeur mondiale\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une conf\u00e9rence europ\u00e9enne \u00e0 Bercy. \u00ab\u00a0Non seulement \u00e7a n\u2019a pas de sens de d\u00e9localiser une production pour gagner un centime d\u2019euro par pi\u00e8ce, \u00e7a n\u2019a pas de sens \u00e9conomique, mais c\u2019est co\u00fbteux socialement et c\u2019est exorbitant du point de vue environnemental\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          A l\u2019heure des p\u00e9nuries et des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es, la France veut profiter de sa pr\u00e9sidence europ\u00e9enne pour acc\u00e9l\u00e9rer plusieurs gros projets d\u2019investissements en permettant aux Etats membres de d\u00e9roger aux r\u00e8gles de la concurrence par le biais de subventions directes des industries d\u2019avenir strat\u00e9giques.          Sur le dossier des batteries, qui a fait l\u2019objet d\u2019un premier projet important d\u2019int\u00e9r\u00eat europ\u00e9en commun (Piiec), Bruno Le Maire a fait \u00e9tat de 60\u00a0milliards d\u2019euros d\u00e9gag\u00e9s repr\u00e9sentant soixante-dix projets industriels, dont celui de l\u2019usine pr\u00e9vue \u00e0 Douvrin, dans le nord de la France, \u00ab\u00a0dont la premi\u00e8re pierre sera pos\u00e9e dans les prochains mois\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire appelle l\u2019Europe \u00e0 la relocalisation industrielle","dateModified":"2022-01-13T16:06:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:38:08+00:00","articleBody":"                   Jean-Luc M\u00e9lenchon devant des journalistes lors de sa venue \u00e0 la manifestation organis\u00e9e par les gr\u00e9vistes de l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, jeudi 13\u00a0janvier 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/a8a37ff_1642088203123-img-1005466.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T15:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:21:47+00:00","articleBody":"    Peux-t-on encore envisager la mise en place du pass vaccinal pour ce 15\/01 ?    Lo\u00efc         Bonjour Lo\u00efc,          Il est d\u00e9sormais quasiment acquis que le passe vaccinal ne sera pas effectif ce samedi 15\u00a0janvier comme le souhaitait initialement le gouvernement. L\u2019examen du texte a pris du retard \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re en raison, notamment, du grand nombre d\u2019amendements d\u00e9pos\u00e9s et des deux suspensions de s\u00e9ance. On ne sait pas encore si la commission mixte paritaire se mettra d\u2019accord sur un texte commun. Si ce n\u2019est pas le cas, il faudra que le projet de loi repasse au Parlement, repoussant ainsi son application de plusieurs jours.           Et, m\u00eame si le texte est rapidement adopt\u00e9, plusieurs parlementaires de l\u2019opposition ont fait savoir qu\u2019ils saisiraient le Conseil constitutionnel dans la foul\u00e9e. Il est donc peu probable que tout cela soit fait avant samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:10:54+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a qualifi\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, de \u00ab\u00a0cr\u00e9tin utile \u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse, en marge d\u2019une manifestation \u00e0 Paris pour protester contre la valse des protocoles sanitaires li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 dans les \u00e9coles.          \u00ab\u00a0Il faut laisser leurs chances aux bons \u00e0 rien\u00a0\u00bb, a cingl\u00e9 dans le cort\u00e8ge le d\u00e9put\u00e9 LFI. \u00ab\u00a0M.\u00a0Blanquer a \u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9moli l\u2019\u00e9cole, mais il a r\u00e9ussi \u00e0 mettre tout le monde d\u2019accord [contre lui], ce n\u2019est pas mal !\u00a0\u00bb, l\u2019a encore tacl\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon face \u00e0 la presse.          Le d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9crit des consignes sanitaires en place dans les \u00e9coles qui \u00ab changent tous les jours, ou tous les deux jours, c\u2019est ing\u00e9rable\u00a0\u00bb, trois jours apr\u00e8s que le premier ministre, Jean Castex, a all\u00e9g\u00e9 le protocole dans les \u00e9coles face \u00e0 la grogne des parents et des enseignants.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est par ailleurs f\u00e9licit\u00e9 de voir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re d\u00e9monstration de force en masse du milieu enseignant depuis quelque temps\u00a0\u00bb, selon lui, car \u00ab\u00a0les gens n\u2019en peuvent plus\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont asphyxi\u00e9s par les conditions dans lesquelles ils doivent exercer leur m\u00e9tier\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. Pour lui, \u00ab\u00a0il est temps de faire les choses s\u00e9rieusement\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est infernal ce qu\u2019on nous demande\u00a0\u00bb\u00a0: dans le\u00a0bureau d\u2019un directeur d\u2019\u00e9cole, en\u00a0pleine crise du\u00a0Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e8ve des enseignants\u00a0: M\u00e9lenchon qualifie Blanquer de \u00ab\u00a0cr\u00e9tin utile\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T15:44:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T15:05:16+00:00","articleBody":"     Selon les informations du Monde, la commission mixte paritaire qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs pour discuter du projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est interrompue depuis 15\u00a0h\u00a015.          Cette suspension doit permettre aux deux rapporteurs du texte \u2013 le d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Pont (LRM) et le s\u00e9nateur Phippe Bas (LR) \u2013 de discuter des deux points bloquants\u00a0: les v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et les sanctions administratives contre les entreprises qui ne respecteraient pas l\u2019obligation de t\u00e9l\u00e9travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La commission mixte paritaire suspendue depuis 15\u00a0h\u00a015, les deux rapporteurs \u00e9changent sur les points ...","dateModified":"2022-01-13T15:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:43:56+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, recevra les organisations syndicales repr\u00e9sentant les personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, alors que la gr\u00e8ve pour protester contre la valse des protocoles sanitaires \u00e0 l\u2019\u00e9cole est tr\u00e8s suivie. Cette demande de rencontre a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par les organisations syndicales, a expliqu\u00e9 Matignon.          La rencontre se d\u00e9roulera au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, en pr\u00e9sence du ministre, Jean-Michel Blanquer, dont notre enqu\u00eate montre qu\u2019il est fragilis\u00e9 par la vague Omicron. Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, tout juste diagnostiqu\u00e9 positif, sera \u00e9galement connect\u00e9 en visioconf\u00e9rence.          Vous pouvez suivre la journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans le direct que nous lui consacrons\u00a0:                    Lire aussi :  Gr\u00e8ve du 13\u00a0janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: \u00ab\u00a0On parle d\u2019\u00e9cole ouverte mais certains \u00e9l\u00e8ves ont cours deux heures par semaine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex va recevoir les syndicats d\u2019enseignants","dateModified":"2022-01-13T15:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:30:19+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai pas bien saisi les intentions de Christiane Taubira dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence. O\u00f9 se situe-t-elle dans le parti socialiste, si tant est qu'elle y soit encore ? Est-elle en concurrence avec Anne Hidalgo ? As-t-elle un programme diff\u00e9rent ?    Germain         Bonjour Germain,          A ce stade, la position de Christiane Taubira concernant la pr\u00e9sidentielle consiste \u00e0 attendre le verdict de la Primaire populaire\u00a0: cette consultation, conduite en dehors des partis, doit d\u00e9signer la personnalit\u00e9 \u00ab la plus \u00e0 m\u00eame de porter les valeurs \u00e9cologiques, d\u00e9mocratiques et sociales \u00bb. Si Mme Taubira la remporte, elle a dit qu\u2019elle se pr\u00e9sentera dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Mme Taubira n\u2019appartient pas au Parti socialiste. Elle a longtemps \u00e9t\u00e9 au Parti radical de gauche, sous la banni\u00e8re duquel elle a \u00e9t\u00e9 candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2002.           De fait, si Mme Taubira se lance et qu\u2019Anne Hidalgo poursuit, de son c\u00f4t\u00e9, sa candidature socialiste, elles seront en concurrence. Pour comparer leurs positions, nous vous sugg\u00e9rons notre synth\u00e8se des propositions d\u2019Anne Hidalgo, et cette tribune de Christiane Taubira que nous avons publi\u00e9e. Bonne lecture !                    Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo                       Lire aussi :  Christiane Taubira\u00a0: \u00ab\u00a0A gauche, nos convergences sont suffisantes pour nous permettre de gouverner ensemble cinq ans\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:12:02+00:00","articleBody":"     Tout serait \u00ab faux \u00bb chez lui, elle ferait des \u00ab combines politiciennes \u00bb\u00a0: le ton monte entre les deux rivaux d\u2019extr\u00eame droite, Marine Le Pen et Eric Zemmour, qui se disputent parrainages et \u00e9lecteurs au risque qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019acc\u00e8de au second tour de la pr\u00e9sidentielle, analyse l\u2019Agence France-Presse.          La candidate du Rassemblement national a accus\u00e9, mercredi, Eric Zemmour de servir de \u00ab marchepied \u00bb \u00e0 la candidate LR pour le second tour. Avant que l\u2019ancien \u00e9ditorialiste reproche le m\u00eame jour \u00e0 Mme Le Pen une \u00ab candidature de routine \u00bb.          Alors que Marine Le Pen avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9pargn\u00e9 son rival, susceptible de lui apporter des voix si elle acc\u00e9dait au second tour, elle a intensifi\u00e9 ses critiques depuis le ralliement \u00e0 M.\u00a0Zemmour de l\u2019ex-num\u00e9ro\u00a02 du parti Les R\u00e9publicains, Guillaume Peltier.           La concurrence est particuli\u00e8rement vive entre les deux candidats au sujet des 500\u00a0parrainages que chacun doit obtenir pour pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, puisqu\u2019ils chassent sur les m\u00eames terres des \u00e9lus RN ou de l\u2019aile dure de LR. \u00ab C\u2019est la gal\u00e8re \u00bb, r\u00e9p\u00e8te Mme\u00a0Le Pen, dont l\u2019entourage parle de 400 \u00e0 500 signatures d\u00e9j\u00e0 obtenues. \u00ab Je les aurai \u00bb, assure Eric Zemmour, qui en aurait r\u00e9colt\u00e9, \u00e0 ce stade, entre 300 et 350.          \u00ab C\u2019est la droite la plus suicidaire du monde. (\u2026) On est foutus de perdre les \u00e9lections \u00e0 cause de leur ego, de leurs \u00e9curies, de leurs partis \u00bb, s\u2019est emport\u00e9 sur Europe 1 le maire de B\u00e9ziers, Robert M\u00e9nard, qui a rencontr\u00e9 chacun la semaine derni\u00e8re, avant d\u2019apporter son parrainage \u00e0 Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre Le Pen et Zemmour, le ton monte","dateModified":"2022-01-13T14:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T14:02:53+00:00","articleBody":"     En d\u00e9placement dans le Doubs, la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a donn\u00e9 son programme pour l\u2019agriculture. \u00ab C\u2019est dur \u00e0 croire et surtout \u00e0 entendre \u00bb, mais \u00e0 la fin du quinquennat Macron, l\u2019agriculture \u00ab ne parvient m\u00eame plus \u00e0 nourrir les Fran\u00e7ais \u00bb, a-t-elle attaqu\u00e9.          Pour elle, son redressement doit passer par quatre axes principaux\u00a0:         l\u2019augmentation des revenus ;          le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations ;          la \u00ab lib\u00e9ration des contraintes et des \u00e9nergies \u00bb ;          l\u2019investissement dans la recherche et l\u2019innovation.           \u00ab Le revenu, on l\u2019augmente en baissant les charges, a d\u00e9taill\u00e9 la candidate LR. Je baisserai les taxes qui p\u00e8sent sur la production. \u00bb Pour favoriser le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations, \u00ab j\u2019all\u00e8gerai la fiscalit\u00e9 des transmissions dans le cadre familial pour un h\u00e9ritier en ligne directe qui reprend l\u2019entreprise \u00e0 titre principal. Je supprimerai \u00e9galement la taxation des plus-values lors des cessions \u00e0 un jeune agriculteur \u00bb, a-t-elle poursuivi.          Val\u00e9rie P\u00e9cresse a aussi dit vouloir en finir avec la \u00ab\u00a0surtransposition \u00bb des directives europ\u00e9ennes en droit fran\u00e7ais - soit le fait d\u2019aller plus loin que les r\u00e9glementations communautaires lors de leur application nationale. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne met un \u00ab boulet \u00bb au pied des exploitants, estime Val\u00e9rie P\u00e9cresse, et est \u00ab encore alourdi avec des interdictions franco-fran\u00e7aises \u00bb, dont le glyphosate \u00ab est la meilleure illustration \u00bb. La candidate veut un \u00ab choc d\u2019investissement dans la double performance \u00e9conomique et environnementale des exploitations \u00bb doubl\u00e9 d\u2019un \u00ab choc de recherche \u00bb. \u00ab La premi\u00e8re des batailles, celle qui transcende toutes les autres, c\u2019est d\u2019adapter notre agriculture au changement climatique \u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Sur l\u2019emploi de produits phytosanitaires, \u00ab il faut \u00eatre clair : nous devons pouvoir soigner les plantes comme nous soignons les hommes. Et donc, tant que la recherche et l\u2019innovation ne l\u2019autoriseront pas, le \u201cz\u00e9ro-phyto\u201d n\u2019est pas r\u00e9aliste. \u00bb La France doit \u00e9galement \u00ab miser sur les biocarburants \u00bb. Par ailleurs, sur le sujet des grands pr\u00e9dateurs, \u00ab il faut reconna\u00eetre aux \u00e9leveurs un droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense quand les troupeaux sont attaqu\u00e9s \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse annonce ses propositions pour l\u2019agriculture","dateModified":"2022-01-13T14:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:59:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9bats mouvement\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis une modification sensible du texte au S\u00e9nat, le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal est \u00e9tudi\u00e9 actuellement en commission mixte paritaire (CMP), qui r\u00e9unit seize d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Les parlementaires discutent depuis 14\u00a0heures et vont tenter de s\u2019accorder sur un texte commun.          En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi, puis \u00e0 celui de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. En revanche, si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant alors le dernier mot si les versions vot\u00e9es diff\u00e8rent toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sanitaire \u00e9tudi\u00e9 en ce moment en commission mixte paritaire","dateModified":"2022-01-13T14:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:56:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, historiquement, d'o\u00f9 vient cette obligation pour un potentiel candidat \u00e0 recueillir 500 signatures d'\u00e9lus ? Merci    Curieuse         Bonjour,          Le syst\u00e8me des parrainages, institu\u00e9 en\u00a01962, vise \u00e0 \u00e9carter des candidatures peu s\u00e9rieuses ou trop nombreuses \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Il ne requ\u00e9rait d\u2019abord que cent soutiens d\u2019\u00e9lus pour valider une candidature. Le seuil est mont\u00e9 \u00e0 cinq cents en\u00a01976, pour dissuader les candidatures trop fragiles.          En\u00a02007, un comit\u00e9 pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Balladur avait propos\u00e9, comme solution alternative, le vote \u00e0 bulletin secret d\u2019un coll\u00e8ge de cent mille \u00e9lus. En\u00a02012, une commission, sous la houlette de Lionel Jospin, avait sugg\u00e9r\u00e9 de remplacer la r\u00e8gle des cinq cents \u00e9lus par le parrainage de cent cinquante mille citoyens. Enfin, en octobre\u00a02020, une proposition de loi (rejet\u00e9e) panachait parrainage des \u00e9lus et parrainages citoyens. Le rapporteur de ce texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e9tait Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:53:03+00:00","articleBody":"    Attention le monde ! Vous avez fait une coquille sur l'article consacr\u00e9 \u00e0 la gauche sur la primaire. Vous avez \u00e9crit Fabrice Roussel, or il s'agit bien de Fabien !     Dirck          Merci pour votre vigilance, c\u2019est corrig\u00e9\u00a0! Pour rappel, voici l\u2019article de nos coll\u00e8gues Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux sur le d\u00e9sarroi des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022 : le d\u00e9senchantement des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T14:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#145081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:50:44+00:00","articleBody":"    O\u00f9 peut-on trouver la liste des signatures afin de savoir a quel candidat nos elus ont apport\u00e9 leur soutien?    JuD         Bonjour,          La publication actualis\u00e9e (environ deux fois par semaine) des parrainages valid\u00e9s doit commencer au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier sur le site du Conseil constitutionnel, apr\u00e8s publication du d\u00e9cret organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Pour l\u2019instant, ce ne sont donc que des promesses de parrainage qui sont affich\u00e9es par les candidats. Cette ann\u00e9e, le calendrier pr\u00e9voit que les parrainages soient d\u00e9pos\u00e9s avant le 4\u00a0mars pour une annonce des candidatures valid\u00e9es le 11\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T13:58:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:18:22+00:00","articleBody":"     Selon son entourage, Olivier V\u00e9ran, qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 positif au SARS-CoV-2 jeudi, avait \u00e9t\u00e9 averti dans l\u2019apr\u00e8s-midi de mercredi, apr\u00e8s le conseil des ministres, \u00eatre cas contact par l\u2019application TousAntiCovid. Il avait effectu\u00e9 un premier test, dont le r\u00e9sultat s\u2019\u00e9tait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 n\u00e9gatif.          \u00ab\u00a0Compte tenu de l\u2019apparition de sympt\u00f4mes l\u00e9gers ce midi, il s\u2019est \u00e0 nouveau test\u00e9, positif cette fois. Il a confirm\u00e9 son autotest par un test antig\u00e9nique positif \u00e9galement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-on de m\u00eame source.          M.\u00a0V\u00e9ran s\u2019est exprim\u00e9, jeudi matin, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour l\u2019adoption de la r\u00e9solution port\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise reconnaissant l\u2019endom\u00e9triose comme affection longue dur\u00e9e (ALD).          Il devait surtout porter le projet de loi instaurant le passe vaccinal, vot\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en premi\u00e8re lecture au S\u00e9nat et actuellement \u00e9tudi\u00e9 en commission mixte paritaire au Palais-Bourbon, afin que d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs tentent de s\u2019accorder sur une version commune du texte.                    Lire aussi :  Covid-19 : Olivier V\u00e9ran, d\u00e9clar\u00e9 positif, se place \u00e0 l\u2019isolement mais continuera d\u2019\u00ab\u00a0assurer ses fonctions\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par l\u2019application TousAntiCovid","dateModified":"2022-01-13T13:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T13:03:27+00:00","articleBody":"     Diagnostiqu\u00e9 positif, le ministre de la sant\u00e9 s\u2019est isol\u00e9 apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019apparition de sympt\u00f4mes l\u00e9gers\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Comme le protocole le veut, \u00e9tant vaccin\u00e9 trois doses, il respectera un isolement et continuera \u00e0 travailler des quartiers priv\u00e9s de son minist\u00e8re, o\u00f9 il r\u00e9side\u00a0\u00bb, ont ajout\u00e9 ses services.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sympt\u00f4mes l\u00e9gers\u00a0\u00bb et isolement pour Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-01-13T13:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:47:47+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, est diagnostiqu\u00e9 positif, il se met \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019isolement\u00a0\u00bb, annonce-t-il sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran, diagnostiqu\u00e9 positif","dateModified":"2022-01-13T13:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:44:19+00:00","articleBody":"     Au terme du quinquennat, pas un seul \u00e9lu du groupe La R\u00e9publique en marche (LRM) n\u2019aura \u00e9chapp\u00e9 soit \u00e0 du vandalisme, soit \u00e0 des agressions verbales ou physiques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne conna\u00eet une nouvelle flamb\u00e9e avec les d\u00e9bats sur le passe vaccinal.                     Lire aussi :  Insultes, violences et menaces de mort\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 face \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T12:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:38:49+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re Abba, la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la biodiversit\u00e9, annonce dans un tweet post\u00e9 jeudi qu\u2019elle va porter plainte aux c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9put\u00e9 La\u00a0R\u00e9publique en marche (LRM) de la Haute-Marne, Sylvain Templier, apr\u00e8s des menaces de mort.          \u00ab Tes pairs ont vot\u00e9 le pass\u2026 d\u00e9j\u00e0 tu es mort\u2026 j\u2019irai te mettre ta balle, apr\u00e8s t\u2019avoir d\u00e9moli tes genoux\u2026 pr\u00e9viens B\u00e9rang\u00e8re, elle est sur la liste\u2026 \u00bb, peut-on lire sur cette menace.                    Barbara Pompili, ministre de la transition \u00e9cologique, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter des \u00ab menaces odieuses et intol\u00e9rables \u00bb et adress\u00e9 son soutien aux deux \u00e9lus vis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la biodiversit\u00e9, vis\u00e9e par une menace de mort, annonce qu\u2019elle va porter p...","dateModified":"2022-01-13T12:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:20:05+00:00","articleBody":"     Inqui\u00e9tude, col\u00e8re, lassitude, ras-le-bol\u2026 Le champ lexical du d\u00e9senchantement est \u00e0 peu pr\u00e8s complet dans la bouche et sous la plume des sympathisants de gauche qui ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel \u00e0 t\u00e9moignages du Monde \u2013\u00a0plus de quatre cents r\u00e9ponses \u2013 les invitant \u00e0 d\u00e9crire leur \u00e9tat d\u2019esprit face \u00e0 la situation dans laquelle s\u2019est enlis\u00e9e la gauche fran\u00e7aise, \u00e0 moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. On vous invite donc \u00e0 lire l\u2019article de nos coll\u00e8gues Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux.                    Pr\u00e9sidentielle\u00a02022 :   \u00ab\u00a0On fonce droit dans le mur\u00a0\u00bb\u00a0: le d\u00e9sarroi des \u00e9lecteurs de gauche         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa rage et le d\u00e9sespoir\u202f\u00bb de ne pas voir se distinguer une candidature de rassemblement \u00e0 gauch...","dateModified":"2022-01-13T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T12:03:39+00:00","articleBody":"         Anne Hidalgo pr\u00e9sente son programme pour la pr\u00e9sidentielle 2022 jeudi matin, \u00e0 Ground Control, \u00e0 Paris. AGN\u00c8S DHERBEYS \/ AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u201cLE MONDE\u201d       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/9784528_1642075394614-dsc00341.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T12:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:30:26+00:00","articleBody":"      Les trois candidats peinent \u00e0 r\u00e9unir les 500\u00a0signatures requises. A trois mois de l\u2019\u00e9lection, face \u00e0 une exigence jug\u00e9e antid\u00e9mocratique, chacun pousse ses arguments et en appelle aux \u00e9lus ind\u00e9cis.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:   difficile r\u00e9colte des parrainages pour M\u00e9lenchon, Le\u00a0Pen et Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des candidats en plein \u00ab\u202fblocage\u202f\u00bb qui disent \u00ab\u202fgal\u00e9rer\u202f\u00bb, d\u2019autres encore qui paniquent","dateModified":"2022-01-13T11:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:11:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a saisi la Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s (CNIL) pour \u00ab\u00a0utilisation frauduleuse\u00a0\u00bb de fichiers et mis en demeure son ancien num\u00e9ro deux, Guillaume Peltier, apr\u00e8s l\u2019envoi d\u2019un e-mail dans lequel ce dernier appelait les adh\u00e9rents de LR \u00e0 rejoindre Eric Zemmour, selon une information publi\u00e9e par RTL et confirm\u00e9e au Monde.          \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous ceux qui ont cru au RPR, ceux qui ont aim\u00e9 Philippe S\u00e9guin et Charles Pasqua, ceux qui ont eu le c\u0153ur battant lors des campagnes de Nicolas Sarkozy, ceux qui veulent que la droite reste la droite, \u00e0 nous rejoindre \u00bb, y \u00e9crivait Guillaume Peltier, exclu de LR dimanche apr\u00e8s son ralliement \u00e0 Eric Zemmour, dans ce courrier aux adh\u00e9rents de son ancien parti.          Pour Christian Jacob, \u00ab l\u2019envoi de cette communication caract\u00e9rise une utilisation frauduleuse de nos fichiers puisque seuls les cadres du mouvement peuvent les consulter par un acc\u00e8s personnel et s\u00e9curis\u00e9\u00a0\u00bb, selon le courrier de saisine consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse. Guillaume Peltier \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait plus en droit de les utiliser\u00a0\u00bb, ajoute-t-il dans son courrier \u00e0 la pr\u00e9sidente de la CNIL, Marie-Laure Denis, en souhaitant que \u00ab\u00a0de tels agissements ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb.          Guillaume Peltier est devenu le porte-parole de campagne d\u2019Eric Zemmour ainsi que le vice-pr\u00e9sident de son parti Reconqu\u00eate\u00a0! apr\u00e8s son ralliement au candidat d\u2019extr\u00eame droite. Christian Jacob a aussi \u00e9crit \u00e0 Guillaume Peltier, selon l\u2019AFP, pour d\u00e9plorer un \u00ab non-respect de nos r\u00e8gles et de nos valeurs\u00a0\u00bb et lui rappeler que l\u2019utilisation de fichiers par une personne non habilit\u00e9e \u00ab\u00a0rel\u00e8ve du d\u00e9lit de d\u00e9tournement, puni de cinq ans d\u2019emprisonnement et de 300\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vous mets donc en demeure de cesser imm\u00e9diatement d\u2019utiliser les donn\u00e9es personnelles des adh\u00e9rents du mouvement\u00a0\u00bb, ajoute le pr\u00e9sident de LR dans ce courrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guillaume Peltier appelle les adh\u00e9rents LR \u00e0 rejoindre Eric Zemmour, Christian Jacob saisit la CNIL","dateModified":"2022-01-13T11:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:08:44+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e \u00e0 risque pour Emmanuel Macron dans la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0: le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident candidat\u00a0\u00bb fait face ce jeudi \u00e0 une gr\u00e8ve des enseignants qui s\u2019annonce massive, les candidats de gauche \u2013 dont Anne Hidalgo, qui pr\u00e9sente son programme \u2013 s\u2019affichant notamment dans le cort\u00e8ge parisien pour d\u00e9noncer la gestion de la crise sanitaire du Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole.          Candidat de la gauche le plus haut dans les sondages (autour de 10\u00a0%), le candidat \u00ab insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon sera parmi les manifestants \u00e0 Paris, aux c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens. La gr\u00e8ve d\u00e9montre \u00ab\u00a0une grande exasp\u00e9ration dans le monde enseignant\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0la gestion de la crise sanitaire par le gouvernement et, en particulier, par le ministre\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, a soulign\u00e9 jeudi sur Franceinfo Manuel Bompard, son directeur de campagne.          La socialiste Anne Hidalgo, le communiste Fabien Roussel et l\u2019ex-ministre de la justice Christiane Taubira seront \u00e9galement pr\u00e9sents \u00e0 Paris, tandis que l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot doit d\u00e9filer \u00e0 Grenoble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats de gauche manifestent aux c\u00f4t\u00e9s des enseignants","dateModified":"2022-01-13T11:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:06:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il possible sur un site internet ou une chaine de t\u00e9l\u00e9 suivre la commission paritaire mixte concernant le pass vaccinal cette apr\u00e8s midi ? (LCP et public s\u00e9nat on pouvait suivre les d\u00e9bats)    Gloufy         Bonjour Gloufy !          Non, personne ne pourra suivre en direct cette commission mixte paritaire (CMP), car il s\u2019agit d\u2019une r\u00e9union \u00e0 huis clos \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mais vous pourrez suivre les conclusions de cette CMP dans ce direct d\u00e8s qu\u2019elles seront connues.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T11:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:04:52+00:00","articleBody":"               Tribune :  \u00ab\u00a0Nous appelons les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 publier en temps r\u00e9el leurs comptes de campagne\u00a0\u00bb                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidentielle est fragilis\u00e9e par les menaces qui p\u00e8sent sur sa sinc\u00e9rit\u00e9, estiment deux responsa...","dateModified":"2022-01-13T11:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T11:00:18+00:00","articleBody":"     Robert M\u00e9nard a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 sur Europe 1 les difficult\u00e9s de plusieurs candidats \u00e0 r\u00e9unir les 500 parrainages d\u2019\u00e9lus n\u00e9cessaires afin d\u2019entrer officiellement en lice pour l\u2019Elys\u00e9e. Le maire de B\u00e9ziers a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab il faut redonner l\u2019anonymat aux maires \u00bb.          \u00ab Il y a urgence, c\u2019est impossible qu\u2019aucun des trois, ni M. M\u00e9lenchon [le candidat de La France insoumise], ni Mme\u00a0Le Pen, ni Eric Zemmour, ne soit pr\u00e9sent, cela entacherait la totalit\u00e9 du r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection \u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut redonner l\u2019anonymat aux maires\u00a0\u00bb, estime le maire de B\u00e9ziers","dateModified":"2022-01-13T11:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:53:06+00:00","articleBody":"     Robert M\u00e9nard, maire de B\u00e9ziers et soutien de Marine Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, a encore d\u00e9nonc\u00e9 jeudi les divisions entre la candidate du Rassemblement national (RN) et Eric Zemmour, leur reprochant, \u00e0 l\u2019antenne d\u2019Europe 1, d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0la droite la plus suicidaire du monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils sont tellement stupides ! Aujourd\u2019hui, alors que si j\u2019en crois les sondages notre droite \u00e0 nous est majoritaire \u00e0 droite et repr\u00e9sente en gros un tiers de l\u2019\u00e9lectorat, on est foutu de perdre les \u00e9lections \u00e0 cause de leur ego, de leurs \u00e9curies, de leurs partis, car tous les deux ils ont des logiques de parti\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 l\u2019\u00e9lu.          \u00ab Je le leur ai dit\u00a0: \u201cvous \u00eates fous furieux, vous risquez de vous retrouver dans une situation o\u00f9 aucun des deux ne sera au second tour et ce sera Mme\u00a0P\u00e9cresse\u201d \u00bb, la candidate des R\u00e9publicains, a-t-il ajout\u00e9, en affirmant avoir d\u00een\u00e9 avec les deux candidats \u00ab\u00a0la semaine derni\u00e8re \u00bb. \u00ab\u00a0Contrairement \u00e0 eux, si Mme\u00a0P\u00e9cresse est au second tour, j\u2019appellerai \u00e0 voter pour elle car je n\u2019ai jamais confondu Mme\u00a0P\u00e9cresse et M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a-t-il une nouvelle fois r\u00e9p\u00e9t\u00e9.          Confirmant que, selon lui, les r\u00e9ponses qu\u2019apporte Marine Le Pen \u00ab sont celles dont la France a besoin\u00a0\u00bb, l\u2019ancien pr\u00e9sident de Reporters sans fronti\u00e8res a esp\u00e9r\u00e9 que la candidate du Rassemblement national et l\u2019ex-pol\u00e9miste et journaliste, candidat du mouvement Reconqu\u00eate\u00a0!, allaient arr\u00eater de se lancer des \u00ab piques\u00a0\u00bb. Alors que Mme\u00a0Le Pen a reproch\u00e9 mercredi \u00e0 M. Zemmour de servir de \u00ab\u00a0marchepied\u00a0\u00bb \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse pour le second tour, celui-ci a r\u00e9torqu\u00e9 en taxant la candidate du RN \u00ab\u00a0d\u2019Arlette Laguiller de la droite nationale\u00a0\u00bb avec \u00ab une candidature de routine\u00a0\u00bb.          \u00ab Je ne les comprends pas\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, affirmant essayer de jouer le r\u00f4le de \u00ab passerelle\u00a0\u00bb pour r\u00e9ussir l\u2019union des droites entre Marine Le Pen, Eric Zemmour et Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab Il faudra que les deux qui ne seront pas au deuxi\u00e8me tour appellent \u00e0 voter pour celui qui sera en t\u00eate, je vous garantis que ce n\u2019est pas gagn\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen et Eric Zemmour, \u00ab\u00a0la droite la plus suicidaire du monde\u00a0\u00bb, selon Robert M\u00e9nard","dateModified":"2022-01-13T11:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:52:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre direct. Quels sont les d\u00e9put\u00e9s et les s\u00e9nateurs qui si\u00e8geront cet apr\u00e8s-midi en commission mixte paritaire et comment se d\u00e9roulent les n\u00e9gociations ? Merci.    Pierre-Yves         Bonjour Pierre-Yves,          Merci \u00e0 vous pour votre question\u00a0! La commission mixte paritaire est compos\u00e9e de seize membres\u00a0: neuf s\u00e9nateurs et sept d\u00e9put\u00e9s. Vous pouvez voir la composition exacte sur le site de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Cet apr\u00e8s-midi ils vont donc discuter pour tenter de s\u2019accorder sur un texte commun et ainsi voir quelles mesures vot\u00e9es au S\u00e9nat peuvent \u00eatre gard\u00e9es ou pas par les d\u00e9put\u00e9s. Si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant le dernier mot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:36:08+00:00","articleBody":"         Les archives du \"Monde\".            Dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de cinq ans\u2026 le 13\u00a0janvier\u00a02017.          Alors que la gauche entame une fin de semaine d\u00e9cisive \u00e0 moins de trois mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, il y a cinq ans elle abordait d\u00e9j\u00e0 le scrutin \u00ab\u00a0affaiblie et divis\u00e9e\u00a0\u00bb apr\u00e8s le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, expliquait dans son \u00e9ditorial Le\u00a0Monde. Mi-janvier\u00a02017, une partie de la gauche s\u2019appr\u00eatait \u00e0 organiser sa primaire citoyenne avec sept candidats sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: Manuel Valls, Arnaud Montebourg, Beno\u00eet Hamon, Vincent Peillon, Fran\u00e7ois de Rugy, Sylvia Pinel et Jean-Luc Bennahmias.          Mais pour Le Monde, dans son \u00e9ditorial, ces candidats \u00ab\u00a0sont divis\u00e9s par des rivalit\u00e9s personnelles sans fond et sans fin qui donnent \u00e0 leur comp\u00e9tition les allures d\u2019un combat de coqs et laissent mal augurer de leur rassemblement final derri\u00e8re le vainqueur de la primaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon et Macron ne se sont pas priv\u00e9s de le leur renvoyer\u00a0: \u00e0 quoi servirait un candidat socialiste, sinon \u00e0 faire perdre la gauche\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interrogeait \u00e9galement Le\u00a0Monde. Cinq ans plus tard, la question semble toujours en suspens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/4600002_1642070131964-archives.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 la gauche partait divis\u00e9e avant sa primaire","dateModified":"2022-01-13T10:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:20:09+00:00","articleBody":"     Un mouvement de gr\u00e8ve massif a lieu, ce jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9ducation nationale pour protester contre la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Les diff\u00e9rents candidats de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle comptent participer aux manifestations. On vous invite \u00e0 suivre le direct de nos coll\u00e8gues si le sujet vous int\u00e9resse \u00e9galement.                    En direct\u00a0:  Gr\u00e8ve du 13 janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: 200 \u00e9coles ferm\u00e9es \u00e0 Paris, 56\u00a0% de gr\u00e9vistes dans le Gard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:33:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T10:14:04+00:00","articleBody":"     Depuis la rentr\u00e9e du 3\u00a0janvier, les \u00e9tablissements scolaires sont plong\u00e9s dans une pagaille qui met sous tension des millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves, de parents et d\u2019enseignants. Les images de files d\u2019attente interminables devant les pharmacies et les laboratoires afin de faire tester son enfant ont tourn\u00e9 en boucle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur les r\u00e9seaux sociaux.          En huit jours, le gouvernement a d\u00e9j\u00e0 revu trois fois son protocole sanitaire. Et le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, subit une d\u00e9ferlante de critiques parmi les plus violentes qu\u2019il ait eu \u00e0 affronter depuis 2017. Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire et une communication approximative ont fragilis\u00e9 sa position. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.                    Portrait\u00a0:  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:51:11+00:00","articleBody":"    Vous avez compris quelque chose \u00e0 la proposition d'Anne Hidalgo sur les salaires des enseignants ? On double sans doubler tout en doublant ?    Bob B.         Bonjour Bob, contrairement \u00e0 la proposition de Mme\u00a0Hidalgo d\u00e9but septembre, le doublement des salaires n\u2019appara\u00eet plus dans le programme de la candidate socialiste.          Dans celui-ci, elle souhaite que le salaire des enseignants atteigne progressivement une r\u00e9mun\u00e9ration \u00ab\u00a0au niveau\u00a0\u00bb de celle des cadres.          Pour autant, \u00ab ce doublement\u00a0\u00bb ne serait atteignable qu\u2019\u00ab en un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 jeudi matin sur France Inter Anne Hidalgo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T10:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:39:01+00:00","articleBody":"    Question g\u00e9n\u00e9rale sur les \u00ab\u00a0live\u00a0\u00bb svp..\nComment faire pour lire ceux de la veille ? Je ne les trouve pas. Est-ce possible ? Merci !!    TomVC78         Bonjour Tom, effectivement, c\u2019est une riche id\u00e9e. Nous venons de mettre le lien du direct d\u2019hier dans le contexte de ce live et nous pourrions le faire syst\u00e9matiquement si cela pla\u00eet aux lecteurs et leur est utile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:35:30+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Passe vaccinal\u00a0: le S\u00e9nat adopte en\u00a0premi\u00e8re lecture un\u00a0texte sensiblement modifi\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:29:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, Que se passe-t-il s'il n'y a pas d'accord sur un ou plusieurs points en commission mixte paritaire?    Passe Sport         Bonjour\u00a0!          Pour rappel, pour ceux qui n\u2019ont pas suivi l\u2019actualit\u00e9 politique cette nuit, le S\u00e9nat, o\u00f9 la droite a la majorit\u00e9, a vot\u00e9 aux alentours de 3\u00a0heures du matin le projet de loi transformant le passe sanitaire en passe vaccinal. Comme ils l\u2019avaient annonc\u00e9, les s\u00e9nateurs ont sensiblement modifi\u00e9 le texte qui avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la semaine derni\u00e8re.           Le passe vaccinal ne pourrait ainsi \u00eatre impos\u00e9 que lorsque le nombre d\u2019hospitalisations li\u00e9es au Covid-19 serait sup\u00e9rieur \u00e0 10\u00a0000 patients au niveau national, et dispara\u00eetrait automatiquement en de\u00e7\u00e0 de ce seuil. Le nombre de patients hospitalis\u00e9s est aujourd\u2019hui de pr\u00e8s de 24\u00a0000, selon les chiffres des autorit\u00e9s sanitaires. Les s\u00e9nateurs ont encore limit\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019imposer la pr\u00e9sentation d\u2019un passe vaccinal aux seules personnes de plus de 18\u00a0ans. Les mineurs \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 17\u00a0ans resteraient soumis \u00e0 l\u2019obligation de pr\u00e9senter un simple passe sanitaire.          Face \u00e0 ce d\u00e9saccord entre les deux chambres, des repr\u00e9sentants des d\u00e9put\u00e9s et des s\u00e9nateurs se r\u00e9unissent en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi ce jeudi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en commission mixte paritaire (CMP), pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du texte. En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi puis \u00e0 celui de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. En revanche, si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant alors le dernier mot si les versions vot\u00e9es diff\u00e8rent toujours       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#144015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:28:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Gr\u00e8ve de jeudi 13\u00a0janvier dans l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0: taux de gr\u00e9vistes, classes ferm\u00e9es\u2026 ce qu\u2019il faut savoir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T09:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:17:24+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement National, Marine Le Pen, a assur\u00e9 mercredi sur BFM-TV et RMC \u00ab\u00a0comprendre parfaitement\u00a0\u00bb la gr\u00e8ve et l\u2019\u00ab\u00a0authentique et l\u00e9gitime \u00bb exasp\u00e9ration des Fran\u00e7ais face \u00e0 un gouvernement qui leur \u00ab\u00a0pourrit l\u2019existence \u00bb.          M\u00eame tonalit\u00e9 chez son rival \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!), qui \u00ab soutient et approuve ce mouvement car le gouvernement fait n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb avec un protocole sanitaire \u00ab d\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 sur BFM-TV.          \u00ab C\u2019est un d\u00e9sordre et un chaos g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s dans l\u2019\u00e9cole, et moi je ressens cette immense souffrance, \u00e0 la fois de la communaut\u00e9 \u00e9ducative, mais aussi surtout des parents\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 sur France 2 la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          A l\u2019instar du candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot, le porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud, appelle m\u00eame \u00e0 la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, qui a affirm\u00e9 mardi devant les d\u00e9put\u00e9s qu\u2019\u00ab on ne fait pas une gr\u00e8ve contre un virus\u00a0\u00bb.          Un pas que n\u2019a pas franchi Anne Hidalgo, interrog\u00e9e jeudi matin sur France Inter. \u00ab Je ne demande jamais la d\u00e9mission des ministres, je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019attacher \u00e0 la situation qu\u2019aux personnes. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 trop ab\u00eem\u00e9e, alors qu\u2019elle est fondamentale\u00a0\u00bb, a dit la candidate socialiste. \u00ab Ils ont \u00e9t\u00e9 infoutus de livrer des masques, infoutus de travailler en partenariat avec les parents et les enseignants, infoutus de d\u00e9ployer les politiques relatives aux tests\u00a0\u00bb, a encore tacl\u00e9 Mme\u00a0Hidalgo en parlant du gouvernement de Jean Castex et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident candidat\u00a0\u00bb et Jean-Michel Blanquer, principales cibles des oppositions qui soutiennen...","dateModified":"2022-01-13T09:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T09:00:09+00:00","articleBody":"     L\u2019entretien de la candidate socialiste diffus\u00e9 sur France Inter est arriv\u00e9 \u00e0 sa fin. Nous vous invitons donc \u00e0 lire cet article de notre coll\u00e8gue Laurent Telo, qui raconte les tensions au sein de son \u00e9quipe de campagne, qu\u2019elle a r\u00e9organis\u00e9e, et dans ses relations avec le Parti socialiste.                    Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  Anne Hidalgo officialise son programme pr\u00e9sidentiel dans un contexte de tensions internes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interview d\u2019Anne Hidalgo est d\u00e9sormais termin\u00e9e","dateModified":"2022-01-13T09:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:46:08+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste souhaite la mise en place d\u2019un imp\u00f4t sur la fortune \u00ab\u00a0climatique\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar du candidat \u00e9cologiste. Elle estime pouvoir en retirer 4\u00a0milliards d\u2019euros, qu\u2019elle souhaite r\u00e9investir dans les mesures sociales de son programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo veut un \u00ab\u00a0ISF climatique\u00a0\u00bb, comme l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot","dateModified":"2022-01-13T08:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:42:29+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re proposition d\u2019Anne Hidalgo est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15\u00a0% d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir. \u00ab\u00a0L\u2019augmentation du smic \u00e0 15\u00a0% sera bien s\u00fbr suivie de n\u00e9gociations dans toutes les branches. Puisque ce n\u2019est pas que le smic, c\u2019est l\u2019ensemble qui va devoir effectivement \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 et discut\u00e9 entre les partenaires sociaux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la candidate socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une augmentation du smic de 15\u00a0%, mais \u00ab\u00a0suivie de n\u00e9gociations dans toutes les branches\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-13T08:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:38:05+00:00","articleBody":"     S\u2019il n\u2019est plus question de doubler\u00a0en tant que tel le salaire des enseignants dans le programme d\u2019Anne Hidalgo, celui-ci devra atteindre progressivement le \u00ab\u00a0niveau\u00a0\u00bb de celui des cadres.          \u00ab On peut atteindre ce doublement en un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, promet pourtant Anne Hidalgo, sur France Inter.          \u00ab Je consacre[rai] environ 14\u00a0milliards d\u2019euros par an aux questions d\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un doublement du salaire des professeurs \u00ab\u00a0sur un quinquennat, voire un peu plus\u00a0\u00bb, promet Anne Hidal...","dateModified":"2022-01-13T08:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:34:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a un probl\u00e8me d\u2019int\u00e9gration et d\u2019accueil en France\u00a0\u00bb, dit Anne Hidalgo, qui veut \u00ab\u00a0g\u00e9rer ces flux, pas simplement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale mais de mani\u00e8re europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          La candidate socialiste souhaite \u00ab\u00a0int\u00e9grer et accueillir dignement\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, qui s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme progressiste, a montr\u00e9 une grande brutalit\u00e9 dans la gestion de la question des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, tance la maire de Paris. \u00ab\u00a0Il doit y avoir un meilleur accueil, une sacralisation de l\u2019accueil, notamment des r\u00e9fugi\u00e9s, avec une plus grande rapidit\u00e9 dans l\u2019examen de leur titre de s\u00e9jour, avec la possibilit\u00e9 pour eux de pouvoir travailler plus rapidement que \u00e7a\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle encore.          Pour elle, la candidate des R\u00e9publicains Val\u00e9rie P\u00e9cresse et les candidats d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen et Eric Zemmour \u00ab\u00a0ne sont pas s\u00e9rieux\u00a0\u00bb dans leurs propositions \u00e0 propos de l\u2019immigration. \u00ab\u00a0Les causes de l\u2019immigration, ce sont la guerre, la mis\u00e8re, le terrorisme, des gens qui fuient\u00a0\u00bb, tranche Anne Hidalgo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste souhaite \u00ab\u00a0int\u00e9grer et accueillir dignement\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-01-13T08:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:23:10+00:00","articleBody":"     \u00ab Emmanuel Macron est quelqu\u2019un qui est profond\u00e9ment n\u00e9olib\u00e9ral \u00bb, estime Anne Hidalgo. \u00ab Il n\u2019a pas de colonne vert\u00e9brale, il a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par la pand\u00e9mie et il a fait comme partout en Europe \u00bb pour ce qui est des aides accord\u00e9es par l\u2019Etat, juge la candidate socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron est \u00ab\u202fprofond\u00e9ment n\u00e9olib\u00e9ral\u202f\u00bb pour la candidate socialiste","dateModified":"2022-01-13T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:19:19+00:00","articleBody":"     \u00ab Sur les questions internationales, je ne peux pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00bb, dit la maire de Paris, candidate du PS.           Je ne peux pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon quand il est dans cette complaisance vis-\u00e0-vis de la Chine, vis-\u00e0-vis de la Russie\u2026 Il faut parler avec les dirigeants de ces grands pays, mais, moi, je pense que pour pouvoir peser, il faut passer par l\u2019Europe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo ne veut pas suivre Jean-Luc M\u00e9lenchon sur les questions internationales","dateModified":"2022-01-13T08:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:15:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite sera maintenu \u00e0 62\u00a0ans, promet Anne Hidalgo. Chaque heure travaill\u00e9e comptera pour le calcul de la pension, et des crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9 comme le port de charges lourdes ou les postures p\u00e9nibles seront r\u00e9tablis. A ses 18\u00a0ans, tout jeune touchera une dotation de capital de 5\u00a0000\u00a0euros.          \u00ab\u00a0Le syst\u00e8me des retraites n\u2019est pas en danger aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, juge la candidate. \u00ab\u00a0Je ne fais pas de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite un totem, contrairement \u00e0 la droite et \u00e0 Emmanuel Macron, qui parlent de 65 ou 67\u00a0ans\u00a0\u00bb, estime-t-elle. \u00ab\u00a0Je ne change pas non plus le syst\u00e8me des trimestres\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La retraite restera fix\u00e9e \u00e0 62\u00a0ans, promet la candidate socialiste","dateModified":"2022-01-13T08:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:11:31+00:00","articleBody":"     La candidate souhaite davantage de moyens humains et financiers pour les h\u00f4pitaux. \u00ab\u00a0Vingt-cinq mille\u00a0infirmi\u00e8res et aides-soignantes de plus par an, 1\u00a0250\u00a0sages-femmes et 5\u00a0000\u00a0logisticiens\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a015\u00a0000\u00a0m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires par an, contre 8\u00a0000 aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, disait-elle encore il y a quelques jours.          \u00ab\u00a0Il faut redonner des moyens, \u00eatre s\u00e9rieux dans la gestion de l\u2019argent public, mais il faut partir de ce que doit \u00eatre un syst\u00e8me de sant\u00e9 !\u00a0\u00bb, d\u00e9fend-elle sur France Inter.          Pour cela, elle dit vouloir remplacer l\u2019Objectif national de d\u00e9penses d\u2019assurance-maladie, aujourd\u2019hui crit\u00e8re de limitation des d\u00e9penses, par un \u00ab\u00a0objectif national de sant\u00e9 publique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo veut \u00ab\u00a0des moyens\u00a0\u00bb pour les h\u00f4pitaux","dateModified":"2022-01-13T08:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:10:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T08:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T08:02:51+00:00","articleBody":"     \u00ab C\u2019est un logiciel qui d\u00e9cide de la vie de nos enfants de mani\u00e8re totalement inhumaine, qui met en stress tout le monde et qui g\u00e8re quoi en fait ? La p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb, r\u00e9pond Anne Hidalgo sur France Inter.          La candidate promet de r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique qu\u2019elle juge essentielle avec une \u00ab politique en mati\u00e8re d\u2019accompagnement de l\u2019orientation et par des moyens pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste demande la suppression de Parcoursup","dateModified":"2022-01-13T08:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:59:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos p\u00e9dagogies sont rest\u00e9es beaucoup trop classiques\u00a0\u00bb, estime la candidate socialiste, interrog\u00e9e sur France Inter. \u00ab\u00a0Il faut utiliser beaucoup plus le num\u00e9rique\u00a0\u00bb, juge-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo demande des \u00ab\u00a0\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux de la p\u00e9dagogie\u00a0\u00bb dans son programme","dateModified":"2022-01-13T08:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:56:15+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo est interrog\u00e9e sur France Inter sur le mouvement de gr\u00e8ve massif attendu, ce jeudi, dans l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9ducation nationale pour protester contre la gestion par le gouvernement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Contrairement \u00e0 l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot, elle ne demande pas la d\u00e9mission du ministre de l\u2019\u00e9ducation, Jean-Michel Blanquer, mais ira manifester avec les professeurs ce jeudi.          \u00ab Je ne demande jamais la d\u00e9mission des ministres, je pr\u00e9f\u00e8re m\u2019attacher \u00e0 la situation qu\u2019aux personnes. L\u2019\u00e9cole a \u00e9t\u00e9 trop ab\u00eem\u00e9e, alors qu\u2019elle est fondamentale \u00bb, dit la candidate socialiste. \u00ab Ils ont \u00e9t\u00e9 infoutus de livrer des masques, infoutus de travailler en partenariat avec les parents et les enseignants, infoutus de d\u00e9ployer les politiques relatives aux tests \u00bb, tacle Anne Hidalgo en parlant du gouvernement de Jean Castex et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron.          Les multiples changement des protocoles sanitaires dans les \u00e9coles ces derniers jours ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0la goutte d\u2019eau\u00a0\u00bb de trop, selon elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste tance Jean-Michel Blanquer, sans demander sa d\u00e9mission","dateModified":"2022-01-13T07:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:47:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Faire gagner la gauche, le combat des deux fondateurs de la Primaire populaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T07:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:45:55+00:00","articleBody":"     A moins de trois mois de la pr\u00e9sidentielle, les semaines d\u00e9filent et la situation reste inchang\u00e9e \u00e0 gauche, cantonn\u00e9e \u00e0 un faible niveau dans les sondages. Au d\u00e9but de d\u00e9cembre, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, avait propos\u00e9 \u00e0 ses concurrents \u00e0 gauche de participer \u00e0 une primaire pour d\u00e9signer un candidat unique. Jusqu\u2019ici, la proposition convainc seulement l\u2019ancienne ministre de la justice Christiane Taubira, qui doit officialiser son entr\u00e9e en campagne d\u2019ici \u00e0 la fin de la semaine.          L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot et l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00e9p\u00e8tent sur tous les tons depuis un mois qu\u2019ils ne participeront pas au vote de la Primaire populaire, qui doit se tenir en ligne, du 27 au 30\u00a0janvier, et devrait prendre la forme d\u2019une investiture. Au Parti socialiste et parmi les proches de Mme\u00a0Hidalgo, certains pensent qu\u2019elle doit y participer, m\u00eame si MM.\u00a0Jadot et M\u00e9lenchon n\u2019y vont pas. D\u2019autres l\u2019incitent \u00e0 acter l\u2019\u00e9chec du rassemblement et \u00e0 se retirer du processus.          Si elle \u00ab\u00a0acte\u00a0\u00bb le fait que ses concurrents \u00e0 gauche ne veulent pas d\u00e9battre et prendre part \u00e0 une primaire, elle ne se retire pas du processus pour autant, d\u00e9clare-t-elle jeudi matin sur France Inter. \u00ab\u00a0On ne nous demande pas notre avis de toute fa\u00e7on\u00a0\u00bb, r\u00e9pond en riant la candidate socialiste \u00e0 propos de la Primaire populaire, qui se tiendra m\u00eame contre le gr\u00e9 des candidats, ont promis les organisateurs.          \u00ab Ma campagne, mes propositions sont l\u00e0, je les d\u00e9roule et je vais essayer de rassembler \u00e0 partir de mes propositions\u00a0\u00bb, explique la candidate, qui tient \u00e0 rappeler qu\u2019elle veut \u00ab\u00a0\u00e9videmment aller au bout\u00a0\u00bb de sa candidature.          Si elle n\u2019est pas choisie par les \u00e9lecteurs de la Primaire populaire, Anne Hidalgo affirme qu\u2019elle ne se rangera pas derri\u00e8re le candidat ou la candidate gagnante, \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019ont d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 MM.\u00a0Jadot et M\u00e9lenchon.          Si cette consultation \u00ab sert \u00e0 ajouter une candidature de plus, elle aura quand m\u00eame loup\u00e9 son objectif \u00bb, a par ailleurs observ\u00e9 la maire de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo dit vouloir \u00ab\u00a0aller jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb de sa candidature","dateModified":"2022-01-13T11:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:33:43+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste d\u00e9fend son programme, qu\u2019elle r\u00e9v\u00e8le ce matin. Interrog\u00e9e sur France Inter, elle juge que celui-ci r\u00e9pond \u00e0 \u00ab\u00a0trois crises\u00a0: sociale, environnementale et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          La maire de Paris estime par ailleurs que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat d\u00e9mocratique s\u2019est appauvri\u00a0\u00bb lors du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Il a ab\u00eem\u00e9 la fonction pr\u00e9sidentielle par sa pratique de la Ve\u00a0R\u00e9publique, par son attitude vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, tacle la candidate.          Pour elle, la \u00ab social-d\u00e9mocratie n\u2019est pas morte \u00bb. \u00ab\u00a0Partout en Europe, c\u2019est la social-d\u00e9mocratie qui reprend la main\u00a0\u00bb, dit-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fLa social-d\u00e9mocratie n\u2019est pas morte\u202f\u00bb, selon Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-13T07:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:18:34+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste traverse une nouvelle zone de turbulence au sein de son \u00e9quipe de campagne, qu\u2019elle a r\u00e9ajust\u00e9e, et dans ses relations avec le Parti socialiste.                    Lire aussi :  Anne Hidalgo officialise son programme pr\u00e9sidentiel dans un contexte de tensions internes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la direction du PS et la candidate, la liste des reproches mutuels s\u2019allonge","dateModified":"2022-01-13T07:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T07:13:55+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 : du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par courriel","dateModified":"2022-01-13T07:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:49:30+00:00","articleBody":"     Soixante-dix mesures pour tenter de relancer sa candidature. Anne Hidalgo a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 la presse, jeudi matin, pour d\u00e9voiler son programme, que Le Monde a pu consulter en exclusivit\u00e9. Alors que la question du pouvoir d\u2019achat est pr\u00e9sente dans la campagne depuis plusieurs mois, la premi\u00e8re proposition de la candidate socialiste est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15 %, d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.          La candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle veut avant tout \u00ab revaloriser le travail \u00bb et faire de l\u2019\u00e9cologie le \u00ab combat du si\u00e8cle \u00bb, dans son programme \u00e9lectoral que Le\u00a0Monde a pu consulter. Anne Hidalgo sera interrog\u00e9e sur France Inter \u00e0 partir de 8 h 20 et nous suivrons cela dans ce direct.          Sur l\u2019environnement, Mme Hidalgo veut notamment inscrire dans la Constitution la lutte contre le r\u00e9chauffement et la perte de biodiversit\u00e9. Sur l\u2019\u00e9nergie, elle veut 100 % de renouvelables \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible \u00bb, sans donner de date et sans construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Parmi les autres mesures : suppression de Parcoursup, proportionnelle aux l\u00e9gislatives, \u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite maintenu \u00e0 62 ans, ou encore un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune pour lutter contre le changement climatique.          En d\u00e9voilant ses propositions \u00e0 moins de trois mois du scrutin, au milieu d\u2019un paysage morcel\u00e9 avec une multitude de postulants \u00e0 gauche, la candidate socialiste montre ainsi qu\u2019elle compte maintenir sa candidature quoi qu\u2019il en co\u00fbte.                    Pr\u00e9sidentielle :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-13T07:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:43:13+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat, domin\u00e9 par l\u2019opposition de droite, a vot\u00e9 dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, en premi\u00e8re lecture, le projet de loi renfor\u00e7ant les outils de gestion de la crise sanitaire, qui instaure le passe vaccinal. Le vote de l\u2019ensemble du texte, sensiblement modifi\u00e9, a \u00e9t\u00e9 acquis par 249\u00a0voix pour et 63\u00a0contre, sous la pr\u00e9sidence de G\u00e9rard Larcher (Les\u00a0R\u00e9publicains), au terme de deux longues journ\u00e9es de d\u00e9bats apais\u00e9s, contrastant avec le climat agit\u00e9 qui avait entour\u00e9 son adoption la semaine derni\u00e8re \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019article 1er du projet de loi, celui transformant le passe sanitaire en passe vaccinal, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par 242\u00a0voix pour et 69\u00a0contre. Les s\u00e9nateurs ont apport\u00e9 plusieurs modifications qui ne sont pas du go\u00fbt du gouvernement, augurant d\u2019une discussion serr\u00e9e entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs en commission mixte paritaire, jeudi, pour trouver un accord sur le projet de loi.                    Passe vaccinal\u00a0:  le S\u00e9nat adopte en\u00a0premi\u00e8re lecture un\u00a0texte sensiblement modifi\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le passe vaccinal arrive jeudi en commission mixte paritaire","dateModified":"2022-01-13T07:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:32:03+00:00","articleBody":"     Gr\u00e8ve. Les enseignants sont dans la rue, ce jeudi, pour protester contre les protocoles successifs contre le Covid-19 mis en \u0153uvre dans les \u00e9tablissements scolaires. Le SNUipp-FSU, premier syndicat du primaire, a pr\u00e9vu, mardi, que 75\u00a0% des enseignants du premier degr\u00e9 seraient gr\u00e9vistes et que la moiti\u00e9 des \u00e9coles seraient ferm\u00e9es, dans le cadre d\u2019une mobilisation nationale.          Programme. La candidate socialiste, Anne Hidalgo, d\u00e9voile jeudi matin, \u00e0 8\u00a0h 20 sur France Inter et \u00e0 11\u00a0h\u00a030 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse, son programme pour la pr\u00e9sidentielle.          Passe sanitaire. D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se r\u00e9uniront jeudi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi au Palais-Bourbon pour tenter de s\u2019accorder sur une version commune du texte sur le passe vaccinal en commission mixte paritaire (CMP). En cas d\u2019accord, il sera soumis pour adoption d\u00e9finitive une derni\u00e8re fois au vote du S\u00e9nat jeudi, puis de l\u2019Assembl\u00e9e vendredi. Si la CMP \u00e9choue, le projet de loi repartira en nouvelle lecture dans les deux chambres, l\u2019Assembl\u00e9e ayant le dernier mot.          D\u00e9placements de campagne. Alors que le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, se rend, jeudi, \u00e0 Grenoble, ville Verte dirig\u00e9e par Eric Piolle, le communiste Fabien Roussel tient une conf\u00e9rence de presse \u00e0 17\u00a0heures devant l\u2019h\u00f4pital Bichat, \u00e0 Paris. La candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, se d\u00e9place dans le Doubs pour \u00e9voquer le th\u00e8me de l\u2019agriculture, alors que Marine Le Pen se rend dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor et en Ille-et-Vilaine pour aborder le th\u00e8me des \u00e9oliennes et de la p\u00eache.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme (charg\u00e9) aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-01-13T07:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:30:33+00:00","articleBody":"     Alors que la gauche reste divis\u00e9e et cantonn\u00e9e \u00e0 un faible niveau dans les sondages, Anne Hidalgo d\u00e9voile son programme. De son c\u00f4t\u00e9, Val\u00e9rie P\u00e9cresse tance les d\u00e9placements du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.                    Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:  la gauche face au mur de la division, P\u00e9cresse attaque le \u00ab\u00a0quasi-candidat\u00a0\u00bb Macron\u2026 Le r\u00e9cap politique du jour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du mercredi 12 janvier ","dateModified":"2022-01-13T06:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html#143157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/01/13/les-deputes-et-les-senateurs-echouent-a-se-mettre-d-accord-sur-le-passe-vaccinal-le-texte-repart-a-l-assemblee-jeudi-soir-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6109268_6059010.html","datePublished":"2022-01-13T06:30:21+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/66/0/2100/1049/1342/696/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echec des discussions sur le passe vaccinal entre d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs, le texte repart \u00e0 l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-01-13T06:30:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1400/1342/696/3/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/13/19-11">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Des témoignages collectés par « Le Monde » racontent la déception, voire la colère des sympathisants de gauche, qui se désolent de ne pas voir émerger une candidature de rassemblement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le désenchantement des électeurs de gauche à trois mois de la présidentielle      Des témoignages collectés par « Le Monde » racontent la déception, voire la colère des sympathisants de gauche, qui se désolent de ne pas voir émerger une candidature de rassemblement.          Par Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des militants en faveur de la Primaire populaire pour désigner une candidature unique à gauche, en vue de l’élection présidentielle, à Lyon, le 11 décembre 2021.  NICOLAS LIPONNE / HANS LUCAS VIA AFP               Inquiétude, colère, lassitude, ras-le-bol… Le champ lexical du désenchantement est à peu près complet dans la bouche et sous la plume des sympathisants de gauche qui ont répondu à l’appel à témoignages du Monde – plus de quatre cents réponses –, les invitant à décrire leur état d’esprit face à la situation dans laquelle s’est enlisée la gauche française, à moins de trois mois de l’élection présidentielle.          Malgré la tentative de la Primaire populaire ou encore l’appel au rassemblement de la candidate socialiste Anne Hidalgo, et alors que leurs scores peinent à décoller dans les sondages, les candidats de gauche et d’extrême gauche pourraient être au moins huit sur la ligne de départ (Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot, Fabien Roussel, Anne Hidalgo, Arnaud Montebourg, Philippe Poutou, Nathalie Arthaud et Anasse Kazib). Une neuvième candidature, celle de Christiane Taubira, invitée surprise – et tardive – dans la partie, pourrait être bientôt confirmée.           « J’oscille entre la rage et le désespoir, avec le sentiment d’un immense gâchis et d’un suicide collectif patiemment mis en œuvre par une classe politique hors-sol », Philippe, 51 ans          Dans cette situation, électeurs et sympathisants se disent « atterrés », « furieux », « perdus ». « J’oscille entre la rage et le désespoir, avec le sentiment d’un immense gâchis et d’un suicide collectif patiemment mis en œuvre par une classe politique hors-sol », vilipende Philippe (toutes les personnes interrogées ont souhaité rester anonymes), 51 ans, chercheur en physique à Paris. « Chacun essaie de jouer le jeu de l’hégémonie », selon cet homme qui déplore que la Primaire populaire, boudée notamment par Yannick Jadot, Jean-Luc Mélenchon et Fabien Roussel, ait fait les frais de ces divisions. « Cette initiative aurait mérité d’être regardée avec un peu plus de respect et d’attention. Je ne leur pardonnerai pas de l’avoir méprisée », assure le quinquagénaire, qui compte « s’abstenir » quatre fois au printemps, tant à la présidentielle qu’aux législatives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Primaire populaire, l’union de la gauche, envers et contre tout                 « Roue de secours »          « On fonce droit dans le mur », regrette Léa (le prénom a été changé), militante féministe basée en Normandie. Elle a voté pour le socialiste Benoît Hamon en 2017, et ne comprend pas pourquoi « Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon s’entêtent, par ego, à refuser l’union – sauf derrière eux –, alors qu’aucun ne passera au second tour ». « Certes, parmi les différentes sensibilités, nous avons des désaccords, mais nous avons aussi beaucoup de choses en commun », affirme-t-elle, rappelant « l’urgence écologique et sociale ».        Il vous reste 66.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/droit-dans-le-mur-la-profusion-de-candidatures-a-la-presidentielle-desole-et-deboussole-les-sympathisants-de-gauche_6109303_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 : le d\u00e9senchantement des \u00e9lecteurs de gauche \u00e0 trois mois de la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-13T11:30:10+01:00","datePublished":"2022-01-13T11:30:10+01:00","dateModified":"2022-01-13T16:29:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Yannick Jadot","Christiane Taubira","Parti socialiste","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Des t\u00e9moignages collect\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb racontent la d\u00e9ception, voire la col\u00e8re des sympathisants de gauche, qui se d\u00e9solent de ne pas voir\u00a0\u00e9merger une candidature de rassemblement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/350/0/4200/2100/1342/696/60/0/6a5affd_746092154-080-hl-nliponne-1611924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-12">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Après un signalement d’Anticor à la justice en juin 2021, l’enquête concerne le montant des indemnités des élus de la majorité municipale et du maire, Gilles Bourdouleix.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Justice             Perquisitions et garde à vue : l’enquête se poursuit contre le maire de Cholet      Après un signalement d’Anticor à la justice en juin 2021, l’enquête concerne le montant des indemnités des élus de la majorité municipale et du maire, Gilles Bourdouleix.          Par Yves Tréca-Durand(Angers, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Visé depuis l’été 2021 par une enquête pour détournement de fonds publics et concussion (malversation dans l’exercice d’une fonction publique), le maire de Cholet, Gilles Bourdouleix, a été placé en garde à vue au commissariat de police d’Angers, mardi 11 janvier. Le directeur général des services et la directrice générale adjointe de la ville de Cholet ont également eu à subir interrogatoires et garde à vue. Tous les trois en sont ressortis trente-six heures plus tard, mercredi soir, sans qu’aucune mise en examen ne soit prononcée.          Pendant ce laps de temps, les enquêteurs du service régional de police judiciaire d’Angers ont procédé à de nouvelles perquisitions à l’hôtel de ville de Cholet. Les secondes après celles opérées en plein cœur de l’été, le 18 août 2021, alors que le Conseil d’Etat venait, un mois plus tôt, d’annuler le résultat des élections municipales (en cause, une alliance de second tour qui n’avait pas été faite dans les règles au printemps 2020 entre deux listes opposées à celle du maire sortant). M. Bourdouleix était alors visé par trois enquêtes préliminaires pour les délits précités mais aussi pour falsification de documents administratifs et favoritisme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election municipale annulée et perquisitions en série à Cholet                 Des faits en partie prescrits          L’enquête qui a motivé ces gardes à vue concerne le montant des indemnités des élus de la majorité de M. Bourdouleix (les élus d’opposition n’en touchent aucune). Selon l’association Anticor, qui a envoyé un signalement à la justice en juin 2021, le maire, ses adjoints et conseillers municipaux délégués dépassaient l’enveloppe autorisée depuis 2008.          Prescription oblige, seules les indemnités payées depuis 2014 peuvent faire l’objet de poursuites. S’appuyant sur l’article 432-15 du code pénal, l’association estime le préjudice à 1,3 million d’euros sur la période 2014-2020 et à plus de 3 millions si l’on remonte à 2008. Elle ajoute que le trop-perçu du maire s’établit à plus de 58 000 euros depuis 2017 (son indemnité avait été augmentée à la fin de son mandat de député, abandonné pour cause de loi sur le non-cumul des mandats) et a calculé que le trop-perçu versé aux élus de sa majorité s’élevait, jusqu’en juillet 2021, à 18 477 euros chaque mois.          « Si la concussion est avérée, la prise illégale d’intérêts, le délit de faux et usage de faux, il pourrait y avoir obligation de rembourser les sommes perçues et des peines d’inéligibilité prononcées », expliquait le procureur de la République d’Angers, Eric Bouillard, en août 2021. Mercredi soir, ce dernier indiquait que les investigations devaient se poursuivre et qu’il faudrait « encore quelques semaines » avant que la justice ne se prononce sur un éventuel renvoi en correctionnelle du premier édile et, peut-être, de certains de ses adjoints.        Il vous reste 41.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/perquisitions-et-garde-a-vue-l-enquete-se-poursuit-contre-le-maire-de-cholet_6109286_823448.html"},"headline":"Perquisitions et garde \u00e0 vue\u00a0: l\u2019enqu\u00eate se poursuit contre le maire de Cholet","dateCreated":"2022-01-13T10:27:06+01:00","datePublished":"2022-01-13T10:27:06+01:00","dateModified":"2022-01-13T11:47:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Apr\u00e8s un signalement d\u2019Anticor \u00e0 la justice en juin 2021, l\u2019enqu\u00eate concerne le montant des indemnit\u00e9s des \u00e9lus de la majorit\u00e9 municipale et du maire, Gilles Bourdouleix.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Tr\u00e9ca-Durand","description":"Angers, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/13/130/0/4928/2461/1342/696/60/0/bf49b1a_16704447-000-9vy2qv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-13">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Dans une tribune au « Monde », les deux responsables d’associations anticorruption, Patrick Lefas et Elise Van Beneden, estiment que l’élection est fragilisée par les menaces qui pèsent sur sa sincérité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Élection présidentielle 2022         « Nous appelons les candidats à la présidentielle à publier en temps réel leurs comptes de campagne »   Tribune        Patrick Lefas  Président de Transparency International France          Elise Van Beneden  Présidente d'Anticor        Dans une tribune au « Monde », les deux responsables d’associations anticorruption, Patrick Lefas et Elise Van Beneden, estiment que l’élection est fragilisée par les menaces qui pèsent sur sa sincérité.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Alors que la plupart des candidats à la présidentielle sont désormais déclarés, à l’exception d’Emmanuel Macron, président en exercice dont la candidature ne fait cependant guère de doute, ce scrutin majeur de la Ve République est fragilisé par les menaces qui pèsent sur sa sincérité, c’est-à-dire sur l’égalité des conditions de la compétition, tant pour le financement des campagnes électorales que pour l’accès aux médias audiovisuels.          L’affaire Bygmalion est un symbole criant de cette vulnérabilité. Comment parler de confiance citoyenne quand il est encore si facile de contourner les règles du jeu, la Constitution interdisant par exemple à la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) de contrôler les dépenses des partis politiques alors qu’eux-mêmes sont autorisés à financer les campagnes de leurs candidats ?          Comment ne pas s’inquiéter pour notre démocratie si un candidat élu et, dès lors, protégé par son immunité présidentielle devait voir ses comptes de campagne invalidés ?          Comment accepter qu’un petit nombre de donateurs finance une grande part des dépenses d’un candidat en bénéficiant d’une réduction fiscale de 66 % dans la limite de 20 % de leur revenu imposable ? [Les dons consentis par chaque personne à un ou plusieurs partis ne peuvent pas excéder 7500 euros.]          Comment ne pas s’interroger sur la manière dont les médias interprètent l’équité des temps de parole pendant les campagnes électorales, dans le respect du pluralisme des courants d’idées et d’opinions ?                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : comprendre les règles du temps de parole dans les médias                 Nous, associations agréées contre la corruption et les atteintes à la probité, avons formulé des propositions pour supprimer les angles morts du financement des campagnes présidentielles :          Renforcement des pouvoirs d’investigation, des moyens et de l’indépendance de la CNCCFP ;Mise en place d’un contrôle en temps réel, pendant la campagne, des comptes de campagne des candidats et extension de ce contrôle aux comptes des partis politiques qui les soutiennent ;Accès public aux comptes de campagne sans limite de durée ;Extension des droits de partie civile des associations anticorruption dans les procès liés au financement de la vie politique.          Nous n’avons pas été entendues. Les mesures adoptées par les lois du 15 septembre 2017 pour la confiance dans la vie politique ont posé d’utiles garde-fous, mais n’ont pas traité l’essentiel.          Interférences dans le débat public          Il est crucial d’ouvrir une réflexion sur les pouvoirs à conférer au Conseil constitutionnel de manière à prononcer l’inéligibilité du candidat élu en cas de manquement d’une particulière gravité aux règles de financement des campagnes électorales, comme c’est le cas pour les élections législatives.        Il vous reste 46.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/13/nous-appelons-les-candidats-a-la-presidentielle-a-publier-en-temps-reel-leurs-comptes-de-campagne_6109261_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous appelons les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 publier en temps r\u00e9el leurs comptes de campagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-13T05:30:05+01:00","datePublished":"2022-01-13T05:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les deux responsables d\u2019associations anticorruption, Patrick Lefas et Elise Van Beneden, estiment que l\u2019\u00e9lection est fragilis\u00e9e par les menaces qui p\u00e8sent sur sa sinc\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Lefas","description":"Pr\u00e9sident de Transparency International France"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Van Beneden","description":"Pr\u00e9sidente d'Anticor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/04/23/1037/0/3659/1822/1342/696/60/0/eb1e4aa_e24f25e02e1b40edbd0df853e8079a53-e24f25e02e1b40edbd0df853e8079a53-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-14">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La candidate socialiste traverse une nouvelle zone de turbulence, au sein de son équipe de campagne, qu’elle a réajustée, et dans ses relations avec le Parti socialiste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Élection présidentielle 2022       Anne Hidalgo             Anne Hidalgo officialise son programme présidentiel dans un contexte de tensions internes      La candidate socialiste traverse une nouvelle zone de turbulence, au sein de son équipe de campagne, qu’elle a réajustée, et dans ses relations avec le Parti socialiste.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 04h38, mis à jour à 19h31    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La maire de Paris et candidate du PS à la présidentielle, Anne Hidalgo, lors d’un meeting de campagne, à Perpignan, en décembre 2021.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Ce jeudi 13 janvier est un grand jour pour Anne Hidalgo. Vers 11 h 30, à Paris, dans un lieu culturel à la mode près de la gare de Lyon, la candidate socialiste à l’élection présidentielle devait dévoiler son projet. Elle en parle depuis des semaines, le polit comme le joyau de sa candidature. L’arme fatale qui pourrait, elle l’espère, renverser la campagne face à ses adversaires à gauche. Ce programme, c’est aussi sa dernière munition.          Pas de chance, le même jour, les enseignants, en grève, se mobilisent dans la France entière, et l’officialisation de ce fameux projet pourrait passer à la trappe médiatique. Mais la candidate n’a pas voulu décaler l’événement.          L’intégralité de ses 70 propositions s’articule autour de trois axes : le travail, la mutation écologique et les réformes institutionnelles. Un programme social-démocrate classique, résolument de gauche, à distance d’une radicalité écologiste et d’un « en même temps » macronien. Un projet sérieux, mais qui manque peut-être d’une audace et d’une mesure spectaculaire à même d’impulser l’ultime regain d’une candidate qui n’a pourtant plus grand-chose à perdre.          Besoin de sang neuf          Parmi les mesures, on note l’augmentation du smic de 15 %, la création d’un grand ministère de l’environnement et de l’économie, l’institutionnalisation d’un référendum d’initiative citoyenne ou l’octroi d’un chèque de 5 000 euros pour les Françaises et les Français de 18 ans.                           Doper le SMIC de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » :  Article réservé à nos abonnés  les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo consultées par « Le Monde »                 La maire de Paris entend surtout muscler le service après-vente. Pour populariser son projet, le traduire en slogans audibles et imprimables, elle a décidé de réajuster son équipe de campagne. Mardi 11 janvier, elle a ainsi présidé un nouveau conseil politique. Elle a beaucoup remercié son « équipe de France des maires et des élus », qui anime sa campagne depuis quatre mois. Mais rendre hommage avec effusion n’est jamais bon signe. Elle leur a surtout expliqué qu’elle avait besoin de sang neuf.          La candidate a donc accueilli une dizaine de renforts. Dont l’ancienne ministre écologiste Emmanuelle Cosse, l’ancien député du Val-de-Marne Luc Carvounas, ou les membres du Parti socialiste (PS) Rachid Temal, Patrick Mennucci, qui fut directeur adjoint de la campagne de Ségolène Royal en 2007, Hélène Geoffroy et Philippe Doucet. Ces quatre derniers présentent la particularité d’être des opposants déclarés à Olivier Faure, le premier secrétaire du PS, absent de la réunion, qui n’a pas trop bien pris la chose. Les historiques de l’équipe de campagne non plus.          Une candidature qui stagne désespérément        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/13/anne-hidalgo-officialise-son-programme-presidentiel-dans-un-contexte-de-tensions-internes_6109257_6059010.html"},"headline":"Anne Hidalgo officialise son programme pr\u00e9sidentiel dans un contexte de tensions internes","dateCreated":"2022-01-13T04:38:31+01:00","datePublished":"2022-01-13T04:38:31+01:00","dateModified":"2022-01-13T19:31:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate socialiste traverse une nouvelle zone de turbulence, au sein de son \u00e9quipe de campagne, qu\u2019elle a r\u00e9ajust\u00e9e, et dans ses relations avec le Parti socialiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/0/0/4703/2344/1342/696/60/0/6ee3118_713563903-724924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-15">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Les trois candidats peinent à réunir les 500 signatures requises. A trois mois de l’élection, face à une exigence jugée antidémocratique, chacun pousse ses arguments et en appelle aux élus indécis.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                         Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : difficile récolte des parrainages pour Mélenchon, Le Pen et Zemmour      Les trois candidats peinent à réunir les 500 signatures requises. A trois mois de l’élection, face à une exigence jugée antidémocratique, chacun pousse ses arguments et en appelle aux élus indécis.          Par Julie Carriat et Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 02h01, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le candidat à la présidentielle et leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, au Gosier, en Guadeloupe, en décembre 2021.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Des candidats en plein « blocage » qui disent « galérer », d’autres encore qui paniquent. L’obtention des 500 signatures d’élus nécessaires à une candidature à l’élection présidentielle agite grands et moins grands candidats. Parmi les premiers, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Eric Zemmour, en difficulté, crient au scandale démocratique au vu des intentions de vote qu’ils recueillent. Leurs détracteurs, majorité présidentielle en tête, y voient un passage obligé de la campagne, une esbroufe qui finit toujours par se résoudre à force de coups de pression et de bluff.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La course aux parrainages est avivée par la multiplicité des candidats                 A gauche, Jean-Luc Mélenchon est objectivement en plus mauvaise posture que lors de la dernière élection présidentielle. Il y a cinq ans, en janvier 2017, le candidat de La France insoumise (LFI) faisait savoir qu’il avait dépassé 500 promesses de parrainages. La collecte officielle, en février et en mars, avait été mouvementée, avant de déboucher sur 805 signatures. Le candidat avait accusé le Parti communiste français (PCF) de retenir ses signatures jusqu’au dernier moment. Cette année, les quelque 800 élus communistes et apparentés dotés d’un droit de parrainer sont priés de le réserver au candidat du parti, Fabien Roussel. « Je compte sur le soutien le plus large, pour avoir le plus de parrainages possibles pour me donner de la force », a réaffirmé, dimanche 9 janvier sur France 3, le candidat du PCF. Et d’ajouter : « J’espère qu’il n’y aura pas de parrainages qui iront soutenir d’autres candidats parce que ce serait aller soutenir un adversaire. »          Jean-Luc Mélenchon inquiet          Ce n’est pas une surprise mais le candidat communiste a d’ores et déjà passé le cap des 500 promesses écrites reçues, confirme la sénatrice (PCF) de la Loire Cécile Cukierman, chargée de leur recueil. Jean-Luc Mélenchon notait, pour sa part, lundi, que « la tradition communiste est faite de beaucoup d’insoumission » et relevait que plusieurs élus communistes le parrainaient déjà. Un phénomène qui reste marginal. « Je n’ai pas un départ de mon fichier vers Jean-Luc Mélenchon », souligne Cécile Cukierman.          Avec tout juste 400 promesses, le candidat de LFI est inquiet. « On est dans une situation de blocage pour un certain nombre d’entre nous, et c’est mon cas », a-t-il déclaré lundi. A deux semaines de l’ouverture officielle de l’envoi des parrainages au Conseil constitutionnel, le 30 janvier, il a proposé une réforme express, comprenant notamment un rétablissement de l’anonymat des parrainages. Depuis une loi organique du 25 avril 2016, le Conseil constitutionnel publie la totalité des parrainages au fil de leur réception deux fois par semaine, plutôt qu’un extrait de 500 signatures tirées au sort. Mais la proposition du député des Bouches-du-Rhône a été balayée par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. « On ne change pas les règles du jeu à quelques jours du match », a-t-il fait valoir sur RTL, estimant que le seuil requis était à la « portée de n’importe quel candidat ».        Il vous reste 51.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/13/presidentielle-2022-difficile-recolte-des-parrainages-pour-melenchon-le-pen-et-zemmour_6109251_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: difficile r\u00e9colte des parrainages pour M\u00e9lenchon, Le\u00a0Pen et Zemmour","dateCreated":"2022-01-13T02:01:43+01:00","datePublished":"2022-01-13T02:01:43+01:00","dateModified":"2022-01-13T10:12:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national","Marine Le Pen","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Les trois candidats peinent \u00e0 r\u00e9unir les 500\u00a0signatures requises. A trois mois de l\u2019\u00e9lection, face \u00e0 une exigence jug\u00e9e antid\u00e9mocratique, chacun pousse ses arguments et en appelle aux \u00e9lus ind\u00e9cis.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/879/0/5217/2600/1342/696/60/0/4c5e48e_415931648-000-9uq86q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-16">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le président du Conseil français du culte musulman observe, dans une tribune au « Monde », que les débats électoraux français portent de plus en plus sur l’islam. Et appelle les candidats à la présidentielle à éviter « des amalgames préjudiciables à notre unité et à notre cohésion nationale ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Racisme         Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Tribune        Mohammed Moussaoui  Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France        Le président du Conseil français du culte musulman observe, dans une tribune au « Monde », que les débats électoraux français portent de plus en plus sur l’islam. Et appelle les candidats à la présidentielle à éviter « des amalgames préjudiciables à notre unité et à notre cohésion nationale ».   Publié aujourd’hui à 00h46, mis à jour à 05h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Notre pays s’apprête à vivre des rendez-vous électoraux importants pour son avenir et celui de nos concitoyens. Le respect du principe de laïcité et le respect de la pluralité politique appellent les autorités religieuses que nous sommes à observer une neutralité stricte vis-à-vis des acteurs politiques.          Cette neutralité ne nous interdit pas de réaffirmer les principes qui fondent notre pacte républicain et d’appeler les hommes et les femmes aspirant à la gestion des affaires publiques de notre pays à garder sereinement le cap, en évitant tout ce qui peut susciter des confusions, des amalgames et des risques de stigmatisation préjudiciables à notre unité et à notre cohésion nationale.          La cohésion et l’unité ne signifient pas uniformité ou syncrétisme ! Elles ne nous engagent pas à renoncer à nos identités et convictions religieuses ou philosophiques. Nous devons vivre ensemble dans la confiance et le respect, en intégrant nos histoires, nos parcours et nos identités plurielles.          Les polémiques se multiplient          Nous restons très attentifs aux évolutions que connaît notre société, et notamment au regard que portent certains de nos concitoyens sur notre foi et nos traditions religieuses. Le détournement de celles-ci par des extrémistes à des fins contraires aux valeurs et principes qui fondent ces mêmes traditions appelle de notre part et de la part de nos concitoyens une vigilance et une lutte ferme et continue afin de nous protéger mutuellement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La fausse main tendue par Eric Zemmour aux musulmans pour l’élection présidentielle 2022                 Faut-il pour autant accepter que les débats électoraux soient centrés sur notre religion, comme si celle-ci était la source de toutes nos difficultés et de tous nos maux ? Faut-il pour autant verser dans un discours essentialiste qui érige des murs entre les citoyens et crée la division dans notre pays ?          Force est de constater que, sous le couvert de la lutte contre l’extrémisme se réclamant de l’islam, le discours de certains est devenu presque un appel à se débarrasser des musulmans de France. C’est un fait : des débats et des polémiques autour de la religion musulmane se sont multipliés, un racisme latent, qui se veut imperceptible, caché sous les dehors acceptables de la liberté d’expression, se manifeste de plus en plus ouvertement.          Face à cela, même ceux qui ne revendiquent pas leur différence culturelle ou cultuelle se trouvent forcés d’affirmer une identité qu’on ne cesse de leur renvoyer. Certains sont tentés d’y adopter des logiques de renversement de stigmates : « Ce qu’on me reproche, j’en fais une fierté. » Cela pourrait donner lieu à une expression en apparence religieuse, mais foncièrement identitaire en essence. Cette expression, souvent très éloignée des finalités de la spiritualité musulmane et de ses objectifs, pourrait renforcer des attitudes et des comportements communautaristes, voire extrémistes.        Il vous reste 43.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/13/mohammed-moussaoui-sous-les-dehors-acceptables-de-la-liberte-d-expression-se-manifeste-un-racisme-latent_6109245_3232.html"},"headline":"Mohammed Moussaoui\u00a0: \u00ab\u00a0Sous les dehors acceptables de la libert\u00e9 d\u2019expression se manifeste un racisme latent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-13T00:46:31+01:00","datePublished":"2022-01-13T00:46:31+01:00","dateModified":"2022-01-13T05:24:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Racisme"],"keywords":["Racisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le pr\u00e9sident du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman observe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les d\u00e9bats \u00e9lectoraux fran\u00e7ais portent de plus en plus sur l\u2019islam. Et appelle les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 \u00e9viter \u00ab\u00a0des amalgames pr\u00e9judiciables \u00e0 notre unit\u00e9 et \u00e0 notre coh\u00e9sion nationale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mohammed Moussaoui","description":"Pr\u00e9sident du Conseil fran\u00e7ais du culte musulman et de l\u2019Union des Mosqu\u00e9es de France"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/19/170/6/3313/1656/1342/696/60/0/c3c4d3d_767724554-085733.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-17">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Alors que la gauche reste divisée et cantonnée à un faible niveau dans les sondages, Anne Hidalgo dévoile son programme. De son côté, Valérie Pécresse tance les déplacements du président de la République.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                Élection présidentielle 2022       Politique         Election présidentielle 2022 : la gauche face au mur de la division, Pécresse attaque le « quasi-candidat » Macron… Le récap politique du jour   Chronique        Service politique        Alors que la gauche reste divisée et cantonnée à un faible niveau dans les sondages, Anne Hidalgo dévoile son programme. De son côté, Valérie Pécresse tance les déplacements du président de la République.   Publié hier à 19h00, mis à jour à 07h27    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien est publié chaque soir à 19 heures qui revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/01/13/19-18">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Malgré les critiques de certains prétendants à l’Elysée, l’ancien ministre de la justice assure, dans une tribune au « Monde », que la publication des noms des parrains n’a jamais entravé la représentation des divers courants politiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche        Navigation         Présidentielle 2022        Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                     Débats       Élection présidentielle 2022         Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Tribune        Jean-Jacques Urvoas  Ancien garde des sceaux        Malgré les critiques de certains prétendants à l’Elysée, l’ancien ministre de la justice assure, dans une tribune au « Monde », que la publication des noms des parrains n’a jamais entravé la représentation des divers courants politiques.   Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En novembre 2015, j’ai rédigé, puis déposé avec le soutien du groupe parlementaire socialiste auquel j’appartenais, la proposition de loi organique de « modernisation des règles applicables à l’élection présidentielle », devenue, après enrichissement et adoption par le Parlement, la loi du 25 avril 2016. Parmi d’autres ajustements – horaires des opérations de vote, accès aux médias des candidats, adaptation des comptes de campagne… –, ce texte a décidé de la publication intégrale des noms des auteurs de présentation des candidats, les fameux « parrainages ».          Cette disposition est aujourd’hui stigmatisée par différents candidats, parfois même en termes particulièrement virulents. Une analyse rationnelle des faits défait cependant leurs critiques.                            Lire aussi   Eric Zemmour demande l’anonymat des parrainages des candidats à l’élection présidentielle                 Il s’agissait d’abord de répondre à une sollicitation du Conseil constitutionnel. En effet, depuis 1974, ce dernier se prononçait pour la publication intégrale des parrainages au nom de l’égalité entre les candidats. Dans sa décision n° 74-33 PDR du 24 mai 1974, il écrivait : « La présentation d’un candidat à l’élection du président de la République est un acte politique grave. Il importe donc de l’entourer de toute la solennité nécessaire. A cette fin, il y aurait lieu (…) de rendre publique, pour chaque candidat, la liste des auteurs de présentation. »          C’est ce qu’il fait donc aux élections suivantes, mais en se contentant de publier, pour chaque candidat, les noms de cinq cents parrains, tirés au sort parmi tous les parrainages validés. Une telle pratique aboutissait, comme le souligna Jean-Claude Colliard [1946-2014, juriste et membre du Conseil constitutionnel de 1998 à 2007], à ce que, en 2007, « un présentateur de José Bové (503 retenus) a 99,4 % de chances, ou de risques, comme on voudra, de voir son nom publié ; un parrain de Jean-Marie Le Pen (554) 90,3 %, alors que les taux sont de 14,3 % pour Ségolène Royal et 14,4 % pour Nicolas Sarkozy » (Les Nouveaux Cahiers du Conseil constitutionnel, 2012/1, n° 34). Il était donc utile d’en finir avec cette inégalité.          Exigence de transparence          Ensuite, à compter du moment où, depuis 1962, l’exercice du parrainage est une faculté confiée à son titulaire du fait de son élection par le suffrage, il semblait logique que ses électeurs soient informés de l’usage qu’il en faisait. Cela relevait d’une exigence attendue de transparence.          Enfin, depuis 2002, chaque renouvellement présidentiel devenait le théâtre d’une instrumentalisation de cette collecte de signatures. Des candidats souvent issus des extrêmes tambourinaient bruyamment en arguant de leurs difficultés à atteindre le seuil des cinq cents, attirant ainsi artificiellement les projecteurs des médias avec d’autant plus de cynisme qu’ils étaient déjà en possession d’un nombre de promesses suffisant.        Il vous reste 54.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/12/jean-jacques-urvoas-publier-les-noms-des-elus-ne-les-decourage-pas-de-parrainer-un-candidat-a-la-presidentielle_6109219_3232.html"},"headline":"Jean-Jacques Urvoas\u00a0: \u00ab Publier les noms des \u00e9lus ne les d\u00e9courage pas de parrainer un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-12T19:00:09+01:00","datePublished":"2022-01-12T19:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Malgr\u00e9 les critiques de certains pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, l\u2019ancien ministre de la justice assure, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la publication des noms des parrains n\u2019a jamais entrav\u00e9 la repr\u00e9sentation des divers courants politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Jacques Urvoas","description":"Ancien garde des sceaux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/26/100/0/4386/2193/1342/696/60/0/a7f4764_566233716-000-ug9yv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-19">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le conflit ouvert entre le maire, Raphaël Cognet, et son ancien mentor Pierre Bédier va être tranché par les électeurs, moins de deux ans après les précédentes élections.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Election présidentielle 2022 : le passe vaccinal divise le Sénat et l’Assemblée, Le Pen et Zemmour « suicidaires » selon Ménard… Le récap politique du jour   Service politique                     Politique  Article réservé à nos abonnés Dans la vallée du Doubs, Valérie Pécresse défend l’« agrifierté »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et LR face au dilemme Eric Zemmour                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen hausse le ton contre Eric Zemmour, Robert Ménard les exhorte à s’unir             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie La baguette à 29 centimes de Leclerc déclenche la colère des boulangers et des céréaliers                   Économie  Article réservé à nos abonnés Réguler Google, Apple, Facebook, Amazon et les autres géants du numérique : les Etats-Unis vont-ils suivre la voie de l’Europe ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La spectaculaire envolée du lithium trouve sa source dans le boum des ventes de voitures électriques »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial L’« école ouverte » menacée par la défiance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La réécriture de l’histoire par les républicains a normalisé le grand mensonge de Trump »   Alain Frachon Editorialiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Mohammed Moussaoui : « Sous les dehors acceptables de la liberté d’expression se manifeste un racisme latent »   Mohammed Moussaoui Président du Conseil français du culte musulman et de l’Union des Mosquées de France                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Scream », le film d’épouvante noyé dans sa mise en abyme                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une énigme française », de Jacques Semelin : Vichy et les juifs, l’obstinée vérité                   Culture Cancer, dialyse, déserts médicaux : « Cash Investigation » enquête sur les inégalités de santé                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Décision » : Karine Tuil dans les coulisses de la justice antiterroriste             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Marseille, des artistes afro-européens dessinent l’Europe du futur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois recettes pour cuisiner le litchi             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes          Recherche                                                                                     Politique       Elections             A Mantes-la-Jolie, les déchirements de la droite provoquent une nouvelle municipale      Le conflit ouvert entre le maire, Raphaël Cognet, et son ancien mentor Pierre Bédier va être tranché par les électeurs, moins de deux ans après les précédentes élections.          Par Denis Cosnard         Publié hier à 18h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Valérie Pécresse se serait bien passée de cet épisode. Alors que la candidate du parti Les Républicains (LR) à l’Elysée ne cesse d’afficher l’unité retrouvée de la droite derrière elle, ses élus se déchirent dans une ville très sensible de son propre département, Mantes-la-Jolie (Yvelines). Divergences politiques, ressentiments personnels : le conflit ouvert depuis des mois a atteint un tel paroxysme que le maire (LR) Raphaël Cognet a démissionné de son mandat, vendredi 7 janvier. « C’est un gigantesque gâchis, mais je n’avais plus les moyens d’agir », commente-t-il.          Plusieurs autres conseillers municipaux ayant déjà quitté leurs fonctions, de nouvelles élections partielles vont être organisées. La date – avant ou après l’élection présidentielle – n’est pas encore fixée. Seule certitude : dans cette commune de 44 000 habitants tenue par la droite depuis 1995, les campagnes municipale et présidentielle vont se superposer. Au risque de se percuter.          L’impact de cette démission dépasse Mantes-la-Jolie. Raphaël Cognet a également quitté la présidence de Grand Paris Seine et Oise (GPS & O), la communauté urbaine la plus peuplée de France : elle regroupe 73 communes des Yvelines, dont Mantes, Poissy ou encore Conflans-Sainte-Honorine, qui totalisent 420 000 habitants. Son successeur doit être choisi le 20 janvier. La première vice-présidente, Cécile Zammit-Popescu, maire (LR) de Meulan-en-Yvelines, pourrait prendre la relève.          Racket au marché du Val-Fourré          A l’origine de cette crise, une transition ratée entre deux hommes longtemps très proches, Pierre Bédier, le puissant président (LR) du département des Yvelines, aujourd’hui âgé de 64 ans, et son ex-collaborateur Raphaël Cognet, 42 ans. « Je l’ai recruté en 2004, alors que j’étais député et lui, un jeune militant désireux de faire de la politique », se souvient M. Bédier. Entre eux s’établit peu à peu un rapport filial, racontent ceux qui les ont vus à l’œuvre. L’ex-secrétaire d’Etat de Jacques Chirac fait travailler Raphaël Cognet à la mairie de Mantes-la-Jolie comme chef de cabinet, puis le choisit, en 2017, pour succéder à Michel Vialay comme maire de la commune. En 2020, M. Cognet est réélu avec 72 % des voix dès le premier tour. Après ce succès, Pierre Bédier favorise la désignation de son protégé à la tête de GPS & O.          Cependant, leurs relations se tendent. M. Bédier, resté conseiller municipal de Mantes, a le sentiment que son « poulain » n’écoute plus ses avis, qu’il veut rompre avec la politique mise en place depuis vingt ans. Notamment pour tout ce qui concerne le quartier pauvre du Val-Fourré, théâtre d’émeutes urbaines en 1991. « J’ai connu Mantes coupé entre le Val-Fourré et le reste de la ville, comme deux communes qui se tournaient le dos, raconte Pierre Bédier. Depuis vingt-cinq ans, mon obsession est de les rapprocher. Or, j’ai découvert que, avec Raphaël Cognet, nous avons des visions de la ville fondamentalement différentes. Quand j’ai vu qu’il était prêt à laisser partir du Val-Fourré des services publics comme les Allocations familiales ou la CPAM, j’ai dit : “Ce n’est pas possible ! Cette ville est fragile, et, si on n’y prend garde, cela peut finir très mal.” »         Il vous reste 52.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/a-mantes-la-jolie-les-dechirements-de-la-droite-provoquent-une-nouvelle-municipale_6109216_823448.html"},"headline":"A Mantes-la-Jolie, les d\u00e9chirements de la droite provoquent une nouvelle municipale","dateCreated":"2022-01-12T18:34:40+01:00","datePublished":"2022-01-12T18:34:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections"],"keywords":["Politique","Elections"],"description":"Le conflit ouvert entre le maire, Rapha\u00ebl Cognet, et son ancien mentor Pierre B\u00e9dier va \u00eatre tranch\u00e9 par les \u00e9lecteurs, moins de deux ans apr\u00e8s les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/683/0/8192/4096/1342/696/60/0/4686b5b_180844472-000-9qg2tc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/13/19-20">
<filnamedate="20220113"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220113"><AAMMJJHH="2022011319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                                         Politique       Anne Hidalgo             Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo      La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.          Par Laurent Telo et Julien Lemaignen         Publié hier à 17h46, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La maire de Paris et candidate du Parti socialiste à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo, le 7 janvier 2021.  JOEL SAGET / AFP               Dans une France gouvernée par Anne Hidalgo, l’Etat avancerait les frais pour la rénovation de votre passoire thermique, la loi considérerait comme un salarié le livreur qui vous apporte le dîner, et chaque jeune toucherait 5 000 euros le jour de ses 18 ans. Le Monde a pris connaissance des 70 mesures du programme que la candidate devait présenter le 13 janvier, pour tenter de relancer sa campagne en difficulté.          Si l’éducation et la jeunesse constituent le « premier de [ses] combats », c’est la défense de l’environnement qui coûterait le plus cher aux comptes publics. Dans une première version, la question écologique se trouvait d’ailleurs en tête du programme, mais elle est passée, dans ce document, en deuxième position derrière la priorité de « revaloriser le travail ». Revue des principales mesures.          Travail : des salaires plus élevés et plus équitables          La première proposition d’Anne Hidalgo est d’augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15 % dès son arrivée au pouvoir. La socialiste veut que le plus gros salaire d’une société ne puisse pas excéder vingt fois le salaire le plus faible. L’égalité salariale femmes-hommes devra être une réalité à la fin du mandat : pour ce faire, les entreprises récalcitrantes pourront être pénalisées. S’il n’est plus question de doubler en tant que tel le salaire des enseignants, ceux-ci devront atteindre progressivement une rémunération « au niveau » de celle des cadres.                           Pour comprendre :  Article réservé à nos abonnés  Combien sont vraiment payés les enseignants français ?                 Anne Hidalgo compte abroger la réforme de l’assurance-chômage, au profit d’une autre par laquelle « le temps de chômage deviendra réellement un temps d’activité au service du projet professionnel ». Elle compte permettre aux entreprises qui le souhaitent d’avancer vers la réduction du temps de travail. Le compte épargne temps sera de droit pour tous. Pour les travailleurs des plates-formes numériques, dont notamment les livreurs, « la loi établira en leur faveur une présomption de salariat » les rendant éligibles au smic comme à la protection sociale.          Environnement : pas de nouveaux réacteurs nucléaires          Anne Hidalgo veut inscrire dans la Constitution la lutte contre le réchauffement climatique et la perte de biodiversité, et défendre à l’international la création d’un tribunal pénal international de l’environnement. Sur l’énergie, elle veut 100 % de renouvelables « aussi rapidement que possible », sans construction de nouveaux réacteurs nucléaires.          Du côté des transports, il s’agit d’installer un million de nouvelles bornes de recharge de véhicules électriques, et d’encourager le retour des petites lignes ferroviaires et des trains de nuit. Le prix du billet d’avion sera augmenté d’une taxe carbone si le trajet peut se faire en train de manière « comparable ».        Il vous reste 66.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                   Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections  Education Gastronomie     Guides D’achat Le Monde   Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo     Codes Promo   Codes promo Soldes      Le Monde à L’international  Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie    Services Partenaires  Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du Groupe  Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité            Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde       Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/doper-le-smic-de-15-un-ministere-du-climat-et-de-l-economie-les-grandes-mesures-du-programme-d-anne-hidalgo_6109208_823448.html"},"headline":"Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-01-12T17:46:42+01:00","datePublished":"2022-01-12T17:46:42+01:00","dateModified":"2022-01-13T09:08:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle veut avant tout \u00ab\u00a0revaloriser le travail\u00a0\u00bb et faire de l\u2019\u00e9cologie le \u00ab\u00a0combat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, dans son programme \u00e9lectoral que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a pu consulter.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/12/380/0/4562/2281/1342/696/60/0/fa8b3e4_5186402-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       
