<FILE-date="2022/09/30/19">

<article-nb="2022/09/30/19-1">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé l’Ukraine à « un cessez-le-feu », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine scelle l’annexion de quatre territoires d’Ukraine à l’issue d’un discours anti-Occident      Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé l’Ukraine à « un cessez-le-feu », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Ce devait être un discours « volumineux », selon Dmitri Peskov, son porte-parole. Il n’a finalement duré que trente-sept minutes. Le président russe, Vladimir Poutine, a officialisé, vendredi 30 septembre, l’annexion par la Russie des quatre territoires de l’est de l’Ukraine consultés par référendum, au nom du « droit à l’autodétermination des peuples ». « C’est la volonté de millions de personnes », a affirmé Vladimir Poutine lors d’une cérémonie officielle en présence de centaines de dignitaires, dont des élus de la Douma, dans la salle Saint-Georges du Kremlin.            « Les habitants de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia deviennent nos citoyens pour toujours », a-t-il ajouté, ajoutant que les populations avaient voté « sans équivoque » pour « un avenir commun ». « Quatre nouvelles régions russes » seront ainsi formées, a-t-il dit. Nous défendrons ces terres « de toutes nos forces et par tous les moyens », a-t-il martelé, parlant d’un combat « pour la grande Russie historique ». « L’Union soviétique n’existe plus, nous ne pouvons plus revenir dans le passé, mais la Russie n’en a plus besoin, n’a plus besoin de cela », a-t-il poursuivi.                 Applaudi à plusieurs reprises, le président russe a appelé Kiev à « cesser immédiatement les tirs, toutes les hostilités » et à « revenir à la table des négociations », malgré les récentes déconvenues des troupes de Moscou, dont une poche est depuis vendredi partiellement encerclée dans la ville stratégique de Lyman.                             Lire aussi :  Les « référendums » d’annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de Kiev et ses alliés, mais stratégiques pour Vladimir Poutine                   Diatribe contre l’Occident            Dans son discours, le chef du Kremlin s’est surtout livré à une violente diatribe contre l’Occident, qu’il a accusé de vouloir à tout prix préserver un « système néocolonial qui lui permet de parasiter et, de fait, de piller le monde entier ». « Ils veulent nous voir comme une colonie. »            Il a poursuivi ses accusations en parlant de « satanisme », de « négation de l’être humain » et de violation des valeurs morales et familiales. « Voulons-nous que, dans notre pays, au lieu d’avoir un père et une mère, nous ayons un parent no 1 et un parent no 2 ? (…) Qu’on parle à nos enfants des opérations de changement de sexe ? », a-t-il lancé, jugeant que la « propagande » de la « dictature du dollar » masquait la vérité. La russophobie à l’œuvre dans le monde est du « racisme », a-t-il dénoncé.                Il a aussi accusé les Anglo-Saxons d’être à l’origine des « explosions » qui ont provoqué des fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. Il avait déjà qualifié cette attaque jeudi d’« acte de terrorisme international ».                           De gauche à droite, Vladimir Saldo, Ievhen Balytsky, Vladimir Poutine, Denis Pouchiline et Leonid Passetchnik, après la signature des accords d’annexion.  GRIGORY SYSOYEV / AP                 A l’issue du discours M. Poutine a signé les documents d’annexion aux côtés de Denis Pouchiline (oblast de Donetsk), Leonid Passetchnik (oblast de Louhansk), Vladimir Saldo (oblast de Kherson) et Ievhen Balytsky (oblast de Zaporijia). Ils ont ensuite joint leurs mains avant de scander « Russie ! » à l’unisson avec la salle, selon les images retransmises à la télévision. « Un véritable moment historique », a commenté le présentateur de la chaîne Rossia 24.                                                         Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Vladimir Poutine admet des « erreurs » à corriger dans la mobilisation militaire russe                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/vladimir-poutine-scelle-l-annexion-de-quatre-territoires-d-ukraine-a-l-issue-d-un-discours-anti-occident_6143891_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine scelle l\u2019annexion de quatre territoires d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019issue d\u2019un discours anti-Occident","dateCreated":"2022-09-30T18:28:01+02:00","datePublished":"2022-09-30T18:28:01+02:00","dateModified":"2022-09-30T18:28:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Applaudi \u00e0 plusieurs reprises, le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les r\u00e9centes d\u00e9convenues des troupes de Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/742/0/6000/3000/1342/671/60/0/1a92448_105d225d1d9347b78228d2d70ab082f3-105d225d1d9347b78228d2d70ab082f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-2">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le président russe a officialisé l’annexion par la Russie des régions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s’est livré à un long réquisitoire contre l’Ouest, l’accusant de vouloir imposer « ses diktats » à l’Etat russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Vladimir Poutine officialise l’annexion par la Russie des quatre régions de l’est et du sud de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir ce vendredi à 12 h 30                    Le contexte          Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, apparaît sur un écran géant lors d’un événement organisé sur la place Rouge pour célébrer l’annexion de quatre territoires ukrainiens, le 30 septembre 2022.    ALEXANDER NEMENOV / AFP          Vladimir Poutine a entériné, vendredi après-midi, l’annexion par la Russie de quatre régions ukrainiennes. « Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant à leur volonté », a déclaré le président russe avant de se lancer dans un long réquisitoire contre l’Occident.Un bombardement a tué au moins vingt-cinq civils à Zaporijia, Volodymyr Zelensky accuse les « terroristes » russes. Un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.Les pays membres de l’UE s’accordent sur certaines mesures d’urgence pour réduire les factures d’énergie. Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des superprofits des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et ont décidé d’imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.Le Conseil de sécurité de l’ONU votera, vendredi, sur une résolution condamnant les « référendums » d’annexion des quatre régions ukrainiennes et réclamant le retrait des troupes russes, texte qui n’a aucune chance d’être adopté en raison du droit de veto russe.En réaction à la mobilisation de personnes âgées, d’étudiants, de malades ou d’appelés sans expérience militaire rapportée par les médias et les citoyens russes sur les réseaux sociaux, Vladimir Poutine a concédé, jeudi soir, que « cette mobilisation suscite beaucoup d’interrogations » et exigé de « corriger toutes les erreurs et [de] faire en sorte qu’elles ne se reproduisent plus ».Après la Pologne et les pays baltes, qui avaient annoncé des mesures similaires le 19 septembre, la Finlande a décidé, jeudi, de refouler les ressortissants russes munis d’un visa de tourisme européen.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. La Finlande ferme sa frontière aux Russes         Factuel. Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev         Décryptages. Qui sont ces pèlerins juifs qui défient la guerre comme la pandémie ?         Tribune. « La guerre de Poutine contre l’Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, encore plus dangereuse »         Récit. En Bulgarie, les prorusses donnent le ton de la campagne électorale         Editorial. Les « référendums » prorusses enferment Poutine dans la guerre         Tribune. « En évoquant la menace nucléaire, l’espoir de Poutine est de diviser l’opinion pour fragiliser la détermination des pays démocratiques »                          Vladimir Poutine officialise l’annexion par la Russie des quatre régions de l’est et du sud de l’Ukraine         Ce qu’il faut savoir ce vendredi à 12 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-30T16:50:31+00:00","coverageEndTime":"2022-10-01T04:50:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","description":"Le pr\u00e9sident russe a officialis\u00e9 l\u2019annexion par la Russie des r\u00e9gions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Ouest, l\u2019accusant de vouloir imposer \u00ab\u00a0ses diktats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Etat russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe a officialis\u00e9 l\u2019annexion par la Russie des r\u00e9gions de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Dans son discours, il s\u2019est livr\u00e9 \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Ouest, l\u2019accusant de vouloir imposer \u00ab\u00a0ses diktats\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Etat russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/0/5719/3432/1342/805/3/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-30T16:50:31+00:00"
,"endDate":"2022-10-01T04:50:31+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 ce soir l\u2019annexion russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a le droit de reprendre ces territoires d\u00e9sormais occup\u00e9s par la force et nous la soutiendrons pour qu\u2019elle continue de lib\u00e9rer ces territoires\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN d\u00e9nonce l\u2019annexion \u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb par la Russie de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T16:57:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:50:35+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine tenant un discours devant la foule, dans le centre de Moscou, le 30\u00a0septembre 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP                 Volodymyr Zelensky pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, \u00e0 Kiev, le 30\u00a0septembre 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/be2d494_1664556523406-126119.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T16:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:47:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la signature par Vladimir Poutine de l\u2019annexion des territoires ukrainiens, l\u2019Elys\u00e9e fait savoir que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique condamne fermement l\u2019annexion ill\u00e9gale par la Russie des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une grave violation du droit international comme de la souverainet\u00e9 ukrainienne. La France s\u2019y oppose et se tient aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine pour faire face \u00e0 l\u2019agression de la Russie et recouvrer sa pleine souverainet\u00e9 sur l\u2019ensemble de son territoire\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0condamne fermement l\u2019annexion ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de quatre r\u00e9gions par la Russie","dateModified":"2022-09-30T16:58:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:45:17+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a vu grand pour le rassemblement destin\u00e9 \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer l\u2019annexion des territoires ukrainiens des r\u00e9gions administratives de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Une sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 install\u00e9e sur la Place rouge. S\u2019y sont succ\u00e9d\u00e9s avant la venue de Vladimir Poutine des acteurs et artistes c\u00e9l\u00e8bres en Russie, comme le relate le journaliste du Financial Times Max Seddon\u00a0:                    D\u00e9tail \u00e9tonnant, que rel\u00e8ve le journaliste\u00a0am\u00e9ricain : l\u2019un des groupes venu chauffer le public avant l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9sident russe chante une version amend\u00e9e (avec des paroles patriotiques) d\u2019une ancienne chanson n\u00e9o-z\u00e9landaise, que les internautes ont red\u00e9couvert gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019application Tiktok. Un choix quelque peu ironique, note le journaliste, qui rappelle que le Kremlin dit vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9fendre la culture russe contre l\u2019h\u00e9g\u00e9monie colonialiste occidentale\u00a0\u00bb.                    Pour les plus curieux, on vous met la version Tiktok ici (elle dira forc\u00e9ment quelque chose \u00e0 vos ados).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de d\u00e9tails sur les festivit\u00e9s de la Place Rouge","dateModified":"2022-09-30T16:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:33:14+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 la foule sur la place Rouge, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0qu\u2019aujourd\u2019hui \u00e9tait un \u00ab\u00a0jour historique, un jour de v\u00e9rit\u00e9 et de justice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour soutenir nos fr\u00e8res et s\u0153urs \u00e0 Zaporijia et \u00e0 Kherson, ainsi qu\u2019\u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk, a-t-il ajout\u00e9. Nous ferons tout pour \u00e9lever le niveau de s\u00e9curit\u00e9 dans ces territoires pour ces personnes. Nous ferons tout pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9conomie et restaurer les infrastructures, construire des \u00e9coles, de nouvelles institutions, des h\u00f4pitaux.\u00a0\u00bb          Et de conclure son discours par cette envol\u00e9e lyrique\u00a0:           Nous sommes devenus plus forts parce que nous sommes ensemble. Nous avons la v\u00e9rit\u00e9. Et la v\u00e9rit\u00e9 signifie le pouvoir. Cela signifie la victoire. La victoire sera la n\u00f4tre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La victoire sera la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-09-30T16:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:25:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un rassemblement sur la place Rouge, dans le centre de Moscou, le pr\u00e9sident russe a lanc\u00e9 sous les applaudissements d\u2019une foule de plusieurs milliers de partisans\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire sera \u00e0 nous\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 la maison\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019adresse des habitants des territoires ukrainiens annex\u00e9s, estimant qu\u2019ils \u00e9taient \u00ab\u00a0revenus dans leur patrie historique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine prend la parole sur la place Rouge","dateModified":"2022-09-30T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T16:11:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, avec Volodymyr Zelensky et [le pr\u00e9sident du Parlement ukrainien] Ruslan Stefanchuk, nous avons sign\u00e9 une demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN dans le cadre de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Twitter. L\u2019Ukraine d\u00e9fend la d\u00e9mocratie, les principes de libert\u00e9 et le monde civilis\u00e9 tout entier. L\u2019Ukraine a prouv\u00e9 que [c\u2019est] un alli\u00e9 digne et fiable.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9 que [c\u2019est] un alli\u00e9 digne et fiable\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN, d\u00e9clare le premier min...","dateModified":"2022-09-30T16:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:53:25+00:00","articleBody":"     Les pays du forum du G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tendues annexions\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens par la Russie, ont affirm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi leurs ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous condamnons unanimement et fermement la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine et la violation continue par la Russie de la souverainet\u00e9, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les efforts du pr\u00e9sident Poutine pour int\u00e9grer les r\u00e9gions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sur le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie sont une nouvelle preuve du m\u00e9pris flagrant de la Russie pour le droit international\u00a0\u00bb, ont-ils poursuivi. \u00ab\u00a0Et ils sont un autre exemple des violations inacceptables par la Russie de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine, de la Charte des Nations unies et des principes et engagements convenus conjointement dans l\u2019Acte final d\u2019Helsinki et la Charte de Paris\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9.          Ils ont aussi \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 leur condamnation de l\u2019utilisation irresponsable de la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire par la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela ne nous emp\u00eachera pas ou ne nous dissuadera pas de soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, ont dit les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G7 (Allemagne, France, Italie, Japon, Canada, Royaume-Uni et Etats-Unis) et le haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetra jamais\u00a0\u00bb les annexions russes","dateModified":"2022-09-30T16:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:40:25+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           En tentant d\u2019annexer les r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, de Louhansk, de Zaporijia et de Kherson, Poutine tente de s\u2019emparer de territoires qu\u2019il ne contr\u00f4le m\u00eame pas physiquement sur le terrain. Rien ne change pour l\u2019Ukraine\u00a0: nous continuons \u00e0 lib\u00e9rer notre terre et notre peuple, en restaurant notre int\u00e9grit\u00e9 territoriale.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les annexions russes, l\u2019Ukraine va continuer de \u00ab\u00a0lib\u00e9rer ses terres et son peuple\u00a0\u00bb, annon...","dateModified":"2022-09-30T16:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#672015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:33:53+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une visite du pr\u00e9sident russe dans les quatre territoires ukrainiens annex\u00e9s par Moscou, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que, \u00ab\u00a0pour l\u2019heure, non, [ce n\u2019est pas pr\u00e9vu], car il y a beaucoup de travail \u00e0 venir\u00a0; mais cela aura certainement lieu d\u2019ici quelque temps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne pr\u00e9voit pas \u00ab\u00a0pour l\u2019heure\u00a0\u00bb de visiter les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es","dateModified":"2022-09-30T16:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:24:37+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a invit\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, les Etats membres \u00e0 \u00eatre plus restrictifs dans l\u2019octroi des visas aux Russes. \u00ab\u00a0Avoir un visa valide ne suffira plus pour entrer dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les gardes-fronti\u00e8res devront effectuer des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la commissaire aux affaires int\u00e9rieures, Ylva Johansson.          Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que ces nouvelles orientations pour une approche plus ferme avaient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es par les Etats membres. \u00ab\u00a0Elles portent uniquement sur les visas de courte dur\u00e9e et les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, pas sur l\u2019asile. Le droit d\u2019asile est un droit fondamental\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la commissaire su\u00e9doise \u00e0 Stockholm, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en ligne. \u00ab\u00a0Les Etats membres sont invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9examiner les visas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9livr\u00e9s en raison du nouveau contexte de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          La mobilisation en Russie pour la guerre en Ukraine a pouss\u00e9 de nombreux ressortissants \u00e0 quitter le pays. \u00ab\u00a0Selon les donn\u00e9es datant d\u2019il y a deux jours, 10 \u00e0 20\u00a0000\u00a0personnes de plus sont entr\u00e9es dans l\u2019UE depuis septembre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Mme\u00a0Johansson. \u00ab\u00a0Mais les demandes d\u2019asile sont insignifiantes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          L\u2019UE avait un accord de facilitation pour la d\u00e9livrance de visas avec la Russie, mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu. \u00ab\u00a0Des citoyens russes entr\u00e9s avec un visa touristique sont impliqu\u00e9s dans des provocations contre les citoyens ukrainiens ou dans la propagande de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. Une demande de visa Schengen pour l\u2019UE doit \u00eatre effectu\u00e9e dans le pays d\u2019origine et \u00ab\u00a0l\u2019examen de la demande devra \u00eatre tr\u00e8s restrictif\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la responsable. \u00ab\u00a0Si des doutes sont \u00e9mis sur le fait que le demandeur d\u2019un visa Schengen va rester dans l\u2019UE plus de quatre-vingt-dix jours, le visa Schengen ne devra pas \u00eatre accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle comment\u00e9.          La d\u00e9livrance et la r\u00e9vocation des visas sont une comp\u00e9tence des Etats membres, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-09-30T15:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:21:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, des r\u00e9actions de la Chine ? de l'Inde ?    ed        La Chine et l'Inde ont-elles r\u00e9agi aux d\u00e9clarations d'annexions de Poutine ?    Saskia         Bonjour ed et Saskia,          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion, mais le texte n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9, en raison du droit de veto russe. La r\u00e9union aura lieu vendredi \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 New York (21\u00a0heures \u00e0 Paris). P\u00e9kin, officiellement neutre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine son appel au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale \u00ab\u00a0de tous les pays\u00a0\u00bb. La position de l\u2019Inde sera \u00e9galement suivie de pr\u00e8s. Les deux pays s\u2019\u00e9taient abstenus en f\u00e9vrier au lendemain de l\u2019invasion russe, lorsque la Russie avait mis son veto \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil d\u00e9non\u00e7ant son \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          En annon\u00e7ant cette r\u00e9solution mardi, l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine, Linda Thomas-Greenfield, avait anticip\u00e9 l\u2019utilisation du veto de la Russie \u00ab\u00a0pour se prot\u00e9ger\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors nous nous tournerons vers l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pour envoyer un message sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, avait-elle promis. Ce vote ult\u00e9rieur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, o\u00f9 aucun des 193\u00a0Etats membres n\u2019a de veto, permettra d\u2019\u00e9valuer le degr\u00e9 d\u2019isolement de la Russie, alors que certains pays en d\u00e9veloppement s\u2019agacent que l\u2019Occident concentre toute son attention sur l\u2019Ukraine.          Au printemps, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait vot\u00e9 trois r\u00e9solutions concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la troisi\u00e8me, \u00e0 la fin d\u2019avril, s\u2019\u00e9tant traduit par un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale.          Le 2\u00a0mars, 141\u00a0pays avaient condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, 5 avaient vot\u00e9 contre la r\u00e9solution (la Russie, la Bi\u00e9lorussie, la Syrie, la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019Erythr\u00e9e), 35 s\u2019\u00e9taient abstenus.          Le 24\u00a0mars, l\u2019Assembl\u00e9e avait r\u00e9clam\u00e9 l\u2019absence d\u2019entrave pour l\u2019acheminement de l\u2019aide humanitaire et la protection des civils en Ukraine\u00a0: 140\u00a0voix pour, 5 contre (les m\u00eames que pr\u00e9c\u00e9demment) et 38 abstentions.          Le 7\u00a0avril, seulement 93\u00a0pays avaient soutenu la suspension de la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, 24 avaient vot\u00e9 contre, et 58 s\u2019\u00e9taient abstenus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T16:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:11:01+00:00","articleBody":"     A la suite de l\u2019annonce de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, dans une d\u00e9claration distincte, a condamn\u00e9 la tentative \u00ab\u00a0frauduleuse\u00a0\u00bb de la Russie d\u2019annexer un territoire ukrainien souverain. \u00ab\u00a0Ne vous m\u00e9prenez pas\u00a0: ces actions n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Les Etats-Unis respecteront toujours les fronti\u00e8res internationalement reconnues de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Les nouvelles sanctions imposeront des co\u00fbts aux personnes et aux entit\u00e9s \u00ab\u00a0qui apportent un soutien politique ou \u00e9conomique aux tentatives ill\u00e9gales de modifier le statut du territoire ukrainien, a ajout\u00e9 M.\u00a0Biden. J\u2019exhorte tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 rejeter les tentatives ill\u00e9gales d\u2019annexion de la Russie et \u00e0 se tenir aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019exhorte tous les membres de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 rejeter les tentatives ill\u00e9gales d\u2019a...","dateModified":"2022-09-30T15:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:50:08+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9v\u00e8re mise en garde, les Etats-Unis ont annonc\u00e9, cet apr\u00e8s-midi, qu\u2019ils sanctionneront en accord avec les pays du G7 \u00ab\u00a0tout pays, individu ou entit\u00e9\u00a0\u00bb qui fournirait un soutien politique ou \u00e9conomique \u00e0 la Russie afin de l\u2019aider \u00e0 s\u2019emparer \u00ab\u00a0ill\u00e9galement\u00a0\u00bb de territoires en Ukraine. Plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et entreprises li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie sont incluses dans le nouveau train de sanctions, y compris le gouverneur de la banque centrale et les familles des membres du Conseil national de s\u00e9curit\u00e9. Des centaines de membres du corps l\u00e9gislatif russe, de dirigeants de l\u2019infrastructure financi\u00e8re et militaire du pays et de fournisseurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par le d\u00e9partement am\u00e9ricain du Tr\u00e9sor pour faire l\u2019objet de sanctions.La secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Nous ne resterons pas inactifs alors que Poutine tente frauduleusement d\u2019annexer des parties de l\u2019Ukraine.Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor et le gouvernement am\u00e9ricain prennent aujourd\u2019hui des mesures radicales pour affaiblir davantage le complexe militaro-industriel d\u00e9j\u00e0 d\u00e9grad\u00e9 de la Russie et pour compromettre sa capacit\u00e9 \u00e0 mener sa guerre ill\u00e9gale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce un nouveau train de sanction, visant plus de 1\u00a0000\u00a0personnes et entreprises","dateModified":"2022-09-30T15:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:32:50+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9, aujourd\u2019hui, par Vladimir Poutine pr\u00e9voit que \u00ab\u00a0les citoyens \u00e9trangers ou apatrides signant un contrat pour servir dans les forces arm\u00e9es russes (\u2026) pour au moins un an et prenant part [ou ayant pris part] aux op\u00e9rations militaires pendant au moins six mois\u00a0\u00bb b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour obtenir un passeport russe.          Le texte, publi\u00e9 sur le portail des documents officiels, pr\u00e9cise que la mesure s\u2019appliquera aussi aux personnes ayant servi moins de six mois, si elles ont re\u00e7u une blessure au combat leur permettant d\u2019\u00eatre d\u00e9mobilis\u00e9es pour \u00ab\u00a0raison de sant\u00e9\u00a0\u00bb. Enfin, les conjoints, les enfants et les parents des \u00e9trangers signant un contrat avec l\u2019arm\u00e9e pourront \u00e9galement profiter d\u2019un acc\u00e8s simplifi\u00e9 \u00e0 la nationalit\u00e9 russe, toujours selon le d\u00e9cret.Cette mesure semble s\u2019adresser en particulier aux immigr\u00e9s issus des ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale, qui occupent dans les grandes agglom\u00e9rations, comme la capitale Moscou, les m\u00e9tiers les plus p\u00e9nibles.          Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb la semaine derni\u00e8re par la Russie, confront\u00e9e \u00e0 des difficult\u00e9s militaires en Ukraine, plusieurs ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale avaient appel\u00e9 leurs ressortissants \u00e0 ne pas participer au conflit. La semaine derni\u00e8re, Vladimir Poutine avait \u00e9galement sign\u00e9 une loi selon laquelle les \u00e9trangers qui rejoignent l\u2019arm\u00e9e pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an pouvaient demander la nationalit\u00e9, sans avoir \u00e0 justifier des cinq ans de r\u00e9sidence sur le territoire russe normalement requis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe aux \u00e9trangers s\u2019engageant dans l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-09-30T14:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:26:57+00:00","articleBody":"     Peu apr\u00e8s que le dirigeant russe a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de d\u00e9poser les armes, le pr\u00e9sident ukrainien a r\u00e9pondu, dans une vid\u00e9o en ligne, que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne n\u00e9gociera pas avec la Russie tant que Poutine est le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous n\u00e9gocierons avec le nouveau pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.          Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           L\u2019Ukraine \u00e9tait et reste un leader dans les efforts de n\u00e9gociation. C\u2019est notre Etat qui a toujours propos\u00e9 \u00e0 la Russie de parvenir \u00e0 un accord de coexistence dans des conditions \u00e9gales, honn\u00eates, d\u00e9centes et justes. Il est \u00e9vident que cela est impossible avec ce pr\u00e9sident russe. Il ne sait pas ce que sont la dignit\u00e9 et l\u2019honn\u00eatet\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne n\u00e9gociera pas avec la Russie tant que Poutine est pr\u00e9sident, ajoute Zelensky","dateModified":"2022-09-30T14:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:19:29+00:00","articleBody":"                     Des recrues russes attendent de prendre un train dans une gare \u00e0 Proudbo\u00ef, dans la r\u00e9gion de Volgograd en Russie, dans le cadre de de la mobilisation d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine, le 29\u00a0septembre\u00a02022. AP                 Le corps d\u2019une personne tu\u00e9e par un tir de missile g\u00eet sur le sol pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/4d5b913_1664547488671-667470.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T14:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:15:37+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la c\u00e9r\u00e9monie o\u00f9 Vladimir Poutine a sign\u00e9 l\u2019annexion de quatre territoires ukrainiens sous contr\u00f4le de Moscou et a appel\u00e9 Kiev \u00e0 d\u00e9poser les armes, Volodymyr Zelensky annonce dans un message post\u00e9 sur Telegram que l\u2019Ukraine va demander formellement son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky r\u00e9pond \u00e0 Poutine\u00a0: l\u2019Ukraine va demander formellement son \u00ab\u00a0adh\u00e9sion acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-09-30T14:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:56:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on plus d'info sur le territoire annex\u00e9 ? Fronti\u00e8res administratives ou zone militairement occup\u00e9e ? Merci    Pierre         Bonjour Pierre,          \u00ab\u00a0Les habitants de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia deviennent nos citoyens pour toujours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, ajoutant que les populations avaient vot\u00e9 \u00ab\u00a0sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un avenir commun\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quatre nouvelles r\u00e9gions russes\u00a0\u00bb seront ainsi form\u00e9es, a-t-il dit, avant de signer des documents formalisant l\u2019annexion aux c\u00f4t\u00e9s des quatre repr\u00e9sentants des territoires venus \u00e0 Moscou. Nous d\u00e9fendrons ces terres \u00ab\u00a0de toutes nos forces et par tous les moyens\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9, parlant d\u2019un combat \u00ab\u00a0pour la grande Russie historique\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9g\u00e9monie occidentale\u00a0\u00bb et au \u00ab\u00a0mod\u00e8le n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb.          Plus de 15\u00a0% du territoire ukrainien tombe ainsi sous le contr\u00f4le administratif de Moscou, apr\u00e8s la Crim\u00e9e en\u00a02014 (soit au total environ 18\u00a0%). Moscou revendiquerait environ 109\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien, mais certaines zones ne sont pas occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. Si la Russie contr\u00f4le la quasi-totalit\u00e9 de Louhansk, ses forces n\u2019occupent qu\u2019environ 60\u00a0% de l\u2019oblast de Donetsk. Interrog\u00e9 sur ce qu\u2019il adviendrait des zones qui ne sont pas actuellement sous contr\u00f4le russe, Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a pr\u00e9cis\u00e9, vendredi, avant le discours de Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Elles doivent \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es.\u00a0\u00bb Les forces ukrainiennes ont entrepris d\u2019encercler le bastion russe de Lyman, dans le nord de la r\u00e9gion de Donetsk.          Vous pouvez vous reporter \u00e0 la carte, ci-dessous, pour voir quelles parties sont contr\u00f4l\u00e9es par les Russes.                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/127a290_1664545544899-5a050da-1664438524601-inter-3922-ukraine-29-septembre-web-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T14:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:27:29+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine entour\u00e9 de Denis Pouchiline, Leonid Passetchnik, Vladimir Saldo et Ievhen Balytsky, les dirigeants install\u00e9s par la Russie dans les r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0; \u00e0 Moscou, en Russie, le 30\u00a0septembre 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/7c784fd_1664544258922-2022-09-30t132208z-39380541-rc2prw93djke-rtrmadp-3-ukraine-crisis-putin.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T15:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:11:41+00:00","articleBody":"     Les quatre dirigeants de ces r\u00e9gions et M.\u00a0Poutine ont sign\u00e9 tour \u00e0 tour les documents d\u2019annexion devant un public compos\u00e9 de membres du gouvernement, de d\u00e9put\u00e9s et de s\u00e9nateurs, et d\u2019autres membres de l\u2019\u00e9lite politique russe avant de se prendre par les mains et de scander \u00ab\u00a0Russie\u00a0!\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019unisson avec la salle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine signe l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T13:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:59:19+00:00","articleBody":"     Poutine s\u2019en prend aux Etats-Unis\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un ordre mondial unipolaire dans son essence, antid\u00e9mocratique et non libre. Les Etats-Unis sont le seul pays au monde \u00e0 utiliser deux fois des armes nucl\u00e9aires en d\u00e9truisant les villes japonaises d\u2019Hiroshima et de\u00a0Nagasaki. Je rappelle que les Etats-Unis et les Britanniques ont ras\u00e9, sans aucune n\u00e9cessit\u00e9 militaire, pendant la seconde guerre mondiale, les villes de Dresde, Hambourg, Cologne, et de nombreuses autres villes allemandes. (\u2026) Les Etats-Unis ont laiss\u00e9 une marque terrible dans la m\u00e9moire des peuples de Cor\u00e9e et du Vietnam avec des bombardements barbares au napalm et des armes chimiques.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine critique les Etats-Unis","dateModified":"2022-09-30T13:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:50:18+00:00","articleBody":"     Dans son discours, Vladimir Poutine se livre \u00e0 un long r\u00e9quisitoire contre l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019Union sovi\u00e9tique, l\u2019Ouest a d\u00e9cid\u00e9 que nous devions tous supporter ses diktats. En\u00a01991, l\u2019Ouest s\u2019attendait que la Russie ne se remette pas (\u2026) et s\u2019effondre d\u2019elle-m\u00eame. Cela a failli se produire\u00a0: nous nous souvenons des terribles ann\u00e9es 1990, marqu\u00e9es par la faim, le froid et le d\u00e9sespoir. Mais la Russie a tenu bon, a retrouv\u00e9 sa force et a repris la place qui lui revient dans le monde.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019Occident a cherch\u00e9 et continue de chercher une nouvelle occasion de nous frapper, de nous affaiblir et de nous d\u00e9truire. Ce dont ils ont toujours r\u00eav\u00e9, c\u2019est de briser notre Etat (\u2026). Ils ne peuvent tout simplement pas accepter le fait qu\u2019il existe un pays aussi vaste dans le monde, avec son territoire, ses richesses naturelles et ses ressources, avec des gens qui ne peuvent pas et ne veulent pas vivre selon les ordres de quelqu\u2019un d\u2019autre. (\u2026) La Russie sera toujours la Russie. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre nos valeurs.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Occident de vouloir faire de la Russie une \u00ab\u00a0colonie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T13:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:57+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine se dit pr\u00eat \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations avec Kiev, en excluant le statut des r\u00e9gions annex\u00e9es. Il se redit pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre le territoire russe par tous les moyens et promet la prosp\u00e9rit\u00e9 aux r\u00e9gions annex\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous allons prot\u00e9ger notre terre par tous les moyens possibles et nous faisons tout pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des peuples\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine appelle l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0cesser imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T12:48:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:23+00:00","articleBody":"                     Des personnes devant des \u00e9crans situ\u00e9s pr\u00e8s du Kremlin et de la place Rouge avant la diffusion, en direct, d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie visant \u00e0 d\u00e9clarer l\u2019annexion des territoires sous contr\u00f4le russe des quatre r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia. A Moscou, le 30\u00a0septembre\u00a02022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/3a5c58a_1664540997346-734649.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie","dateModified":"2022-09-30T12:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:31:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne condamne \u00ab\u00a0dans les termes les plus forts\u00a0\u00bb l\u2019attaque \u00ab\u00a0odieuse de la Russie\u00a0\u00bb contre une colonne de v\u00e9hicules civils qui a fait vingt-cinq morts vendredi dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.  \u00ab\u00a0Les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne condamne \u00ab\u00a0l\u2019attaque odieuse de la Russie\u00a0\u00bb contre un convoi civil ukrainien \u00e0 Za...","dateModified":"2022-09-30T12:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:27:14+00:00","articleBody":"     Les quatre fuites touchant les gazoducs Nord Stream en mer Baltique sont dues \u00e0 des explosions sous-marines correspondant \u00ab\u00a0\u00e0 des centaines de kilos\u00a0\u00bb de TNT, a pr\u00e9cis\u00e9, vendredi, un rapport officiel de la Su\u00e8de et du Danemark remis aux Nations unies.          \u00ab\u00a0La magnitude des explosions a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e respectivement \u00e0 2,3 et 2,1 sur l\u2019\u00e9chelle de Richter, soit probablement l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une charge explosive de centaines de kilos\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 les deux pays scandinaves dans une communication au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU qui se r\u00e9unit sur le sujet, vendredi, \u00e0 New York \u00e0 la demande de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fuites des gazoducs Nord Stream dues \u00e0 des explosions sont \u00e9quivalentes \u00ab\u00a0\u00e0 des centaines de kilo...","dateModified":"2022-09-30T12:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#671018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:26:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les gens ont fait leur choix, un choix qui ne laisse aucun doute quant \u00e0 leur volont\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous signons aujourd\u2019hui un accord sur l\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb des quatre r\u00e9gions de l\u2019est de l\u2019Ukraine consult\u00e9es par r\u00e9f\u00e9rendum, au nom du \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination des peuples\u00a0\u00bb. La Russie ne cherche pas \u00e0 restaurer l\u2019URSS, a-t-il ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019URSS a disparu, le pass\u00e9 ne peut \u00eatre ramen\u00e9. Et la Russie n\u2019a pas besoin de cela aujourd\u2019hui, nous n\u2019y aspirons pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions de l\u2019est et du sud de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-09-30T13:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T12:08:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit s\u2019exprimer cet apr\u00e8s-midi dans un long discours, depuis le Kremlin, \u00e0 Moscou, pour formaliser l\u2019annexion des territoires ukrainiens des oblasts de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. Il est attendu dans la salle la plus somptueuse du Kremlin par toute l\u2019\u00e9lite au pouvoir en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019allocution de Vladimir Poutine attendue","dateModified":"2022-09-30T12:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T11:47:23+00:00","articleBody":"     Les op\u00e9rateurs de r\u00e9seaux gaziers de Bulgarie, Roumanie, Hongrie et Slovaquie proposent de prendre en charge l\u2019approvisionnement suppl\u00e9mentaire en gaz naturel promis par l\u2019Azerba\u00efdjan \u00e0 l\u2019Europe, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident bulgare, Rumen Radev, lors d\u2019une r\u00e9union avec son homologue azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          La Commission europ\u00e9enne a sign\u00e9 en juillet un protocole d\u2019accord avec l\u2019Azerba\u00efdjan visant \u00e0 doubler les importations de gaz naturel pour atteindre au moins 20\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an d\u2019ici \u00e0 2027.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0En choisissant l\u2019Azerba\u00efdjan comme fournisseur de gaz, Ursula von der Leyen affaiblit l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre pays proposent d\u2019aider \u00e0 acheminer le gaz d\u2019Azerba\u00efdjan vers l\u2019Europe","dateModified":"2022-09-30T11:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T11:29:33+00:00","articleBody":"     Une des quatre fuites sur les gazoducs Nord Stream en mer Baltique commence \u00e0 faiblir, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s su\u00e9doises, tandis que des niveaux \u00e9lev\u00e9s de m\u00e9thane sont observ\u00e9s dans plusieurs r\u00e9gions de Scandinavie. Situ\u00e9e au-dessus de Nord Stream\u00a02 c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, cette fuite \u00ab\u00a0s\u2019est r\u00e9duite en taille, mais est toujours en cours\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 vendredi matin les garde-c\u00f4tes su\u00e9dois dans un communiqu\u00e9.          Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions sous-marines enregistr\u00e9es lundi et r\u00e9sultat tr\u00e8s probablement d\u2019un acte de sabotage, selon plusieurs pays, les fuites sont toutes situ\u00e9es dans les eaux internationales au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Mais deux d\u2019entre elles sont localis\u00e9es dans la zone \u00e9conomique exclusive (ZEE) su\u00e9doise et les deux autres dans la ZEE danoise. La deuxi\u00e8me fuite c\u00f4t\u00e9 su\u00e9dois, plus importante et li\u00e9e \u00e0 Nord Stream 1, ne montre quant \u00e0 elle pas de signe de faiblissement, selon les gardes-c\u00f4tes.          Interrog\u00e9e par l\u2019Agence France-Presse sur l\u2019\u00e9volution des fuites c\u00f4t\u00e9 Danemark, la police danoise n\u2019a pas fait de commentaire. Copenhague avait estim\u00e9 mercredi que plus de la moiti\u00e9 du gaz contenu dans les deux gazoducs \u2013 non op\u00e9rationnels mais charg\u00e9s de m\u00e9thane \u2013 avait d\u00e9j\u00e0 fui et que le reste s\u2019\u00e9chapperait d\u2019ici \u00e0 dimanche.          Selon une simulation diffus\u00e9e vendredi par l\u2019institut ind\u00e9pendant norv\u00e9gien Nilu, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019analyse de l\u2019air, le nuage de m\u00e9thane s\u2019est d\u00e9plac\u00e9 au gr\u00e9 des vents au-dessus de plusieurs r\u00e9gions su\u00e9doises et norv\u00e9giennes depuis lundi, atteignant m\u00eame le Royaume-Uni. Selon ses estimations, pr\u00e8s de 80\u00a0000\u00a0tonnes de m\u00e9thane se sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9chapp\u00e9es des tuyaux endommag\u00e9s des deux gazoducs. Soit plus de quatre fois les \u00e9missions annuelles du secteur p\u00e9trogazier de la Norv\u00e8ge, un des principaux producteurs d\u2019hydrocarbures d\u2019Europe. Les rejets de m\u00e9thane ne sont pas dangereux pour la sant\u00e9 des \u00eatres humains, selon les autorit\u00e9s, mais contribuent au r\u00e9chauffement climatique.             Lire aussi :     Apr\u00e8s les \u00ab\u00a0actes de sabotage\u00a0\u00bb sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une des fuites sur les gazoducs Nord Stream commence \u00e0 faiblir","dateModified":"2022-09-30T11:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:58:44+00:00","articleBody":"     Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, explique sur Twitter que le missile utilis\u00e9 lors de l\u2019attaque vendredi \u00e0 Zaporijia ressemble \u00e0 un \u00ab\u00a0Iskander russe et [que] ces missiles balistiques sont pr\u00e9cis \u00e0 5\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a fait trois mois que des civils font la queue \u00e0 cet endroit pr\u00e9cis et qu\u2019il n\u2019y a aucune pr\u00e9sence militaire ukrainienne autour\u00a0\u00bb, souligne-t-il.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le missile utilis\u00e9 \u00e0 Zaporijia ressemble \u00e0 un \u00ab\u00a0Iskander russe et ces missiles balistiques sont pr\u00e9c...","dateModified":"2022-09-30T11:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:56:19+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, Un bombardement a tu\u00e9 au moins 25 civils et fait 50\u00a0bless\u00e9s                Un crat\u00e8re laiss\u00e9 par un tir de missile qui a touch\u00e9 un convoi de v\u00e9hicules civils, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Un officier de police se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une camionnette endommag\u00e9e par un tir de missile, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Un civil tu\u00e9 par un tir de missile pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP                 Des psychologues aident une personne qui se trouvait dans un convoi de v\u00e9hicules civils, qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un tir de missile, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Des voitures d\u00e9truites par un tir de missile, qui a touch\u00e9 un convoi de v\u00e9hicules civils, \u00e0 Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. STRINGER\/REUTERS                 Un civil tu\u00e9 par un tir de missile g\u00eet sur une route pr\u00e8s de Zaporijia le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/83b8894_1664526829650-734495.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Bruxelles durcit les conditions d\u2019entr\u00e9e des Russes dans l\u2019UE\u00a0; Wash...","dateModified":"2022-09-30T11:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:40:43+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 vendredi devoir encore \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb si la Russie annexait la totalit\u00e9 des r\u00e9gions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia ou uniquement les parties qu\u2019elle occupe, a dit son porte-parole, Dmitri Peskov, \u00e0 deux heures de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019issue de laquelle Vladimir Poutine doit formaliser l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin annonce qu\u2019il doit encore \u00ab\u00a0clarifier\u00a0\u00bb les fronti\u00e8res de deux territoires qu\u2019il annex...","dateModified":"2022-09-30T10:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:32:20+00:00","articleBody":"           Une banni\u00e8re sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson\u00a0: Russie\u00a0!\u00a0\u00bb, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 29\u00a0septembre 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP                 Sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 29\u00a0septembre 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           La capitale russe se pr\u00e9pare, elle, \u00e0 des festivit\u00e9s ce vendredi, avec une circulation restreinte et notamment un concert \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin, lors duquel le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pourrait faire une apparition. Les employ\u00e9s municipaux ont install\u00e9 des banni\u00e8res g\u00e9antes sur la place Rouge qui disent\u00a0: \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson\u00a0: Russie\u00a0!\u00a0\u00bb, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/bfd875b_5323004-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou","dateModified":"2022-09-30T10:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:30:00+00:00","articleBody":"      Un bombardement a tu\u00e9 au moins 25 civils et fait 50\u00a0bless\u00e9s \u00e0 Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a trait\u00e9 les dirigeants de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb. Alors que la Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 officialiser l\u2019annexion de tout ou partie de la r\u00e9gion administrative, o\u00f9 les combats se poursuivent, un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, vendredi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.          Des bombardements russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la ville de Dnipro (centre). Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznichenko, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur\u00a0Telegram, qu\u2019au moins une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq\u00a0autres bless\u00e9es par des missiles russes Iskander qui avaient percut\u00e9 une entreprise de transport, d\u00e9truisant des bus et endommageant \u00e9galement des immeubles de grande hauteur.          Vladimir Poutine a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, au cours d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie vendredi en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par les forces de Moscou. Le pr\u00e9sident russe doit prononcer un discours annonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0long\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer les conqu\u00eates russes.          Vladimir Poutine a sign\u00e9, jeudi soir, des d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des oblasts de Zaporijia et de Kherson. L\u2019ind\u00e9pendance de celles de Donetsk et de Louhansk avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue peu avant le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de ces territoires ukrainiens, et r\u00e9clamant le retrait des troupes russes, texte qui n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 en raison du droit de veto russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi \u00e0 12\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-09-30T10:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T10:09:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine, Bridget Brink, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, vendredi sur Twitter, l\u2019opposition de son pays aux annexions pr\u00e9vues par la Russie, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0les simulacres de r\u00e9f\u00e9rendums de la Russie \u00e9taient un spectacle, un effort pour masquer une nouvelle tentative d\u2019accaparement des terres. Nous ne reconna\u00eetrons jamais la pr\u00e9tendue annexion du territoire ukrainien par la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 l\u2019opposition de son pays aux annexions pr\u00e9vues pa...","dateModified":"2022-09-30T10:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:57:58+00:00","articleBody":"     Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, le bilan du bombardement russe d\u2019un convoi humanitaire \u00e0 Zaporijia (Sud) vendredi matin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a025\u00a0morts et environ 50\u00a0bless\u00e9s, parmi lesquels des enfants\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, le bilan a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a025 morts et environ 50 bless\u00e9s, parmi lesquels des enfan...","dateModified":"2022-09-30T10:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:47:52+00:00","articleBody":"     Un correspondant du Guardian \u00e0 Zaporijia, Peter Beaumont, a post\u00e9 sur Twitter une vid\u00e9o montrant plusieurs centaines de voitures fuyant les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs centaines de voitures fuyant les zones occup\u00e9es du sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-30T10:19:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:33:42+00:00","articleBody":"     Les ministres europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie sont parvenus vendredi \u00e0 un accord sur des mesures d\u2019urgence pour aider m\u00e9nages et entreprises \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ces mesures consistent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer une partie des superprofits des producteurs d\u2019\u00e9nergie pour les redistribuer au consommateur, et \u00e0 r\u00e9duire la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.               \u00ab\u00a0Nous sommes dans une guerre de l\u2019\u00e9nergie avec la Russie, l\u2019hiver arrive et nous devons agir maintenant, c\u2019est-\u00e0-dire aujourd\u2019hui, peut-\u00eatre demain, pas dans une semaine et certainement pas dans un mois\u00a0\u00bb, avait exhort\u00e9 le ministre tch\u00e8que Jozef Sikela, en arrivant \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 Bruxelles.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE parvient \u00e0 un accord sur des mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-09-30T10:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:31:43+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont \u00ab\u00a0partiellement encercl\u00e9es\u00a0\u00bb dans la ville strat\u00e9gique de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a reconnu vendredi un haut responsable s\u00e9paratiste, le jour de l\u2019annexion pr\u00e9vue par Moscou de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. \u00ab\u00a0La route de Svatove est sous notre contr\u00f4le, mais sous le feu p\u00e9riodiquement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate du bastion s\u00e9paratiste de Donetsk. Il a reconnu que les villages de Iampil et de Drobycheve, proches de Lyman, n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas sous le contr\u00f4le total\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes \u00ab\u00a0partiellement encercl\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 Lyman, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-09-30T10:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:26:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi sur Telegram vendredi contre la Russie, traitant ses dirigeants de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0racaille sanguinaire\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le bombardement \u00e0 Zaporijia, qui a tu\u00e9 au moins 23\u00a0personnes et fait 50\u00a0bless\u00e9s.           Seuls des terroristes complets peuvent faire \u00e7a et ne devraient pas avoir leur place dans le monde civilis\u00e9. Racaille sanguinaire\u00a0! Vous r\u00e9pondrez certainement pour chaque vie ukrainienne perdue\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien traite les dirigeants russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-30T09:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T09:15:44+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la ville de Dnipro (centre). Le gouverneur r\u00e9gional, Valentyn Reznichenko, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi sur Telegram, qu\u2019au moins une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq\u00a0autres bless\u00e9es par des missiles russes Iskander qui avaient percut\u00e9 une entreprise de transport, d\u00e9truisant des bus et endommageant \u00e9galement des immeubles de grande hauteur.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins une personne tu\u00e9e et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 Dnipro, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-09-30T09:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:55:28+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019accepterait jamais l\u2019annexion par la Russie des territoires ukrainiens qu\u2019elle occupe, que doit ent\u00e9riner vendredi Vladimir Poutine, a averti la premi\u00e8re ministre, Liz Truss. Elle a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           On ne peut pas laisser Poutine modifier les fronti\u00e8res internationales par la force brute. Nous ferons en sorte qu\u2019il perde cette guerre ill\u00e9gale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0n\u2019acceptera jamais\u00a0\u00bb l\u2019annexion de territoires ukrainiens, assure la premi\u00e8re ministre","dateModified":"2022-09-30T09:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:23:32+00:00","articleBody":"     Un journaliste de Reuters, pr\u00e9sent sur les lieux de l\u2019attaque, a vu des cadavres gisant au sol ou encore install\u00e9s dans des v\u00e9hicules sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo \u00e0 la suite du bombardement aux abords de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol pr\u00e8s de deux files de v\u00e9hicules.          Au milieu de nuages de poussi\u00e8re, on pouvait distinguer des v\u00e9hicules, essentiellement des voitures, et trois camionnettes, endommag\u00e9s par des \u00e9clats d\u2019obus et les vitres bris\u00e9es. Ils \u00e9taient remplis de valises, de couvertures et autres biens appartenant \u00e0 leurs occupants. Dans une voiture jaune, on pouvait voir un cadavre assis sur le si\u00e8ge conducteur, pench\u00e9 vers le si\u00e8ge passager, la main gauche toujours accroch\u00e9e au volant.          Dans la voiture verte situ\u00e9e juste devant, les corps d\u2019une femme et d\u2019un jeune homme \u00e9taient envelopp\u00e9s dans du plastique. Un chat mort se trouvait pr\u00e8s du cadavre du jeune homme \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. Encore devant, deux cadavres gisaient dans une petite camionnette blanche aux vitres \u00e9clat\u00e9es et aux flancs parsem\u00e9s d\u2019\u00e9clats de missile.          Une femme disant s\u2019appeler Natalia a dit qu\u2019elle \u00e9tait venue rendre visite \u00e0 ses enfants avec son mari \u00e0 Zaporijia. \u00ab\u00a0Nous retournons aupr\u00e8s de ma m\u00e8re qui a 90\u00a0ans. Nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s. C\u2019est un miracle\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture avec son mari.                          Des personnes marchent entre des voitures endommag\u00e9es par un tir de missile sur une route pr\u00e8s de Zaporijia, le 30\u00a0septembre 2022. KATERYNA KLOCHKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/99a2e88_1664527676236-124278.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un journaliste de Reuters a constat\u00e9 la pr\u00e9sence de plusieurs cadavres \u00e0 la suite du bombardement aux a...","dateModified":"2022-09-30T09:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T08:02:21+00:00","articleBody":"     L\u2019occupation russe dans l\u2019oblast de Zaporijia, dans le sud du pays, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine de l\u2019attaque meurtri\u00e8re sur une colonne de voitures civiles, que Kiev imputait plus t\u00f4t \u00e0 la Russie, faisant \u00e9tat de 23\u00a0morts. \u00ab\u00a0Les combattants ukrainiens ont commis un nouvel acte terroriste. Voyant que la population allait en masse dans la partie [occup\u00e9e] de Zaporijia, ils ont frapp\u00e9 une colonne de dizaines de voitures civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram un responsable du territoire occup\u00e9 de l\u2019oblast, Vladimir Rogov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019occupation russe accuse l\u2019Ukraine de l\u2019attaque meurtri\u00e8re dans l\u2019oblast de Zapor...","dateModified":"2022-09-30T08:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:54:08+00:00","articleBody":"     La naturalisation du pr\u00e9sident de la chambre de commerce franco-russe Emmanuel Quidet octroy\u00e9e par Vladimir Poutine, au beau milieu des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine et de la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb en Russie, fait d\u00e9bat dans la communaut\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars, Paris a encourag\u00e9 les Fran\u00e7ais dont la pr\u00e9sence \u00e9tait jug\u00e9e \u00ab\u00a0non essentielle\u00a0\u00bb \u00e0 partir. Les d\u00e9parts, nombreux, se sont encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s au fur et \u00e0 mesure que les entreprises rapatriaient leurs employ\u00e9s ou quittaient le march\u00e9 russe. Ceux qui restent ont gagn\u00e9 la r\u00e9putation de former un dernier carr\u00e9 aveugl\u00e9ment attach\u00e9 \u00e0 la politique du Kremlin.          La r\u00e9alit\u00e9 est plus contrast\u00e9e et les raisons de rester en Russie, multiples \u2013 attaches familiales, pr\u00e9sence ancienne, difficult\u00e9 \u00e0 abandonner une petite entreprise\u2026 Pour ces Fran\u00e7ais, la menace de fermeture du lyc\u00e9e fran\u00e7ais, au printemps, a \u00e9t\u00e9 un coup dur\u00a0; et sa r\u00e9ouverture \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre, une divine surprise. Les sanctions et contre-sanctions compliquent chaque aspect de la vie \u2013 transactions financi\u00e8res, liaisons a\u00e9riennes, vie consulaire\u2026 Ces difficult\u00e9s s\u2019ajoutent \u00e0 celles apparues durant la pand\u00e9mie de Covid-19.             Lire aussi :     En Russie, les milieux d\u2019affaires fran\u00e7ais pris entre deux feux                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour beaucoup de Fran\u00e7ais en Russie, le sentiment d\u2019\u00eatre pris entre deux feux est de plus en plus pres...","dateModified":"2022-09-30T08:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:44:25+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce du bombardement de Zaporijia qui a tu\u00e9 23\u00a0personnes, le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram \u00ab\u00a0le 1er\u00a0octobre\u00a02022 jour de deuil dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb dans le but d\u2019honorer la m\u00e9moire des morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le 1er\u00a0octobre\u00a02022 d\u00e9clar\u00e9 jour de deuil dans la r\u00e9gion administrative\u00a0de Zaporijia","dateModified":"2022-09-30T07:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T07:33:22+00:00","articleBody":"     Alexe\u00ef Katerinitchev, le premier chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation civilo-militaire de l\u2019oblast de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans une frappe ukrainienne, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans une frappe pr\u00e9cise\u00a0\u00bb men\u00e9e par les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de deux missiles lanc\u00e9s par un syst\u00e8me Himars contre son domicile, a pr\u00e9cis\u00e9 un cadre de l\u2019occupation russe, Kirill Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson tu\u00e9 dans une frappe ukrainienne","dateModified":"2022-09-30T07:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T06:55:39+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram, qu\u2019un bombardement russe sur la ville avait tu\u00e9 au moins \u00ab\u00a023\u00a0personnes et bless\u00e9 28\u00a0autres\u00a0\u00bb. Selon lui, les forces russes ont cibl\u00e9 un convoi humanitaire se dirigeant vers le territoire occup\u00e9 par la Russie. Le gouverneur a \u00e9galement post\u00e9 une image de v\u00e9hicules incendi\u00e9s et de corps gisant sur la route.          Oleksandr Staroukh a pr\u00e9cis\u00e9 que les membres du convoi se rendaient en territoire occup\u00e9 par la Russie pour r\u00e9cup\u00e9rer leurs proches.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Louhansk, a \u00e9galement rapport\u00e9 l\u2019incident sur Telegram, d\u00e9clarant\u00a0:           Pr\u00e8s de Zaporijia, les Russes ont tir\u00e9 des roquettes sur un convoi se dirigeant vers le territoire occup\u00e9. Il convient de noter que le d\u00e9part de 34 v\u00e9hicules avec des r\u00e9sidents de la r\u00e9gion de Louhansk \u00e9tait pr\u00e9vu. Des informations plus d\u00e9taill\u00e9es sur les victimes sont en cours de clarification.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 23\u00a0morts dans un bombardement russe \u00e0 Zaporijia, selon le gouverneur ukrainien de la ville","dateModified":"2022-09-30T08:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T05:20:19+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information concernant la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point de situation sur les soins m\u00e9dicaux destin\u00e9s aux troupes de combat russes dans le pays. Selon le minist\u00e8re, l\u2019approvisionnement m\u00e9dical \u00ab\u00a0se d\u00e9grade probablement\u00a0\u00bb. Il ajoute\u00a0:           Certains r\u00e9servistes russes nouvellement mobilis\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019ordre de se procurer leurs propres fournitures de premiers soins au combat et se sont vu conseiller de se procurer des produits sanitaires f\u00e9minins, une solution rentable.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique fait un point de situation sur les soins m\u00e9dicaux destin\u00e9s aux tr...","dateModified":"2022-09-30T06:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T05:17:19+00:00","articleBody":"           Une recrue russe parle \u00e0 son fils avant de prendre le train \u00e0 la gare de Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP                           Des recrues russes prennent un train \u00e0 la gare de Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP                           Une recrue russe et sa femme dans une gare \u00e0 Proudbo\u00ef, en Russie, le jeudi 29\u00a0septembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/192cc93_1664514773839-667434.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion administrative de Volgograd","dateModified":"2022-09-30T05:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:59:55+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (ONU) votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou dans les r\u00e9gions administratives ukrainiennes.          La r\u00e9union aura lieu vendredi \u00e0 15\u00a0heures \u00e0 New York (21\u00a0heures \u00e0 Paris) avant une autre discussion pr\u00e9vue sur les fuites d\u00e9couvertes sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et 2 en mer Baltique, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil.          Le projet de texte vu par l\u2019AFP \u00ab\u00a0condamne l\u2019organisation par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb dans les oblasts de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia, et juge qu\u2019ils ne peuvent avoir \u00ab\u00a0aucune validit\u00e9\u00a0\u00bb ni \u00ab\u00a0servir de base \u00e0 une alt\u00e9ration du statut de ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0y compris toute pr\u00e9tendue annexion\u00a0\u00bb par la Russie.          Le projet de r\u00e9solution pr\u00e9par\u00e9 par les Etats-Unis et l\u2019Albanie appelle tous les Etats et autres organisations \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas reconna\u00eetre une pr\u00e9tendue annexion\u00a0\u00bb des quatre oblasts par la Russie. Il exige \u00e9galement que Moscou \u00ab\u00a0cesse imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb son invasion de l\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0retire imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans conditions toutes ses forces militaires\u00a0\u00bb du pays.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, quant \u00e0 lui, d\u00e9nonc\u00e9 sans \u00e9quivoque jeudi l\u2019imminence des annexions russes, estimant qu\u2019elles n\u2019ont \u00ab\u00a0pas de place dans le monde moderne\u00a0\u00bb.          Si le veto russe ne fait pas de doute lors du vote de vendredi, c\u2019est surtout la position de la Chine, parfois accus\u00e9e par les Occidentaux d\u2019\u00eatre trop conciliante avec la Russie, qui sera examin\u00e9e avec attention. P\u00e9kin, officiellement neutre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 cette semaine son appel au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale \u00ab\u00a0de tous les pays\u00a0\u00bb. La position de l\u2019Inde sera \u00e9galement suivie de pr\u00e8s.          Les deux pays s\u2019\u00e9taient abstenus en f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019invasion russe, lorsque la Russie avait mis son veto au Conseil \u00e0 une r\u00e9solution d\u00e9non\u00e7ant son \u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          Ce vote ult\u00e9rieur \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, o\u00f9 aucun des 193 Etats membres n\u2019a de veto, permettra d\u2019\u00e9valuer le degr\u00e9 d\u2019isolement de la Russie au moment o\u00f9 certains pays en d\u00e9veloppement s\u2019agacent que l\u2019Occident concentre toute son attention sur l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-09-30T05:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:33:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, vendredi, en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par ses forces arm\u00e9es. Des responsables install\u00e9s par Moscou dans les oblasts de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson se trouvaient d\u00e9j\u00e0 jeudi dans la capitale russe, selon des m\u00e9dias locaux.          Le Kremlin doit accueillir \u00e0 15\u00a0heures, heure locale (14\u00a0heures \u00e0 Paris), une c\u00e9r\u00e9monie pour ces annexions au cours de laquelle M.\u00a0Poutine doit prononcer \u00ab\u00a0un long discours\u00a0\u00bb, selon son porte-parole Dmitri Peskov.          La capitale russe s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 des festivit\u00e9s, avec une circulation restreinte vendredi, notamment un concert \u00e0 l\u2019ombre des murs du Kremlin, lors duquel M. Poutine pourrait faire une apparition. En pr\u00e9lude \u00e0 cette officialisation, M.\u00a0Poutine a sign\u00e9 plusieurs d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions ukrainiennes de Zaporijia et de Kherson.          \u00ab\u00a0J\u2019ordonne de reconna\u00eetre la souverainet\u00e9 d\u2019Etat et l\u2019ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb de ces deux r\u00e9gions du sud de l\u2019Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans ces textes publi\u00e9s jeudi soir.          La Russie a reconnu en f\u00e9vrier l\u2019ind\u00e9pendance de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e0 la demande de leurs dirigeants s\u00e9paratistes prorusses, peu avant le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Ces quatre r\u00e9gions vont \u00eatre officiellement annex\u00e9es par la Russie, apr\u00e8s des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb organis\u00e9s du 23 au 27\u00a0septembre sur leur rattachement \u00e0 la Russie. Des consultations effectu\u00e9es sous surveillance d\u2019hommes en armes, qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb par Kiev et ses soutiens occidentaux. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la Crim\u00e9e, une p\u00e9ninsule du sud de l\u2019Ukraine.          Les succ\u00e8s militaires de Kiev au d\u00e9but de septembre ont contraint M. Poutine \u00e0 organiser \u00e0 la h\u00e2te ces \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion et \u00e0 mobiliser des centaines de milliers de Russes dans l\u2019arm\u00e9e. Cette derni\u00e8re mesure a conduit des foules vers un exode de Russie.                Des pr\u00e9paratifs organis\u00e9s, jeudi 29\u00a0septembre, pour un concert sur la place Rouge de Moscou o\u00f9 sont install\u00e9s des panneaux affichant \u00ab\u00a0Donetsk, Louhansk, Zaporijia, Kherson, Russie\u00a0!\u00a0\u00bb ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/87d8d90_602e1c49fff74dd5bac9c3a707680fe5-602e1c49fff74dd5bac9c3a707680fe5-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine va officialiser l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes","dateModified":"2022-09-30T05:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:23:02+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a pr\u00e9vu d\u2019ent\u00e9riner, vendredi, en milieu de journ\u00e9e, l\u2019annexion par la Russie de quatre r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es totalement ou en partie par les forces de Moscou Le pr\u00e9sident russe a sign\u00e9, jeudi soir, des d\u00e9crets reconnaissant l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson. L\u2019ind\u00e9pendance de celles de Donetsk et de Louhansk avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue peu avant le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          De son c\u00f4t\u00e9, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU votera, vendredi, sur une r\u00e9solution condamnant les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de ces quatre r\u00e9gions ukrainiennes, et r\u00e9clamant le retrait des troupes russes, texte qui n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre adopt\u00e9 en raison du droit de veto russe.          En r\u00e9action aux cas de mobilisation de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u2019\u00e9tudiants, de malades ou d\u2019appel\u00e9s sans exp\u00e9rience militaire rapport\u00e9s par les m\u00e9dias et les citoyens russes sur les r\u00e9seaux sociaux, Vladimir Poutine a conc\u00e9d\u00e9, jeudi soir, que \u00ab\u00a0cette mobilisation suscite beaucoup d\u2019interrogations\u00a0\u00bb et exig\u00e9 de \u00ab\u00a0corriger toutes les erreurs et faire en sorte qu\u2019elles ne se reproduisent plus\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la Pologne et les pays baltes, qui avaient annonc\u00e9 des mesures similaires le 19\u00a0septembre, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, de refouler les ressortissants russes munis d\u2019un visa de tourisme europ\u00e9en.          Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9, jeudi soir, une nouvelle enveloppe de plus de 12\u00a0milliards de dollars (12,26\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine avec un volet militaire de quelque 3\u00a0milliards pour former, \u00e9quiper et r\u00e9mun\u00e9rer les troupes ukrainiennes.          Sur le terrain, les bombardements russes continuent de frapper les villes ukrainiennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris le contr\u00f4le total du n\u0153ud ferroviaire de Koupiansk, dans le Nord-Est, parvenant \u00e0 chasser les troupes russes de la rive est de la ville.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-09-30T05:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html#670554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-de-l-ukraine-washington-annonce-de-nouvelles-sanctions_6143791_3210.html","datePublished":"2022-09-30T04:20:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9chiquier mondial.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/573/0/5719/2859/1342/671/60/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-30T04:20:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/0/5719/3432/1342/805/3/0/124f1b9_5333443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/30/19-3">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Ce grand établissement situé à Makalé, la capitale tigréenne, est au bord de la rupture. Privé de médicaments et d’électricité, il fait face à un afflux de blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Ethiopie             « Une situation catastrophique » : en Ethiopie, l’hôpital Ayder, symbole du naufrage du système de santé au Tigré      Ce grand établissement situé à Makalé, la capitale tigréenne, est au bord de la rupture. Privé de médicaments et d’électricité, il fait face à un afflux de blessés.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Dans le hall d’entrée de l’hôpital Ayder à Makalé, en juin 2021.  YASUYOSHI CHIBA / AFP               A Makalé, la capitale du Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, les médecins de l’hôpital Ayder avaient dû renvoyer chez eux des centaines de patients en avril, faute de pouvoir les nourrir. Début juin, c’est une pénurie de médicaments qui a conduit l’établissement à fermer ses portes – sauf les urgences – pendant deux semaines. Aujourd’hui, les maigres réserves pharmaceutiques sont presque épuisées. Certaines, comme l’insuline, sont en totale rupture de stock, mettant les patients diabétiques en danger de mort. Trois sont décédés le 27 septembre.               La guerre civile qui fait rage depuis deux ans dans le nord de l’Ethiopie, opposant les insurgés du Front de libération du peuple du Tigré (FLPT) au gouvernement éthiopien, a de surcroît repris de plus belle aux frontières du Tigré fin août. Plusieurs sources humanitaires racontent que les blessés – civils et militaires – affluent à Ayder et dans d’autres hôpitaux tigréens, déjà au bord de la rupture. Parmi les patients, des victimes des frappes de drones de l’armée éthiopienne ainsi que des raids aériens et des barrages d’artillerie tirés depuis l’Erythrée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, les espoirs de paix s’éloignent de nouveau après cinq mois de trêve                 A Makalé, le Ayder Referral Hospital n’est plus que l’ombre de lui-même. « Ayder était une prouesse médicale du nord de l’Ethiopie, se souvient le docteur Hayelom Kebede, ancien directeur de l’établissement, qui a fui à l’étranger au début du conflit. C’était un hôpital moderne, avec des technologies de pointe, un centre universitaire reconnu et de multiples partenariats internationaux. »          Deuxième plus grand établissement hospitalier de l’Ethiopie, avec une capacité d’accueil de 500 lits avant la guerre, Ayder était l’hôpital de référence pour un bassin de 9 millions d’individus originaires du Tigré et des régions voisines Amhara et Afar. « Aujourd’hui, il ne tourne plus qu’à 15 % de ses capacités », déclare l’ancien directeur en exil.          Plus de stérilisation du matériel médical          Dans cette guerre qui se joue aussi sur le terrain de l’information, les insurgés du FLPT sont souvent accusés par les autorités fédérales d’instrumentaliser la situation sanitaire à des fins politiques. Alors que la province du nord, placée sous blocus, est inaccessible aux médias depuis plus d’un an, Le Monde a pu contacter des médecins à Makalé par téléphone. Leurs témoignages ont été corroborés par des travailleurs humanitaires présents en Ethiopie et qui se rendent régulièrement au Tigré.        Il vous reste 63.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/30/une-situation-catastrophique-en-ethiopie-l-hopital-ayder-symbole-du-naufrage-du-systeme-de-sante-au-tigre_6143889_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une situation catastrophique\u00a0\u00bb\u00a0: en Ethiopie, l\u2019h\u00f4pital Ayder, symbole du naufrage du syst\u00e8me de sant\u00e9 au Tigr\u00e9","dateCreated":"2022-09-30T18:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-30T18:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Ce grand \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Makal\u00e9, la capitale tigr\u00e9enne, est au bord de la rupture. Priv\u00e9 de m\u00e9dicaments et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il fait face \u00e0 un afflux de bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/55/0/6000/3000/1342/671/60/0/9994315_1664532546922-000-9d39vz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-4">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Bien avant la ruée vers les frontières déclenchée par la « mobilisation partielle », des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne éduquée ont fui leur pays, opposés au régime de Vladimir Poutine et à la guerre qu’il mène en Ukraine. Beaucoup établissent un parallèle avec l’émigration massive du début du XXᵉ siècle provoquée par la révolution bolchévique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Ksenia Galaktion pour « Le Monde »                        International       Géopolitique         En Russie, l’exode des opposants à la guerre   Par Isabelle Mandraud   Publié aujourd’hui à 17h45, mis à jour à 17h45     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteBien avant la ruée vers les frontières déclenchée par la « mobilisation partielle », des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne éduquée ont fui leur pays, opposés au régime de Vladimir Poutine et à la guerre qu’il mène en Ukraine. Beaucoup établissent un parallèle avec l’émigration massive du début du XXᵉ siècle provoquée par la révolution bolchévique.                La caméra s’allume. A distance, devant son ordinateur, Dmitri Tchernichev apparaît, ébouriffant ses cheveux d’une main. « Mon histoire est assez simple, commence-t-il. Quand la guerre a éclaté [le 24 février], je passais tout mon temps devant mon écran, je dormais deux ou trois heures à peine. » Blogueur bien connu en Russie, ce formateur professionnel n’a cessé de dénoncer l’invasion « monstrueuse » de l’Ukraine jusqu’à ce que, le 4 mars, la police débarque chez lui. Première alerte. Puis il est interpellé en pleine rue, à Moscou, près de la station de métro Maïakovskaïa, où il a été repéré par le système de reconnaissance faciale, omniprésent dans la capitale. « La police m’a remis au FSB [les services russes de sécurité]. Je leur ai dit que, pour moi, Poutine n’était plus président depuis 2008, date à la laquelle il a usurpé le pouvoir. J’ai ajouté : “J’ai servi deux ans dans les parachutistes à Tchernobyl, en Ukraine, entre 1984 et 1986, pour protéger un réacteur, pas la peine de me faire peur.” »          Mais la peur s’est insinuée. « Ils ont commencé par menacer mes enfants, puis, après trois heures d’interrogatoire, une femme aux cheveux blancs est arrivée, qui s’est présentée comme générale du SVR [services des renseignements extérieurs]. Elle a exigé que je mette par écrit ma fidélité à Poutine, une sorte de serment. J’ai refusé. Elle m’a alors menacé de m’envoyer en DNR [république autoproclamée de Donetsk] et de m’y attacher à un poteau comme informateur à la solde de Kiev. J’ai fini par écrire un papier comme quoi j’arrêtais toute activité sur Internet. » Quelques jours plus tard, le 17 avril, Dmitri Tchernichev s’envole avec sa femme et ses deux enfants pour Israël, où il réside désormais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                 Comme lui, bien avant la ruée vers les frontières provoquée par l’annonce de Vladimir Poutine, le 21 septembre, de la « mobilisation partielle », ils sont des dizaines de milliers à avoir fui la Russie depuis le début de la guerre en Ukraine déclenchée par le Kremlin. Si les données russes sont partielles et sujettes à caution, Rosstat, l’Institut national des statistiques, a évalué, début septembre, les départs sur les six premiers mois de l’année au double de ceux enregistrés durant la même période en 2021 (419 085 sorties contre 202 562). Selon d’autres éléments émanant du FSB, qui supervise les gardes-frontières, toutes les ex-Républiques soviétiques, l’Arménie, le Tadjikistan, l’Ouzbékistan ou le Kirghizistan, ont vu une hausse spectaculaire des entrées en provenance de Russie au premier semestre 2022 par rapport à 2019 – c’est-à-dire avant les restrictions liées au Covid-19. A elle seule, l’Abkhazie, territoire qui s’est autoproclamé indépendant en Géorgie après la guerre éclair de 2008 menée par les forces russes, a enregistré 1,1 million d’entrées, soit 13 % de plus qu’au premier semestre deux ans auparavant.        Il vous reste 86.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/en-russie-l-exode-des-opposants-a-la-guerre_6143886_3210.html"},"headline":"En Russie, l\u2019exode des\u00a0opposants \u00e0 la guerre","dateCreated":"2022-09-30T17:45:17+02:00","datePublished":"2022-09-30T17:45:17+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Tadjikistan","Arm\u00e9nie","Union europ\u00e9enne","Ukraine","Asie-Pacifique","Europe","G\u00e9orgie","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Bien avant la ru\u00e9e vers les fronti\u00e8res d\u00e9clench\u00e9e par la \u00ab\u00a0mobilisation partielle\u00a0\u00bb, des dizaines de milliers de Russes issus de la classe moyenne \u00e9duqu\u00e9e ont fui leur pays, oppos\u00e9s au r\u00e9gime de Vladimir Poutine et \u00e0 la guerre qu\u2019il m\u00e8ne en Ukraine. Beaucoup \u00e9tablissent un parall\u00e8le avec l\u2019\u00e9migration massive du d\u00e9but du XX\u1d49 si\u00e8cle provoqu\u00e9e par la r\u00e9volution bolch\u00e9vique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/134/0/6685/3342/1342/671/60/0/a846cdf_1664446188693-220927-ksenia-ivanova-russians-in-exile-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-5">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans son discours prononcé devant les députés de la Douma, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a appelé l’Ukraine à « cesser toutes ses activités militaires » pour qu’elle « rejoigne la table des négociations ». Il a toutefois rappelé que Moscou continuera de « défendre ses terres » coûte que coûte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine appelle Kiev à un cessez-le-feu mais continue à défendre « la mission libératrice » russe      vidéo   Dans son discours prononcé devant les députés de la Douma, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a appelé l’Ukraine à « cesser toutes ses activités militaires » pour qu’elle « rejoigne la table des négociations ». Il a toutefois rappelé que Moscou continuera de « défendre ses terres » coûte que coûte.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’apaisement des tensions n’était pas au centre du discours de Vladimir Poutine, vendredi 30 septembre, devant les députés russes. L’homme fort du Kremlin a appelé le régime ukrainien à cesser le feu et « toutes ses activités militaires, à arrêter la guerre qu’il a déclenchée en 2014 », en référence à la guerre du Donbass.            Il a précisé que Kiev devait respecter les résultats des référendums qui ont permis l’officialisation de l’annexion de quatre régions ce 30 septembre. Pour cela, il a affirmé que la Russie « défendra ses terres avec toutes les forces et les moyens dont elle dispose ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Washington annonce de nouvelles livraisons d’armes à Kiev                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/30/vladimir-poutine-appelle-kiev-a-un-cessez-le-feu-mais-continue-a-defendre-la-mission-liberatrice-russe_6143880_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine appelle Kiev \u00e0 un cessez-le-feu mais continue \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la mission lib\u00e9ratrice\u00a0\u00bb russe","dateCreated":"2022-09-30T17:00:18+02:00","datePublished":"2022-09-30T17:00:18+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans son discours prononc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s de la Douma, le pr\u00e9sident de la Russie, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0cesser toutes ses activit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle \u00ab\u00a0rejoigne la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Il a toutefois rappel\u00e9 que Moscou continuera de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre ses terres\u00a0\u00bb co\u00fbte que co\u00fbte.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34368c7_debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Vladimir Poutine appelle Kiev \u00e0 un cessez-le-feu mais continue \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la mission lib\u00e9ratrice\u00a0\u00bb russe","uploadDate":"2022-09-30T17:00:18+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e3m02?pubtool=oembed","duration":"00:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/34368c7_debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-debb8de9f3fa4cdc97d1dd46599f7e1d-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-6">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Les territoires occupés des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la « république populaire de Donetsk » et la « république populaire de Louhansk » ont été officiellement annexés par la Russie, vendredi 30 septembre, lors d’un discours prononcé au Kremlin par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             « Le peuple a fait son choix » : Vladimir Poutine officialise l’annexion de quatre régions ukrainiennes      vidéo   Les territoires occupés des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la « république populaire de Donetsk » et la « république populaire de Louhansk » ont été officiellement annexés par la Russie, vendredi 30 septembre, lors d’un discours prononcé au Kremlin par Vladimir Poutine.          Publié aujourd’hui à 16h46, mis à jour à 16h47        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Après la tenue de référendums dans quatre régions ukrainiennes en partie occupées par les forces armées russes, le président de la Russie, Vladimir Poutine, a officialisé l’annexion de ces territoires. Il s’agit de la « république populaire de Donetsk », de la « république populaire de Louhansk », ainsi que des zones occupées des oblasts de Zaporijia et de Kherson.            Vladimir Poutine a estimé que ces référendums — que la majorité de la communauté internationale n’a pas reconnus — ont apporté « un résultat clair » : le souhait des habitants de ces territoires d’être rattachés à la Fédération de Russie.                             Lire notre éditorial :  Les « référendums » prorusses enferment Vladimir Poutine dans la guerre                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/30/le-peuple-a-fait-son-choix-vladimir-poutine-officialise-l-annexion-de-quatre-regions-ukrainiennes_6143874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le peuple a fait son choix\u00a0\u00bb\u00a0: Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateCreated":"2022-09-30T16:46:49+02:00","datePublished":"2022-09-30T16:46:49+02:00","dateModified":"2022-09-30T16:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Les territoires occup\u00e9s des oblasts ukrainiens de Kherson et de Zaporijia, ainsi que la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 officiellement annex\u00e9s par la Russie, vendredi 30\u00a0septembre, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 au Kremlin par Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/7fe0d40_23ead1d026de4708a497253b3653b06f-23ead1d026de4708a497253b3653b06f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Le peuple a fait son choix\u00a0\u00bb\u00a0: Vladimir Poutine officialise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes","uploadDate":"2022-09-30T16:46:49+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e3lkn?pubtool=oembed","duration":"00:52"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/485/0/5820/2910/1342/671/60/0/7fe0d40_23ead1d026de4708a497253b3653b06f-23ead1d026de4708a497253b3653b06f-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-7">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le Royaume-Uni en pleine crise politique et monétaire : nos correspondants Cécile Ducourtieux et Eric Albert ont répondu à vos questions sur les conséquences du projet de budget annoncé par Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Liz Truss était souvent présentée comme une nouvelle Tatcher. Pourtant, son budget est loin de ressembler à celui que l'on aurait put attendre d'une "Dame de fer". La comparaison était-elle uniquement dut au fait qu'elle soit une femme et sa position contre les grévistes?    Mvie         Bonsoir,          C’est d’abord Liz Truss qui s’est présentée comme l’héritière directe de Margareth Thatcher, et sans grande subtilité. Son compte Instagram, à la fin de 2021 et au début de 2022, était alimenté par des photos d’elle prenant la pose quasi exactement comme la Dame de fer quarante ans plus tôt (dans la tourelle d’un char, en chapka sur la Place rouge). Les commentateurs politiques décrivent à longueur de chronique, ces derniers jours, à quel point Mme Thatcher n’aurait pas fait comme elle…        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:55   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Dans ce contexte très tourmenté, Charles III a-t-il une carte à jouer pour impliquer davantage la Couronne dans les destinées du RU où restera-t-il définitivement spectateur ?    François          Bonjour,          Le rôle constitutionnel du souverain, au Royaume-Uni, est celui de chef de l’Etat. Il est entendu – et très important – qu’il reste absolument neutre. Charles III doit précisément se défaire d’une réputation d’interventionnisme en politique acquise dès les années 1980, et qui explique l’essentiel des réserves que les Britanniques ont à son égard. Il n’est évidemment pas à exclure qu’il dise sa manière de penser à la première ministre lors de leurs audiences hebdomadaires, qui ont dû reprendre (la période de deuil étant terminée), mais les conseillers du roi doivent probablement lui avoir recommandé de n’en rien faire transpirer publiquement.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:54   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, je ne comprends pas bien en quoi la crise politique / économique au Royaume-Uni peut provoquer un effet domino et déclencher une crise économique internationale, comme on peut le lire ici où là.    Albert         Bonjour,          Disons que c’est plutôt l’inverse : la crise britannique n’aurait pas eu lieu si les tensions financières n’étaient pas déjà très fortes. Au cœur du problème vient la très forte remontée des taux d’intérêt des Etats-Unis, en hausse de 3 points en six mois, à plus de 3 % aujourd’hui. D’un coup, les investisseurs qui mettaient leur argent dans le reste du monde préfèrent aller vers les Etats-Unis, où le risque financier est très faible. Pour faire simple, l’idée pour un investisseur est : « Pourquoi donc investir en Italie à 5 % si je peux investir aux Etats-Unis à 4 % ? » Ainsi, tous les flux financiers vont vers le dollar, qui monte, et toutes les autres monnaies baissent : l’euro est au plus bas depuis 2002 ; le yen, depuis 1998 ; la livre sterling, depuis 1985.          Pour compenser, et pour combattre l’inflation, les banques centrales de tous les pays augmentent leurs taux d’intérêt. Pour un monde qui est très endetté (au niveau des ménages, des entreprises et des Etats), c’est un vrai souci. Comme me le disait l’économiste d’une grosse société d’assurance, aujourd’hui « personne n’a le droit à l’erreur ». C’est justement dans ce piège que se trouvent les Britanniques : ils ont fait une grosse erreur avec leur budget.        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:47   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelles sont les prochaines échéances électorales ? Merci    Aurore         Bonjour,          Les prochaines élections générales – les élections des députés à la Chambre des communes – doivent être organisées au plus tard en janvier 2025. Cependant, des élections générales anticipées peuvent toujours être décidées par le gouvernement.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:46   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, merci pour le Live ! Quelle est la porte de sortie de Liz Truss désormais ?     Lucile         Bonjour,          La porte est très étroite… Mme Truss peut tenter, sans trop perdre la face, de revoir son « mini-budget », quitte à sacrifier son chancelier de l’Echiquier. Elle devrait aussi essayer de parler avec davantage d’empathie (les ménages britanniques font face à de sombres perspectives) ou refuser à tout prix de sacrifier les allocations sociales, déjà bien maigres, dont bénéficient les Britanniques les plus fragiles, pour calmer les marchés et équilibrer son budget.        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)            16:45   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La société anglaise est la plus inégalitaire d'Europe. Comment les partisans du Brexit ont ils pu faire croire à la population que cela allait arranger la situation?    Lies Truth         Précisément pour cela. Si vous êtes dans l’Union européenne depuis cinq décennies et que vous constatez de très fortes inégalités et une stagnation économique, il est tentant de penser qu’en sortir pourrait arranger les choses. Pendant la campagne du référendum, en 2016, j’ai rencontré beaucoup de gens qui disaient : « On nous dit que sortir de l’UE sera mauvais pour l’économie, mais, franchement, regardez autour de moi, je n’ai pas grand-chose à perdre. »        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Pourquoi ce live? Est-ce qu'on est un peu toujours content quand ça sent le roussi pour la perfide albion?    taquin         Les Britanniques utilisent un mot allemand, Schadenfreude, c’est-à-dire « prendre un certain plaisir aux problèmes d’un autre ». Et, entre la France et le Royaume-Uni, cela fait mille ans qu’on adore se détester, ou qu’on déteste s’adorer. Mais en l’occurrence, non, point de Schadenfreude : il est quand même exceptionnel que la crédibilité budgétaire du Royaume-Uni, sixième puissance économique mondiale, soit mise en cause. Que le Fonds monétaire international intervienne publiquement, et demande à Liz Truss de changer son budget. Que la Banque d’Angleterre soit obligée de venir au secours des fonds de pension. Tout ça avec une première ministre au pouvoir depuis trois semaines.        Eric Albert (Londres, correspondance)            16:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, dans ce contexte difficile pour Lizz Truss que sait on de ses intentions dans la relation avec l'Union Europeenne ?     Takeo         Bonne question : au printemps dernier, Liz Truss a porté le projet de loi dit « Northern Ireland Protocol Bill », qui remet en cause fondamentalement le protocole nord-irlandais, partie cruciale du traité de Brexit. L’Union européenne (UE) considère ce projet de loi comme une violation en puissance, par le Royaume-Uni, de ses engagements internationaux et refusera probablement toute négociation pour aider à l’application du protocole sur le terrain si Mme Truss continue à défendre l’adoption de ce projet de loi au Parlement. Pour l’instant, on ne sait pas grand-chose de ses intentions : elle est trop occupée à sortir de son catastrophique faux pas budgétaire. Sa présence à Prague, le 6 octobre, sera un bon test de ses intentions vis-à-vis de l’UE : elle a finalement accepté de se rendre à la réunion de la « communauté politique européenne ».        Cécile Ducourtieux (Londres, correspondante)                 Le contexte          Image de couverture :   Dylan Martinez / AP          Avec leur budget britannique mal reçu il y a une semaine, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqué une tempête financière, les marchés étant inquiets d’un dérapage budgétaire. Cela ouvre aussi une profonde crise politique au Royaume-Uni. Et ce, trois semaines seulement après leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du « partygate » et du départ humiliant de son précédent chef de file, Boris Johnson.Le « minibudget » – en fait, un énorme stimulus fiscal au seul bénéfice des plus riches consistant en d’importantes baisses d’impôts – risque de provoquer une forte hausse des taux et de renchérir le coût des emprunts immobiliers pour des Britanniques déjà touchés de plein fouet par l’inflation et par l’explosion des prix de l’énergie. Mais il abîme aussi l’image sérieuse des conservateurs en matière économique, qui, depuis des années, était leur meilleur argument électoral.Après une première déclaration de la Banque d’Angleterre, sans effet, et un rappel à l’ordre du Fonds monétaire international, la banque centrale du Royaume-Uni a annoncé mercredi qu’elle intervenait sur les marchés financiers en achetant « autant qu’il sera nécessaire » des obligations britanniques. L’économie britannique a finalement progressé au second trimestre, selon des chiffres révisés communiqués vendredi, écartant pour l’instant les craintes immédiates de récession et offrant une bouffée d’air à la première ministre, Liz Truss.Nos correspondants Cécile Ducourtieux et Eric Albert répondent à vos interrogations à partir de 16 heures.         Pour aller plus loin :         Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique         Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique         Chronique. « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »         Editorial. Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-30T15:45:18+00:00","coverageEndTime":"2022-09-30T15:45:18+00:00","headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","description":"Le Royaume-Uni en pleine crise politique et mon\u00e9taire\u00a0: nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences du projet de budget annonc\u00e9 par Liz Truss.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"« Ce qui arrive aux Britanniques est un sérieux avertissement : l’ère de l’argent gratuit est finie »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Royaume-Uni en pleine crise politique et mon\u00e9taire\u00a0: nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences du projet de budget annonc\u00e9 par Liz Truss.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/38/0/6000/4000/1342/894/3/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-30T15:45:18+00:00"
,"endDate":"2022-09-30T15:45:18+00:00"
  Nous finissons ici ce tchat avec C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert. Merci de votre lecture et de votre participation, \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-30T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:28:33+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s l'\u00e9chec du Brexit et tout les d\u00e9boires \u00e9conomiques qui en d\u00e9coulent, le Royaume-Uni pourrait il demander \u00e0 revenir au sein de l'UE et si oui \u00e0 quel prix? Merci.     Simon         Le retour dans le giron de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) est une perspective lointaine. Elle n\u2019est pas du tout au programme du Labour, qui pourrait bien revenir au pouvoir d\u2019ici \u00e0 2024, apr\u00e8s entre douze et quatorze ann\u00e9es dans l\u2019opposition. Les travaillistes veulent normaliser les relations avec l\u2019UE \u2013 qui sont ex\u00e9crables \u2013 et ren\u00e9gocier un accord de Brexit qui limite les frictions et p\u00e9nalise moins les entreprises, les scientifiques ou les artistes britanniques. S\u2019ils y parviennent, ce serait d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne chose, pour les Britanniques et pour le reste des Europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:26:12+00:00","articleBody":"    Le cours de pound peut-il encore baisser dans les prochaines semaines ?     JLevy         Pour l\u2019instant, la livre sterling a rebondi, autour de 1,11\u00a0pour un dollar, apr\u00e8s avoir baiss\u00e9 \u00e0 1,035, son plus bas historique. Mais la banque Nomura, par exemple, table sur la parit\u00e9 avec le dollar d\u2019ici \u00e0 la fin de novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:24:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi Liz Truss veut-elle imposer des r\u00e9formes n'\u00e9tant pas approuv\u00e9s par la population ? Ne fragilise-t-elle pas son parti pour les prochaines \u00e9lections ?    question         Bonsoir,          La mani\u00e8re de Liz Truss d\u2019imposer des r\u00e9formes impopulaires (la lev\u00e9e du moratoire sur la fracturation hydraulique, la suppression du taux d\u2019imposition \u00e0 45\u00a0% ou la lev\u00e9e du plafonnement des bonus des banquiers) est effectivement choquante. Pour rappel, elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e que par 81\u00a0000\u00a0membres du Parti conservateur, pas franchement repr\u00e9sentatifs du corps \u00e9lectoral britannique. Pis\u00a0: pas mal de ses propositions vont \u00e0 l\u2019encontre du \u00ab\u00a0manifesto\u00a0\u00bb, le programme sur lequel Boris Johnson s\u2019est fait \u00e9lire lors des derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales. Il n\u2019\u00e9tait pas question, par exemple, de reprendre la fracturation hydraulique ou de balancer par-dessus bord toute discipline budg\u00e9taire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:23:50+00:00","articleBody":"    quelles seront les cons\u00e9quences directes et concr\u00e8tes sur britanniques ?    bertille         Le budget a quand m\u00eame annonc\u00e9 le gel des factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, certes \u00e0 un niveau qui est le double de l\u2019an dernier, mais qui aurait \u00e9t\u00e9 le triple sans cette aide. Par ailleurs, les baisses d\u2019imp\u00f4t vont \u00e9galement se faire sentir positivement (mais surtout chez les plus riches).          La panique financi\u00e8re qui a suivi l\u2019annonce du budget a provoqu\u00e9 une vive hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur les march\u00e9s financiers. Premi\u00e8re cons\u00e9quence\u00a0: de nombreuses banques ont retir\u00e9 leurs offres de nouveaux pr\u00eats immobiliers, le temps de recalculer (\u00e0 la hausse) le taux qu\u2019elles proposeront. Sur la BBC, une Britannique t\u00e9moignait qu\u2019on lui avait propos\u00e9 un pr\u00eat \u00e0 10\u00a0%\u00a0! Il s\u2019agit d\u2019une anomalie, qui va dispara\u00eetre quand la crise se sera calm\u00e9e, mais les taux des pr\u00eats hypoth\u00e9caires vont fortement augmenter. Tous les analystes tablent d\u00e9sormais sur une baisse des prix immobiliers, g\u00e9n\u00e9ralement autour de 15\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:39:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:16:11+00:00","articleBody":"    Le projet du \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb est-il toujours d\u2019actualit\u00e9 pour ce nouveau gouvernement ?    YC         Bonsoir,          Avant l\u2019arriv\u00e9e de Liz Truss \u00e0 Downing Street, le projet \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un concept n\u00e9buleux. Probablement, dans la t\u00eate des brexiters nostalgiques de la grandeur de l\u2019Empire britannique, le fantasme d\u2019un pays tournant le dos \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et se projetant \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0au-del\u00e0 des mers\u00a0\u00bb, vers l\u2019Indo-Pacifique et les Etats-Unis. Mais, avec la guerre en Ukraine et les perspectives \u00e9conomiques qui r\u00e9duisent encore la marge de man\u0153uvre du pays, on ne parle plus trop de \u00ab\u00a0Global Britain\u00a0\u00bb dans les cercles du pouvoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:37:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:15:54+00:00","articleBody":"    En quoi une baisse d'imp\u00f4ts a destination des plus privil\u00e9gi\u00e9s peut-elle conduire a une relance de la croissance surtout dans un contexte aussi inflationniste ? Autrement dit, en quoi leur plan peut-il marcher ?    BB         Bonjour,          Les \u00e9conomistes sont relativement unanimes\u00a0: les baisses d\u2019imp\u00f4ts pour les plus riches ne profiteront gu\u00e8re \u00e0 la relance. Plus on est riche, plus on peut \u00e9pargner, et que les riches mettent un peu plus d\u2019argent de c\u00f4t\u00e9 dans la p\u00e9riode actuelle ne changera presque rien. Or, dans le budget pr\u00e9sent\u00e9 le 23\u00a0septembre, 45\u00a0% des baisses d\u2019imp\u00f4ts (pour ce qui concerne les imp\u00f4ts sur les particuliers) b\u00e9n\u00e9ficiaient aux 5\u00a0% les plus riches. N\u00e9anmoins, d\u2019autres cadeaux fiscaux \u00e9taient plus larges, par exemple une baisse des cotisations sociales. Cette partie va clairement avoir un effet de soutien \u00e0 l\u2019\u00e9conomie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:12:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, Un mouvement populiste d'extreme droite peut il naitre de cette crise ?    Crunch         C\u2019est le Parti conservateur qui h\u00e9berge pour l\u2019instant ce courant d\u2019extr\u00eame droite populiste, ses \u00e9l\u00e9ments mod\u00e9r\u00e9s ayant pour beaucoup d\u2019entre eux quitt\u00e9 le navire en\u00a02019. N\u2019est-ce pas le gouvernement de Boris Johnson qui a propos\u00e9 la politique de d\u00e9portation des demandeurs d\u2019asile vers le Rwanda\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:09:18+00:00","articleBody":"    Vous dite concernant le protocole nord irlandais que \"Washington a fait comprendre qu\u2019il ne pourrait pas y avoir de d\u00e9but de n\u00e9gociation tant que ce contentieux avec l\u2019Union europ\u00e9enne ne serait pas r\u00e9solu\". Quel est l'int\u00e9r\u00eat des Etats Unis dans cet accord ?    bb         Bonjour,          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est tr\u00e8s fier de ses origines irlandaises et tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la paix en Irlande du Nord, garantie par la signature de l\u2019accord du Vendredi saint (1998). Le protocole nord-irlandais a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, par Bruxelles (et par Londres) comme un moyen de pr\u00e9server cet accord de paix, alors que le Brexit posait \u00e0 nouveau, brutalement et dangereusement la question des identit\u00e9s irlandaise-britannique et nord-irlandaise en Irlande du Nord. Le protocole est imparfait mais consid\u00e9r\u00e9 comme indispensable \u00e0 Bruxelles \u2013 tout comme \u00e0 Washington \u2013 pour pr\u00e9server ce trait\u00e9 de paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:06:48+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi les \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb au fait ?     mgen         C\u2019est une invention de Liz Truss. Normalement, un budget est accompagn\u00e9 de documents de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme d\u2019Etat mais ind\u00e9pendant, qui r\u00e9alise des projections \u00e9conomiques et calcule l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire \u00e0 venir. Le nouveau gouvernement ne voulait pas pr\u00e9senter ces documents, qui \u00e9taient pourtant \u00e0 sa disposition, et Liz Truss a donc invent\u00e9 ce \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre une premi\u00e8re \u00e9tape apr\u00e8s sa prise de pouvoir. Mais, comme le disait une caricature dans le Financial Times\u00a0: \u00ab\u00a0Heureusement que ce n\u2019\u00e9tait pas un maxibudget.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:05:25+00:00","articleBody":"    Comment est-il possible que Mme Truss ait \u00e0 ce point surpris ? Ses d\u00e9cisions \u00e9conomiques n'\u00e9taient-elle pas annonc\u00e9es dans sa campagne ?    Ninon         Effectivement, ce programme \u00e9conomique n\u2019a pas surpris\u00a0: elle avait presque tout annonc\u00e9 durant sa campagne \u2013\u00a0une campagne interne, restreinte \u00e0 environ 180\u00a0000\u00a0membres du Parti conservateur, il faut le rappeler. Fin ao\u00fbt, d\u00e9but septembre, les experts politiques redoutaient d\u00e9j\u00e0 des temps mouvement\u00e9s, notamment des relations ex\u00e9crables avec l\u2019UE sur le protocole nord-irlandais. Elle a surpris par l\u2019ampleur des cadeaux aux plus fortun\u00e9s, ce discours sans compassion et totalement assum\u00e9 sur le mode \u00ab\u00a0il faut en finir avec la redistribution\u00a0\u00bb (aux plus faibles). Cet \u00e9t\u00e9, elle excluait par exemple le retour de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\u2026 qui para\u00eet maintenant difficile \u00e0 \u00e9viter. Enfin, cette mani\u00e8re de communiquer sur le minibudget, en refusant de solliciter l\u2019avis de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme ind\u00e9pendant charg\u00e9 d\u2019\u00e9valuer la soutenabilit\u00e9 des budgets publics, a affol\u00e9 les march\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T15:01:18+00:00","articleBody":"    Doit on regarder ce qui arrive chez nos amis anglais comme notre propre prochaine \u00e9tape ?    James         Bonjour,          Ce qui arrive aux Britanniques est effectivement un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est finie. Plus personne n\u2019emprunte \u00e0 taux z\u00e9ro, voire n\u00e9gatif. Tous les Etats vont progressivement voir la charge de leur dette progresser. Et la transition entre la p\u00e9riode des taux z\u00e9ro et celle o\u00f9 ils se stabiliseront (\u00e0 2 ou 3\u00a0% en zone euro\u00a0? 4 ou 5\u00a0% aux Etats-Unis\u00a0? Qui sait\u00a0?) est de toute fa\u00e7on difficile. La m\u00e9saventure britannique le rappelle\u00a0: les march\u00e9s financiers ne font plus de ch\u00e8que en blanc (sauf aux Etats-Unis, qui ont une monnaie de r\u00e9serve), et un minimum de s\u00e9rieux budg\u00e9taire s\u2019impose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:59:33+00:00","articleBody":"    Bonjours,\r\nLiz Truss \u00e9tait souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme une nouvelle Tatcher. Pourtant, son budget est loin de ressembler \u00e0 celui que l'on aurait put attendre d'une \"Dame de fer\". La comparaison \u00e9tait-elle uniquement dut au fait qu'elle soit une femme et sa position contre les gr\u00e9vistes?    Mvie         Bonsoir,          C\u2019est d\u2019abord Liz Truss qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9e comme l\u2019h\u00e9riti\u00e8re directe de Margareth Thatcher, et sans grande subtilit\u00e9. Son compte Instagram, \u00e0 la fin de 2021 et au d\u00e9but de 2022, \u00e9tait aliment\u00e9 par des photos d\u2019elle prenant la pose quasi exactement comme la Dame de fer quarante ans plus t\u00f4t (dans la tourelle d\u2019un char, en chapka sur la Place rouge). Les commentateurs politiques d\u00e9crivent \u00e0 longueur de chronique, ces derniers jours, \u00e0 quel point Mme\u00a0Thatcher n\u2019aurait pas fait comme elle\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:55:39+00:00","articleBody":"              Dans ce contexte tr\u00e8s tourment\u00e9, Charles III a-t-il une carte \u00e0 jouer pour impliquer davantage la Couronne dans les destin\u00e9es du RU o\u00f9 restera-t-il d\u00e9finitivement spectateur ?    Fran\u00e7ois          Bonjour,          Le r\u00f4le constitutionnel du souverain, au Royaume-Uni, est celui de chef de l\u2019Etat. Il est entendu \u2013 et tr\u00e8s important \u2013 qu\u2019il reste absolument neutre. Charles\u00a0III doit pr\u00e9cis\u00e9ment se d\u00e9faire d\u2019une r\u00e9putation d\u2019interventionnisme en politique acquise d\u00e8s les ann\u00e9es 1980, et qui explique l\u2019essentiel des r\u00e9serves que les Britanniques ont \u00e0 son \u00e9gard. Il n\u2019est \u00e9videmment pas \u00e0 exclure qu\u2019il dise sa mani\u00e8re de penser \u00e0 la premi\u00e8re ministre lors de leurs audiences hebdomadaires, qui ont d\u00fb reprendre (la p\u00e9riode de deuil \u00e9tant termin\u00e9e), mais les conseillers du roi doivent probablement lui avoir recommand\u00e9 de n\u2019en rien faire transpirer publiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:54:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, je ne comprends pas bien en quoi la crise politique \/ \u00e9conomique au Royaume-Uni peut provoquer un effet domino et d\u00e9clencher une crise \u00e9conomique internationale, comme on peut le lire ici o\u00f9 l\u00e0.    Albert         Bonjour,          Disons que c\u2019est plut\u00f4t l\u2019inverse\u00a0: la crise britannique n\u2019aurait pas eu lieu si les tensions financi\u00e8res n\u2019\u00e9taient pas d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fortes. Au c\u0153ur du probl\u00e8me vient la tr\u00e8s forte remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis, en hausse de 3 points en six mois, \u00e0 plus de 3\u00a0% aujourd\u2019hui. D\u2019un coup, les investisseurs qui mettaient leur argent dans le reste du monde pr\u00e9f\u00e8rent aller vers les Etats-Unis, o\u00f9 le risque financier est tr\u00e8s faible. Pour faire simple, l\u2019id\u00e9e pour un investisseur est\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi donc investir en Italie \u00e0 5\u00a0% si je peux investir aux Etats-Unis \u00e0 4\u00a0%\u00a0?\u00a0\u00bb Ainsi, tous les flux financiers vont vers le dollar, qui monte, et toutes les autres monnaies baissent\u00a0: l\u2019euro est au plus bas depuis 2002\u00a0; le yen, depuis 1998\u00a0; la livre sterling, depuis 1985.          Pour compenser, et pour combattre l\u2019inflation, les banques centrales de tous les pays augmentent leurs taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Pour un monde qui est tr\u00e8s endett\u00e9 (au niveau des m\u00e9nages, des entreprises et des Etats), c\u2019est un vrai souci. Comme me le disait l\u2019\u00e9conomiste d\u2019une grosse soci\u00e9t\u00e9 d\u2019assurance, aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0personne n\u2019a le droit \u00e0 l\u2019erreur\u00a0\u00bb. C\u2019est justement dans ce pi\u00e8ge que se trouvent les Britanniques\u00a0: ils ont fait une grosse erreur avec leur budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:47:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales ? Merci    Aurore         Bonjour,          Les prochaines \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales \u2013 les \u00e9lections des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des communes \u2013 doivent \u00eatre organis\u00e9es au plus tard en janvier\u00a02025. Cependant, des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales anticip\u00e9es peuvent toujours \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:46:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour le Live ! Quelle est la porte de sortie de Liz Truss d\u00e9sormais ?     Lucile         Bonjour,          La porte est tr\u00e8s \u00e9troite\u2026 Mme\u00a0Truss peut tenter, sans trop perdre la face, de revoir son \u00ab\u00a0mini-budget\u00a0\u00bb, quitte \u00e0 sacrifier son chancelier de l\u2019Echiquier. Elle devrait aussi essayer de parler avec davantage d\u2019empathie (les m\u00e9nages britanniques font face \u00e0 de sombres perspectives) ou refuser \u00e0 tout prix de sacrifier les allocations sociales, d\u00e9j\u00e0 bien maigres, dont b\u00e9n\u00e9ficient les Britanniques les plus fragiles, pour calmer les march\u00e9s et \u00e9quilibrer son budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:45:42+00:00","articleBody":"    La soci\u00e9t\u00e9 anglaise est la plus in\u00e9galitaire d'Europe. Comment les partisans du Brexit ont ils pu faire croire \u00e0 la population que cela allait arranger la situation?    Lies Truth         Pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela. Si vous \u00eates dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis cinq d\u00e9cennies et que vous constatez de tr\u00e8s fortes in\u00e9galit\u00e9s et une stagnation \u00e9conomique, il est tentant de penser qu\u2019en sortir pourrait arranger les choses. Pendant la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum, en\u00a02016, j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui disaient\u00a0: \u00ab\u00a0On nous dit que sortir de l\u2019UE sera mauvais pour l\u2019\u00e9conomie, mais, franchement, regardez autour de moi, je n\u2019ai pas grand-chose \u00e0 perdre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:16:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:41:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi ce live? Est-ce qu'on est un peu toujours content quand \u00e7a sent le roussi pour la perfide albion?    taquin         Les Britanniques utilisent un mot allemand, Schadenfreude, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab\u00a0prendre un certain plaisir aux probl\u00e8mes d\u2019un autre\u00a0\u00bb. Et, entre la France et le Royaume-Uni, cela fait mille ans qu\u2019on adore se d\u00e9tester, ou qu\u2019on d\u00e9teste s\u2019adorer. Mais en l\u2019occurrence, non, point de Schadenfreude\u00a0: il est quand m\u00eame exceptionnel que la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire du Royaume-Uni, sixi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, soit mise en cause. Que le Fonds mon\u00e9taire international intervienne publiquement, et demande \u00e0 Liz Truss de changer son budget. Que la Banque d\u2019Angleterre soit oblig\u00e9e de venir au secours des fonds de pension. Tout \u00e7a avec une premi\u00e8re ministre au pouvoir depuis trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:40:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans ce contexte difficile pour Lizz Truss que sait on de ses intentions dans la relation avec l'Union Europeenne ?     Takeo         Bonne question\u00a0: au printemps dernier, Liz Truss a port\u00e9 le projet de loi dit \u00ab\u00a0Northern Ireland Protocol Bill\u00a0\u00bb, qui remet en cause fondamentalement le protocole nord-irlandais, partie cruciale du trait\u00e9 de Brexit. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) consid\u00e8re ce projet de loi comme une violation en puissance, par le Royaume-Uni, de ses engagements internationaux et refusera probablement toute n\u00e9gociation pour aider \u00e0 l\u2019application du protocole sur le terrain si Mme\u00a0Truss continue \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019adoption de ce projet de loi au Parlement. Pour l\u2019instant, on ne sait pas grand-chose de ses intentions\u00a0: elle est trop occup\u00e9e \u00e0 sortir de son catastrophique faux pas budg\u00e9taire. Sa pr\u00e9sence \u00e0 Prague, le 6\u00a0octobre, sera un bon test de ses intentions vis-\u00e0-vis de l\u2019UE\u00a0: elle a finalement accept\u00e9 de se rendre \u00e0 la r\u00e9union de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:36:13+00:00","articleBody":"    La dette publique rapport\u00e9e au PIB est-elle sup\u00e9rieure en Grande-Bretagne ou en France ?    Laurent         La dette publique britannique est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure \u00e0 100\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut (PIB). En France, elle est autour de 115\u00a0%. L\u2019inqui\u00e9tude des march\u00e9s venait de la trajectoire de la dette britannique apr\u00e8s l\u2019annonce du budget. La baisse des imp\u00f4ts que le gouvernement a annonc\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,5\u00a0% du PIB. Or, contrairement \u00e0 l\u2019aide sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il s\u2019agit d\u2019une coupe permanente, de revenus que l\u2019Etat ne retrouvera pas. Cela place la dette sur une trajectoire haussi\u00e8re. Dans d\u2019autres circonstances, les march\u00e9s auraient peut-\u00eatre pu l\u2019accepter, voire l\u2019applaudir. Mais il se trouve qu\u2019on est dans une p\u00e9riode particuli\u00e8rement tendue sur les march\u00e9s financiers, avec la hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat partout dans le monde.          Par ailleurs, le chancelier de l\u2019Echiquier a refus\u00e9 de publier, en marge du budget, les calculs officiels de l\u2019Office for Budget Responsibility, un organisme d\u2019Etat mais ind\u00e9pendant charg\u00e9 de faire des pr\u00e9visions \u00e9conomiques et budg\u00e9taires. Il s\u2019est aussi montr\u00e9 cavalier avec les finances publiques, ayant \u00e0 peine un mot pour un retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire (ou du moins la stabilisation de la dette). Pis, apr\u00e8s le d\u00e9but d\u2019inqui\u00e9tude sur les march\u00e9s, vendredi 23\u00a0septembre, il a promis le dimanche sur la BBC que d\u2019autres baisses d\u2019imp\u00f4ts seraient \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:03:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:35:16+00:00","articleBody":"    Est ce que l'\u00c9cosse peut de se servir de cette affaiblissement pour avancer vers l'ind\u00e9pendance ?    Alice          Bonjour,          Le cas \u00e9cossais est compliqu\u00e9. La catastrophique entr\u00e9e en mati\u00e8re de Liz Truss est un vrai cadeau pour Nicola Sturgeon \u2013\u00a0et les ind\u00e9pendantistes du Parti national \u00e9cossais (SNP)\u00a0\u2013 qui utilise le rejet des conservateurs \u00ab\u00a0anglais\u00a0\u00bb pour nourrir le sentiment nationaliste \u00e9cossais. Mais plus Liz Truss d\u00e9rape, plus la perspective du Labour \u00e0 Downing Street se renforce. Or il sera probablement beaucoup plus compliqu\u00e9 pour le SNP, si cette alternance politique se confirme \u00e0 Londres dans les ann\u00e9es qui viennent, de convaincre les Ecossais de prendre leur ind\u00e9pendance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:32:06+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que les  n\u00e9gociations commerciales entre USA et GB apr\u00e8s le Brexit aient \u00e9chou\u00e9?     Padirac         Bonjour,          Ces n\u00e9gociations n\u2019ont jamais formellement commenc\u00e9. Les Am\u00e9ricains, comme toutes les grandes puissances qui s\u2019engagent dans ce type de n\u00e9gociations au long cours, sont pragmatiques. Le march\u00e9 britannique n\u2019est pas prioritaire pour eux, et Joe Biden a fait clairement comprendre qu\u2019il avait d\u2019autres priorit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Et c\u2019est sans parler du refus par Londres d\u2019appliquer le protocole nord-irlandais pourtant agr\u00e9\u00e9 en\u00a02019 avec Bruxelles\u00a0: Washington a fait comprendre qu\u2019il ne pourrait pas y avoir de d\u00e9but de n\u00e9gociation tant que ce contentieux avec l\u2019Union europ\u00e9enne ne serait pas r\u00e9solu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:27:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAux vues des difficult\u00e9s actuelles du nouveau gouvernement. Et \u00e9tant donn\u00e9 que Liz Truss n\u2019\u00e9tait pas la favorite des parlementaires conservateurs. Est ce que son poste est d\u00e9j\u00e0 en jeu ? Et que pensent les britanniques des actions du gouvernement ?\r\nMerci bonne journ\u00e9e    Thibert         Bonjour,          Oui, Liz Truss n\u2019est pas menac\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s court terme \u2013 il n\u2019y a pas de complot interne organis\u00e9 contre elle\u2026 mais le Parti conservateur agissant de mani\u00e8re de plus en plus erratique et \u00e9tant tr\u00e8s divis\u00e9, rien n\u2019est \u00e0 exclure pour les semaines et mois qui viennent, surtout si Mme\u00a0Truss et son chancelier de l\u2019Echiquier persistent dans leur approche dogmatique et si le pound continue \u00e0 glisser face au dollar. Quant \u00e0 ce que pensent les Britanniques de leur gouvernement, les sondages qui se succ\u00e8dent (et se ressemblent beaucoup) placent tous le Labour en t\u00eate en cas d\u2019\u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales (YouGov, hier soir, donnait m\u00eame trente-trois points d\u2019avance aux travaillistes\u00a0!). Et les gr\u00e8ves se multiplient\u00a0: les postiers viennent encore de voter trois semaines d\u2019arr\u00eat de travail, les cheminots seront en gr\u00e8ve les 1er, 5 et 8\u00a0octobre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:25:46+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce que le royaume uni est plus touch\u00e9 que chez nous en France ? Allons nous conna\u00eetre le m\u00eame sort dans plusieurs mois ?     Fleur         Il s\u2019agit effectivement d\u2019une crise mondiale, ou au moins europ\u00e9enne. L\u2019Allemagne est tr\u00e8s fortement touch\u00e9e par la coupure des approvisionnements de gaz russe, par exemple. Les tensions sur les march\u00e9s financiers se font d\u2019ailleurs sentir un peu partout en ce moment\u00a0: dans les pays \u00e9mergents, mais aussi dans la zone euro. Mais, un peu par malchance, le Royaume-Uni se trouve chaque fois un peu plus touch\u00e9.          A propos de la pand\u00e9mie\u00a0: c\u2019est un pays qui d\u00e9pend beaucoup des services, la restauration et les loisirs \u00e9tant de gros secteurs. L\u2019impact a donc \u00e9t\u00e9 (un peu) plus violent. A propos du choc gazier actuel\u00a0: c\u2019est un pays qui est tr\u00e8s expos\u00e9 \u00e0 cet hydrocarbure, environ le tiers de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vient de centrales \u00e0 gaz et la plupart des foyers se chauffent au gaz. Enfin, le Brexit, qui n\u2019a certes pas \u00e9t\u00e9 la catastrophe annonc\u00e9e par les opposants, n\u2019a pas aid\u00e9.          Surtout, ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Royaume-Uni vient d\u2019un budget pr\u00e9sent\u00e9 n\u2019importe comment le\u00a023\u00a0septembre, sans chercher \u00e0 expliquer d\u2019o\u00f9 viendrait le financement. La m\u00e9saventure britannique est un avertissement aux autres pays\u00a0: aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est termin\u00e9e et il faut faire attention \u00e0 ses d\u00e9penses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:21:46+00:00","articleBody":"    Vu que les sondages donnent aujourd\u2019hui une majorit\u00e9 \u00e9norme au Labour, les conservateurs seraient-ils pr\u00eats \u00e0 d\u00e9clencher un vote de non-confiance pour remplacer Liz Truss, sachant que \u00e7a ne fait que trois semaines qu\u2019elle est au pouvoir? Quelles sont les autres options des conservateurs \u00e0 ce stade pour am\u00e9liorer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de leur parti?     Frenchy         Bonjour,          Comme je viens de le dire, les conservateurs sont confront\u00e9s \u00e0 un choix impossible\u00a0: ils peuvent tr\u00e8s bien tenter de se d\u00e9barrasser vite de Mme\u00a0Truss, au risque de d\u00e9clencher une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e qu\u2019ils perdraient probablement, ayant perdu presque toute cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique et politique. Ils peuvent la garder \u00e0 leur t\u00eate, mais, \u00e0 ce stade, la seule mani\u00e8re de regagner la cr\u00e9dibilit\u00e9 du parti, tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9e, serait de renoncer largement au \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb et de s\u2019armer de patience, en croisant les doigts tr\u00e8s fort pour que Mme\u00a0Truss, son chancelier de l\u2019Echiquier, Kwasi Kwarteng, et le reste du gouvernement abandonnent imm\u00e9diatement leur approche dogmatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:17:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, je manque de bases sur les m\u00e9canismes mon\u00e9taires : qu'est ce qu'a fait la banque centrale pour calmer la situation exactement ? Est-ce que cela aura des effets p\u00e9rennes sur les march\u00e9s ?    Zizou         Le budget britannique a fait fortement chuter la livre sterling, qui est tomb\u00e9e au plus bas de son histoire face au dollar (pas face \u00e0 l\u2019euro), mais l\u00e0 n\u2019\u00e9tait pas l\u2019essentiel. Dans le m\u00eame temps, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sur les obligations britanniques ont beaucoup augment\u00e9, passant de 3,8\u00a0% \u00e0 4,6\u00a0%. Pour l\u2019Etat, cela signifie qu\u2019il devenait beaucoup plus cher de se financer.          Pour enrayer cette hausse, la banque centrale a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019acheter des obligations d\u2019Etat britanniques, comme elle le faisait pendant la pand\u00e9mie de Covid-19. \u00c7a a eu l\u2019effet escompt\u00e9\u00a0: les taux \u00e0 dix ans sont retomb\u00e9s \u00e0 4\u00a0%, avant de l\u00e9g\u00e8rement remonter. La Banque d\u2019Angleterre pr\u00e9cise cependant qu\u2019elle n\u2019a pas l\u2019intention de conserver ces obligations et qu\u2019elle les revendra d\u00e8s que la situation se calmera.          Il faut ajouter un point technique mais tr\u00e8s important. La banque d\u2019Angleterre n\u2019est pas vraiment intervenue pour sauver le financement de l\u2019Etat britannique, mais plut\u00f4t pour calmer une crise des fonds de pension. Depuis une d\u00e9cennie, ceux-ci utilisaient des instruments financiers pariant sur la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat (des \u00ab\u00a0swaps\u00a0\u00bb de taux, dans le jargon). Quand le march\u00e9 s\u2019est retourn\u00e9, avec une hausse des taux, les fonds de pension ont encaiss\u00e9 des pertes sur ces produits. Cela les oblige \u00e0 payer des liquidit\u00e9s suppl\u00e9mentaires (\u00ab\u00a0des appels de marge\u00a0\u00bb). Tant que la hausse des taux \u00e9tait ordonn\u00e9e, cela se passait sans gros probl\u00e8me. Mais la panique de ces derniers jours a provoqu\u00e9 un cercle vicieux\u00a0: tous les fonds de pension ont eu besoin de cash et, pour cela, ils ont vendu ce qu\u2019ils avaient en portefeuille, \u00e0 savoir\u2026 des obligations d\u2019Etat. Cela a donc fait encore plus monter les taux. La banque d\u2019Angleterre esp\u00e8re que son intervention donnera le temps aux fonds de pension de s\u2019organiser pour trouver les liquidit\u00e9s n\u00e9cessaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:41:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:17:19+00:00","articleBody":"    Quel est le risque d'un vote de defiance envers le gouvernement apr\u00e8s les premiers pas catastrophiques de Mme Truss?    Thomas BW         Bonjour,          Il est peu probable qu\u2019un vote de d\u00e9fiance passe, \u00e9tant donn\u00e9 que les conservateurs disposent encore d\u2019une large majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes. Le sc\u00e9nario d\u2019une \u00e9jection de Liz Truss n\u2019est cependant pas \u00e0 exclure \u2013\u00a0aussi fou que cela puisse para\u00eetre, Boris Johnson n\u2019ayant \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sorti\u00a0\u00bb que cet \u00e9t\u00e9. Mais ce serait plut\u00f4t le fait des d\u00e9put\u00e9s conservateurs\u00a0: si 15\u00a0% d\u2019entre eux envoient des lettres de d\u00e9fiance au Comit\u00e9 1922, un club interne d\u2019\u00e9lus, alors un vote de confiance sera obligatoirement organis\u00e9 au sein du coll\u00e8ge des d\u00e9put\u00e9s tories. Mais la perte de confiance dans les conservateurs est telle que la plupart des experts estiment qu\u2019une nouvelle primaire interne n\u2019est plus politiquement acceptable.          Si les tories veulent se d\u00e9barrasser de Liz Truss, ils ne couperont pas \u00e0 une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e. Or, vu les sondages (qui donnent d\u00e9sormais le Labour largement en t\u00eate), ce serait du suicide. Ils sont donc confront\u00e9s \u00e0 un choix impossible\u00a0: ils gardent Liz Truss et ils vont \u00e0 la catastrophe \u00e9lectorale dans deux ans (les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales sont th\u00e9oriquement pr\u00e9vues en\u00a02024), ou ils tentent de s\u2019en d\u00e9barrasser mais ils sont lamin\u00e9s par une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale anticip\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:06:53+00:00","articleBody":"    Peut-on consid\u00e9rer que le Brexit soit en partie responsable de cette situation ? Si c\u2019est le cas, le gouvernement britannique est-il pr\u00eat \u00e0 l\u2019assumer publiquement ?    Raspi         Bonjour,          Brexit n\u2019a pas grand-chose \u00e0 voir avec cette situation politique et \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9e. A moins de consid\u00e9rer que le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 \u2013\u00a0et les mensonges prof\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque par la campagne du \u00ab\u00a0Leave\u00a0\u00bb (la Turquie qui s\u2019appr\u00eatait soi-disant \u00e0 rejoindre l\u2019UE, etc.)\u00a0\u2013 \u00e9tait un sympt\u00f4me d\u2019une d\u00e9rive populiste du Parti conservateur. La question, aujourd\u2019hui, c\u2019est plut\u00f4t de savoir pourquoi les tories ont pu en arriver \u00e0 choisir une dirigeante aussi dogmatique, apr\u00e8s avoir d\u00e9sign\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment un autre chef de file, Boris Johnson, pourtant d\u00e9j\u00e0 connu pour son manque de s\u00e9rieux et les libert\u00e9s qu\u2019il prenait avec la v\u00e9rit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:03:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, tout cela serait-il arriv\u00e9 si le RU \u00e9tait rest\u00e9 dans l'UE ?    Bob         Bonjour Bob,          La sanction des march\u00e9s financiers venait d\u2019un doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire du Royaume-Uni, apr\u00e8s la pr\u00e9sentation, le 23\u00a0septembre, d\u2019une grosse baisse d\u2019imp\u00f4ts et d\u2019aide sur les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz, sans expliquer d\u2019o\u00f9 viendrait le financement. Mais ce pays n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 dans la zone euro, il a toujours conserv\u00e9 sa monnaie et sa banque centrale. De ce point de vue, \u00eatre dans ou hors de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ne change pas grand-chose. Le Brexit ne joue donc pas de r\u00f4le direct dans la chute de la livre sterling et la tension sur les obligations du pays.          En revanche, depuis six ans, en raison du Brexit, l\u2019image du Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 \u00e9corn\u00e9e dans une partie de la communaut\u00e9 financi\u00e8re, en particulier en Am\u00e9rique du Nord. Je parlais cette semaine \u00e0 un conseiller en investissement \u00e9tabli au Canada. Il me disait que la cr\u00e9dibilit\u00e9 britannique \u00e9tait en baisse. Cela a donc sans doute jou\u00e9 \u00e0 la marge, d\u2019un point d\u2019image de marque.          Dernier \u00e9l\u00e9ment\u00a0: la crise actuelle vient d\u2019abord du double choc de la sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19 et de la guerre en Ukraine. Mais les frictions \u00e9conomiques li\u00e9es au Brexit n\u2019aident pas\u00a0: le commerce avec l\u2019UE s\u2019est l\u00e9g\u00e8rement effrit\u00e9, les investissements ont baiss\u00e9, la main-d\u2019\u0153uvre est devenue plus rare. L\u00e0 encore, le Brexit n\u2019est pas l\u2019\u00e9l\u00e9ment central, mais il se rajoute aux difficult\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T14:01:22+00:00","articleBody":"    On reproche beaucoup Liz Truss ses d\u00e9cisions mais qu'est-ce qui tient, dans sa fragilisation, de ses d\u00e9cisions et de la situation dont elle a h\u00e9rit\u00e9 ?    Bojo         Bonjour,          Liz Truss a h\u00e9rit\u00e9, sans conteste, d\u2019une situation \u00e9conomique difficile \u2013 inflation \u00e0 deux chiffres, flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et Parti conservateur fragilis\u00e9 par le scandale du Partygate\u2026 Mais la catastrophique r\u00e9action des march\u00e9s \u2013 et de l\u2019opinion publique ces derniers jours\u00a0\u2013 est directement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation de son \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb, des cadeaux fiscaux \u00e9normes pour les m\u00e9nages les plus privil\u00e9gi\u00e9s, financ\u00e9s a priori par de la dette publique. Son plan de sauvetage \u00e0 100\u00a0milliards de livres sterling, pr\u00e9sent\u00e9 le 8\u00a0septembre pour aider les m\u00e9nages britanniques \u00e0 payer leurs factures d\u2019\u00e9nergie, avait, lui, \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bien re\u00e7u.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:55:30+00:00","articleBody":"    Liz Truss veux elle maintenir les sanctions contre les Russes ?    Luf13         Bonjour,          Il n\u2019est pas question que les sanctions britanniques contre la Russie soient lev\u00e9es. Liz Truss est tr\u00e8s ferme sur le sujet, comme toute la classe politique britannique d\u2019ailleurs, y compris les travaillistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui arrive aux Britanniques est un s\u00e9rieux avertissement\u00a0: l\u2019\u00e8re de l\u2019argent gratuit est fin...","dateModified":"2022-09-30T14:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:55:14+00:00","articleBody":"      Avec leur budget britannique mal re\u00e7u il y a une semaine, la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l\u2019Echiquier (le ministre des finances), Kwasi Kwarteng, ont provoqu\u00e9 une temp\u00eate financi\u00e8re, les march\u00e9s \u00e9tant inquiets d\u2019un d\u00e9rapage budg\u00e9taire. Cela ouvre aussi une profonde crise politique au Royaume-Uni. Et ce, trois semaines seulement apr\u00e8s leur prise de fonctions, alors que le Parti conservateur se remet juste du scandale du \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb et du d\u00e9part humiliant de son pr\u00e9c\u00e9dent chef de file, Boris Johnson.          Le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb \u2013 en fait, un \u00e9norme stimulus fiscal au seul b\u00e9n\u00e9fice des plus riches consistant en d\u2019importantes baisses d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u2013 risque de provoquer une forte hausse des taux et de rench\u00e9rir le co\u00fbt des emprunts immobiliers pour des Britanniques d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s de plein fouet par l\u2019inflation et par l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie. Mais il ab\u00eeme aussi l\u2019image s\u00e9rieuse des conservateurs en mati\u00e8re \u00e9conomique, qui, depuis des ann\u00e9es, \u00e9tait leur meilleur argument \u00e9lectoral.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re d\u00e9claration de la Banque d\u2019Angleterre, sans effet, et un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Fonds mon\u00e9taire international, la banque centrale du Royaume-Uni a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle intervenait sur les march\u00e9s financiers en achetant \u00ab\u00a0autant qu\u2019il sera n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb des obligations britanniques.          L\u2019\u00e9conomie britannique a finalement progress\u00e9 au second trimestre, selon des chiffres r\u00e9vis\u00e9s communiqu\u00e9s vendredi, \u00e9cartant pour l\u2019instant les craintes imm\u00e9diates de r\u00e9cession et offrant une bouff\u00e9e d\u2019air \u00e0 la premi\u00e8re ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une crise mon\u00e9taire profonde provoquant une nouvelle crise politique au Royaume-Uni","dateModified":"2022-09-30T14:17:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:49+00:00","articleBody":"     La panique a gagn\u00e9 les rangs des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, apr\u00e8s l\u2019intervention in\u00e9dite de la Banque d\u2019Angleterre pour \u00e9viter une panique financi\u00e8re provoqu\u00e9e par le \u00ab\u00a0minibudget\u00a0\u00bb du gouvernement de Liz Truss.             Lire aussi :     Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni s\u2019enfonce \u00e0 nouveau dans la crise politique","dateModified":"2022-09-30T13:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:43+00:00","articleBody":"     La Banque d\u2019Angleterre est intervenue en urgence mercredi. L\u2019envol\u00e9e du prix de la dette britannique et la chute de la livre ont \u00e9t\u00e9 enray\u00e9es, pour l\u2019instant. Des secousses symptomatiques d\u2019un risque de crise financi\u00e8re mondiale.             Lire aussi :     Pourquoi l\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni est saisie d\u2019un vent de panique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi l\u2019\u00e9conomie du Royaume-Uni est saisie d\u2019un vent de panique","dateModified":"2022-09-30T13:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html#671094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/30/le-royaume-uni-en-pleine-crise-politique-et-monetaire-posez-vos-questions-a-nos-journalistes_6143864_3210.html","datePublished":"2022-09-30T13:49:35+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la crise politique et mon\u00e9taire au Royaume-Uni. Posez d\u00e8s maintenant vos questions \u00e0 nos correspondants C\u00e9cile Ducourtieux et Eric Albert\u00a0: nos journalistes r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations \u00e0 partir de 16\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/410/0/6000/3000/1342/671/60/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 la crise politique et mon\u00e9taire au Royaume-Uni\u00a0","dateModified":"2022-09-30T13:51:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/38/0/6000/4000/1342/894/3/0/cff505a_1664521153505-651390.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/30/19-8">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Cet énorme ouvrage collectif, réalisé par plusieurs dizaines d’auteurs, journalistes, chercheurs, témoins ou militants, a un parti pris affiché : il n’est pas de neutralité possible face à un régime, celui de Bachar Al-Assad, qui assassine son propre peuple.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Syrie             « Syrie, le pays brûlé », le livre noir du régime des Assad      Cet énorme ouvrage collectif, réalisé par plusieurs dizaines d’auteurs, journalistes, chercheurs, témoins ou militants, a un parti pris affiché : il n’est pas de neutralité possible face à un régime, celui de Bachar Al-Assad, qui assassine son propre peuple.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un tombeau pour un pays disparu, rayé de la carte et des mémoires. Un immense tombeau d’un millier de pages, fait de témoignages, d’analyses, de poèmes, de photos, de récits, un immense hommage et une somme considérable de travail sur la destruction d’un pays, la Syrie, victime à la fois d’un régime cinquantenaire et totalitaire et d’une « guerre locale mondialisée ». Syrie. Le pays brûlé, dont le titre fait référence au slogan des partisans du régime au début de la révolution de 2011 − « Assad ou on brûle le pays ! », moyennant quoi les Syriens ont eu les deux − est bâti sur le modèle des « livres noirs ».          Objet de mémoire autant que de compréhension et de prospective, l’énorme livre publié sous la houlette d’un comité éditorial composé de Catherine Coquio, Joël Hubrecht, Naïla Mansour et Farouk Mardam-Bey, rassemble plusieurs dizaines d’auteurs, journalistes, chercheurs, témoins de terrain, écrivains, militants. Le parti pris est affiché : il n’est pas de neutralité possible face à un régime qui assume la « mise à mort » de son propre peuple et, si les crimes de l’organisation Etat islamique sont aussi abordés, ils occupent une place bien moindre que ceux du gouvernement syrien, responsable de plus de 90 % des morts syriens.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le long combat contre l’impunité des criminels du régime de Bachar Al-Assad                 Il est impossible de rendre compte avec exhaustivité d’une telle somme aussi diverse que conséquente. La majorité des textes est d’ailleurs déjà parue ailleurs, mais souvent en arabe. Il est précieux d’y avoir aujourd’hui accès en un seul volume.               Comme le souligne d’emblée le comité éditorial de l’ouvrage, ce qui distingue le cas syrien de la litanie des horreurs du XXe siècle est le fait qu’« aucun événement historique n’a produit une telle somme de documents en si peu de temps et avec une telle intensité ». La Syrie a rendu caduc le postulat longtemps posé sur la Shoah, à savoir que si l’on avait vu les images rien de tel ne se serait produit. Ici, « l’abondance de l’archive » a débouché sur « une autre forme d’invisibilité ». Et une égale impuissance.          « Cette abondance d’images n’aura pas permis aux Syriens de briser le mur de l’indifférence ou du renoncement », écrivent les auteurs. A cet égard, le texte de Chamsy Sarkis sur l’échec de l’activisme médiatique est un exercice précieux d’autocritique et de lucidité. Un texte utilement complété par celui de la chercheuse Cécile Boëx sur « les formes du déni face à la profusion des images ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La « Branche 251 », ou la bureaucratie de la mort du régime syrien                 Les auteurs font remarquer que la guerre en Syrie a redéfini « les nouvelles figures du tyran, du réfugié, du terroriste et de l’internaute ». On serait tenté d’ajouter de l’humanitaire et de l’Occident. Cette guerre d’un régime contre son peuple marque un « basculement du monde ». Et c’est sûrement pour cela que Barack Obama, dont c’est le plus grand ratage de ses huit années de présidence, ne manque jamais une occasion de justifier son refus d’intervenir en août 2013 après le bombardement à l’arme chimique de la banlieue de Damas. Il sait qu’il a manqué un tournant décisif. Le diplomate Michel Duclos établit d’ailleurs un parallèle enrichissant entre la guerre d’Espagne, annonciatrice des catastrophes du XXe siècle, et celle de Syrie, qui ouvre le XXIe.        Il vous reste 44.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/30/syrie-le-pays-brule-le-livre-noir-du-regime-des-assad_6143858_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Syrie, le pays br\u00fbl\u00e9\u00a0\u00bb, le livre noir du r\u00e9gime des Assad","dateCreated":"2022-09-30T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-30T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Cet \u00e9norme ouvrage collectif, r\u00e9alis\u00e9 par plusieurs dizaines d\u2019auteurs, journalistes, chercheurs, t\u00e9moins ou militants, a un parti pris affich\u00e9\u00a0: il n\u2019est pas de neutralit\u00e9 possible face \u00e0 un r\u00e9gime, celui de Bachar Al-Assad, qui assassine son propre peuple.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/1142/0/1416/708/1342/671/60/0/23a6417_1664359519578-150233-couverture-hres-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-9">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Un collectif d’intellectuels et de militants du monde entier, dont les philosophes Judith Butler, Angela Davis et Jacques Rancière, déplore, dans une tribune au « Monde », le faible écho rencontré par les féministes iraniennes au sein des cercles universitaires et appelle à « une solidarité transnationale avec les femmes et les corps marginalisés en Iran ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Iran         Iran : « La communauté universitaire et militante internationale demeure largement silencieuse »   Tribune        Collectif        Un collectif d’intellectuels et de militants du monde entier, dont les philosophes Judith Butler, Angela Davis et Jacques Rancière, déplore, dans une tribune au « Monde », le faible écho rencontré par les féministes iraniennes au sein des cercles universitaires et appelle à « une solidarité transnationale avec les femmes et les corps marginalisés en Iran ».   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 16 septembre, Mahsa (Zhina [son prénom en kurde]) Amini, une jeune femme kurde iranienne de 22 ans, a été sauvagement assassinée par la police des mœurs de la République islamique d’Iran. Elle a été plusieurs fois frappée à la tête après son arrestation pour port « inapproprié » du hidjab. Un assassinat d’Etat parmi beaucoup d’autres, systématiquement et délibérément commis par le régime d’apartheid sexuel qui sévit en Iran. Depuis ce meurtre d’Etat, des manifestations ont eu lieu dans plusieurs villes iraniennes.          Cette révolte dans l’ensemble du pays ne vise pas uniquement le meurtre brutal de Mahsa, mais l’essence même du régime islamique. Et la revendication est claire et nette : la fin d’un régime théocratique dont les violences multiples exercées contre les corps marginalisés ont été rendues visibles par la mort de Mahsa.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mahsa Amini en Iran : « Les autorités iraniennes sont dans une impasse »                 Malgré la terreur et la répression, nous assistons aujourd’hui en Iran à une révolution féministe enflammée par la rage soulevée par l’assassinat de Mahsa (Zhina) Amini. Inspirés par le mouvement kurde, les manifestants scandent : « Femmes, vie, liberté ! » Les soulèvements, les corps dansant sans hidjab et les manifestants brûlant les symboles du hidjab ont été violemment réprimés par des armées de « trolls » financées par l’Etat, des coupures d’Internet, des gaz lacrymogènes, des arrestations massives et des assassinats aveugles.          Une approche néo-orientaliste          Néanmoins, la communauté universitaire et militante à l’échelle internationale demeure largement silencieuse sur ce qui se passe aujourd’hui en Iran. La crise iranienne est enfermée dans deux cadres réducteurs et pourtant hégémoniques, dans les médias aussi bien que dans le milieu académique.                           Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                 D’un côté, la longue histoire d’oppression coloniale et la récente progression des discours xénophobes, racistes et sexistes en Occident ont amené à réduire des problèmes complexes, comme celui du hidjab, à des « questions culturelles ». Cela a notamment empêché les voix progressistes du Nord d’exprimer pleinement leur solidarité envers les luttes menées au Moyen-Orient et dans d’autres pays à majorité musulmane, de peur d’alimenter les idéologies sexistes en Occident.               D’un autre côté, une approche supposée progressiste mais, en réalité, néo-orientaliste a fait abstraction des vies et des subjectivités en dehors de l’Occident, en particulier de ceux qui vivent au Moyen-Orient ou en Afrique du Nord.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le port du voile intégral n’est pas déterminé par la religion, mais par le rapport aux hommes »                 Ces cadres ont conduit à écarter épistémologiquement et politiquement les résistances féministes et queer [ou allosexuelles, altersexuelles, termes qui englobent les personnes ayant une sexualité ou une identité de genre différentes de l’hétérosexualité] en Iran. L’oppression multidimensionnelle subie et les combats menés restent ignorés, à moins qu’ils soient reliés à des problématiques occidentales ou que les acteurs se perçoivent eux-mêmes à travers ce regard néo-orientaliste.        Il vous reste 45.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/30/la-communaute-universitaire-et-militante-a-l-echelle-internationale-demeure-encore-largement-silencieuse-sur-ce-qui-se-passe-en-iran_6143852_3232.html"},"headline":"Iran\u00a0: \u00ab\u00a0La communaut\u00e9 universitaire et militante internationale demeure largement silencieuse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-30T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-30T18:32:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Iran"],"keywords":["Religions","Islam","Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Proche-Orient","Iran","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif d\u2019intellectuels et de militants du monde entier, dont les philosophes Judith Butler, Angela Davis et Jacques Ranci\u00e8re, d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le faible \u00e9cho rencontr\u00e9 par les f\u00e9ministes iraniennes au sein des cercles universitaires et appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une solidarit\u00e9 transnationale avec les femmes et les corps marginalis\u00e9s en Iran\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/600/0/5856/2928/1342/671/60/0/f6e7f20_5323058-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-10">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Alors que la Russie s’apprête à officialiser l’annexion de la région, où les combats se poursuivent, un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : un tir de missile tue au moins 25 civils à Zaporijia, Zelensky accuse les « terroristes » russes      Alors que la Russie s’apprête à officialiser l’annexion de la région, où les combats se poursuivent, un convoi de civils a été attaqué, jeudi. Un missile a laissé un cratère dans le sol sur le grand marché automobile d’Orekhovo.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un convoi civil touché par une frappe de missile à Zaporijia, en Ukraine, le 30 septembre 2022.  IMAGE FOURNIE PAR LE BUREAU DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE DE L’UKRAINE / TWITTER / REUTERS                 Une frappe dévastatrice sur une colonne de véhicules civils a fait 25 morts et au moins 50 blessés, vendredi 30 septembre, dans le sud de l’Ukraine, non loin de la limite entre la zone ukrainienne et la zone occupée de la région de Zaporijia, selon le Parquet ukrainien. Les deux camps se rejettent la responsabilité du bombardement.            Cette frappe est survenue quelques heures avant l’annexion prévue par la Russie de quatre territoires ukrainiens occupés dans les régions administratives de Louhansk, de Donetsk, de Kherson et de Zaporijia. La frappe a touché le parking d’un centre de transit pour déplacés, à une dizaine de mètres.                             Voir notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : Bruxelles durcit les conditions d’entrée des Russes dans l’UE ; Washington annonce de nouvelles sanctions                   A deux kilomètres de la ville de Zaporijia, sous contrôle ukrainien, et à quelques dizaines de kilomètres de la zone occupée par les Russes, les gens attendaient ici la permission de retourner dans les territoires sous contrôle russe, une procédure qui prend du temps.                 M. Zelensky a traité la Russie de « terroriste » et de « racaille sanguinaire » après cette attaque. Un responsable de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, a affirmé que 16 missiles S-300 russes étaient tombés sur la zone, alors que ces armes sol-air sont aussi utilisées par les Russes pour frapper des cibles au sol.            Frappe à la roquette, selon Kiev                           Des psychologues aident une personne qui se trouvait dans le convoi de véhicules civils qui a été touché par un tir de missile, à Zaporijia, le 30 septembre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Sur les lieux de la frappe, deux colonnes de voitures aux vitres éclatées et aux carrosseries criblées d’impacts étaient visibles. Entre elles, des corps inanimés gisaient, certains recouverts de draps en guise de linceul.            Selon Kiev, la Russie a frappé « à la roquette contre un convoi humanitaire de civils » qui « faisaient la queue pour se rendre dans la zone temporairement occupée ». Un représentant de l’occupation russe locale, Vladimir Rogov, a, lui, accusé Kiev d’avoir « frappé nos gens, qui faisaient la queue » pour empêcher ces civils de rejoindre la zone sous contrôle des Russes.                Emmanuel Grynszpan, journaliste au Monde, estime que le missile utilisé « ressemble à un Iskander russe et [que] ces missiles balistiques sont précis à 5 mètres ». « Ça fait trois mois que des civils font la queue à cet endroit précis et qu’il n’y a aucune présence militaire ukrainienne autour », insiste-t-il.            L’Union européenne condamne « dans les termes les plus forts » cette attaque « odieuse de la Russie », a déclaré le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.  « Les responsables devront rendre des comptes », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                   Festivités et long discours                           Le corps d’un civil tué par un tir de missile gît sur une route près de Zaporijia, le 30 septembre 2022.  KATERYNA KLOCHKO / AFP                 Par ailleurs, dans la région voisine de Kherson, qui doit également être annexée vendredi, un responsable de l’occupation russe a été tué dans la nuit par une frappe ukrainienne sur son domicile menée à l’aide de systèmes Himars fournis par les Etats-Unis, selon un cadre prorusse, Kirill Stremooussov.                A l’occasion de ces annexions, qui représentent une escalade sérieuse de l’offensive lancée le 24 février, un long discours de Vladimir Poutine et des festivités sont prévues à Moscou à 14 heures, alors même qu’une mobilisation souvent chaotique se déroule en Russie, qui a poussé des dizaines de milliers de Russes à l’exil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec des référendums sur mesure, Moscou avance vers l’annexion de pans du territoire ukrainien                   Les employés municipaux installaient des affiches géantes sur la place Rouge sur lesquelles on pouvait lire : « Donetsk. Louhansk. Zaporijia. Kherson. Russie ! » Ces territoires vont être officiellement annexées, après des référendums régionaux organisés à la fin de septembre qualifiés de « parodie » par Kiev et ses soutiens occidentaux.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Signe de précipitation et d’une certaine désorganisation, le porte-parole du Kremlin a annoncé devoir « clarifier » si la Russie annexait la totalité des régions ukrainiennes de Kherson et de Zaporijia ou uniquement les parties qu’elle occupe. Les dirigeants occidentaux se sont succédé pour répéter qu’ils ne reconnaîtraient « jamais » les annexions et ont promis de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.                Le Conseil de sécurité des Nations unies (ONU) doit voter vendredi une résolution condamnant ces « référendums ». Ce texte préparé par les Etats-Unis n’a aucune chance d’être adopté en raison du droit de veto de la Russie, mais il devrait ensuite être présenté à l’Assemblée générale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires ukrainiens occupés, des « élections à la pointe du fusil »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/en-ukraine-un-missile-tue-au-moins-25-civils-a-zaporijia-zelensky-accuse-les-terroristes-russes_6143845_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un tir de missile tue au moins 25\u00a0civils \u00e0\u00a0Zaporijia, Zelensky accuse les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes","dateCreated":"2022-09-30T13:02:27+02:00","datePublished":"2022-09-30T13:02:27+02:00","dateModified":"2022-09-30T14:35:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que la Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 officialiser l\u2019annexion de la r\u00e9gion, o\u00f9 les combats se poursuivent, un convoi de civils a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, jeudi. Un missile a laiss\u00e9 un crat\u00e8re dans le sol sur le grand march\u00e9 automobile d\u2019Orekhovo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/81/0/1200/600/1342/671/60/0/238ad25_none-ukraine-crisis-zaporizhzhia-0930-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-11">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Maintenir la valeur du peso, financer les importations, honorer le remboursement de la dette : pour relever ces défis, le pays doit absolument mettre la main sur des devises étrangères.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Argentine             Argentine cherche dollars désespérément      Maintenir la valeur du peso, financer les importations, honorer le remboursement de la dette : pour relever ces défis, le pays doit absolument mettre la main sur des devises étrangères.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Buenos Aires (Argentine), le 27 juin 2022.  LUIS ROBAYO / AFP               C’est une antienne. L’Argentine a besoin de dollars frais. Et le nouveau ministre de l’économie, Sergio Massa, développe, depuis sa prise de fonctions, le 3 août, diverses stratégies pour renflouer les caisses de la banque centrale, en tension chronique, et encore davantage dernièrement, malgré des exportations au plus haut. Selon les évaluations des cabinets privés, les réserves nettes – que la Banque centrale ne détaille pas – s’élevaient au mois d’août à 1 milliard de dollars (1,02 milliard d’euros) à peine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Argentine se dote encore d’un nouveau ministre de l’économie                 « Le problème, ce n’est pas tant d’obtenir des dollars que de les garder : ils finissent par quitter les banques car les entreprises et les particuliers ne font pas confiance aux institutions bancaires », analyse Javier Casabal, économiste au sein de la banque d’investissement Adcap, qui évalue à 146 milliards de dollars le montant détenu sous le matelas des Argentins, ou dans des coffres-forts, depuis 2003. Une somme qui ne prend pas en compte le marché parallèle, où les Argentins s’approvisionnent largement, continuant de traduire la même carence financière et culturelle : le manque de confiance dans le peso, alimenté par les crises à répétition.          Encouragé à exporter          Principale mesure du nouveau ministre de l’économie, jusqu’ici couronnée de succès mais touchant à sa fin vendredi 30 septembre : ce que la presse a baptisé le « dollar soja ». Le 5 septembre, un taux sur mesure d’un dollar pour 200 pesos a été établi pour les exportateurs de soja, afin d’accélérer les ventes à l’étranger de ce produit-clé du secteur agricole. Cette valeur vient s’ajouter au bouquet de taux de change déjà disponibles dans le pays, notamment l’officiel, d’une valeur de 146 pesos – contenue par l’Etat afin de juguler l’inflation de près de 80 % sur un an – et le parallèle, de 289 pesos, mardi 27 septembre.           Les dollars sont par ailleurs nécessaires pour maintenir à flot le peso et, à terme, rembourser la dette          Ce dernier est la température que retiennent réellement les acteurs de l’économie pour leurs transactions, le taux contrôlé étant jugé artificiellement trop bas, surtout à l’export. C’est pour cette raison que les entreprises agricoles se montraient réticentes à écouler leur récolte à l’étranger. La valeur intermédiaire du « dollar soja » a alors encouragé de nombreuses sociétés à exporter ces trois dernières semaines, générant l’entrée de 6 milliards de dollars dans le pays, selon un bilan provisoire du 23 septembre. Une bonne affaire pour l’Etat, qui prélève un impôt sur l’exportation de ce produit de l’ordre de 33 %.             Il vous reste 52.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/30/argentine-cherche-dollars-desesperement_6143842_3234.html"},"headline":"Argentine cherche dollars d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment","dateCreated":"2022-09-30T12:54:18+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:54:18+02:00","dateModified":"2022-09-30T15:07:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argentine"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"Maintenir la valeur du peso, financer les importations, honorer le remboursement de\u00a0la\u00a0dette\u00a0: pour relever ces d\u00e9fis, le pays doit absolument mettre la main sur des devises \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/676/0/4993/2496/1342/671/60/0/55cda77_1664533499906-000-32dc8t8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-12">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des « superprofits » des producteurs pour les redistribuer et une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Crise énergétique : les pays membres de l’UE s’accordent pour récupérer les « superprofits » afin de faire baisser les factures      Les Vingt-Sept ont validé la récupération d’une partie des « superprofits » des producteurs pour les redistribuer et une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h51, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les ministres européens de l’énergie ont trouvé un accord vendredi 30 septembre sur des mesures d’urgence pour aider ménages et entreprises de l’Union européenne (UE) face à l’explosion des factures, mais beaucoup estiment qu’il faut aller encore plus loin à l’approche de l’hiver.            Les responsables ont validé des propositions présentées à la mi-septembre par la Commission européenne, visant à récupérer une partie des « superprofits » des producteurs d’énergie pour les redistribuer aux consommateurs et à imposer une réduction de la demande d’électricité aux heures de pointe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ursula von der Leyen veut récupérer 140 milliards d’euros des superprofits des entreprises énergétiques                   Mais ils sont encore divisés quant à un plafonnement du prix des importations de gaz, qui bute en particulier sur les réticences allemandes. « Il n’y a pas de temps à perdre » pour faire baisser le prix du gaz, a déclaré le ministre de l’industrie tchèque, Jozef Sikela, dont le pays assure la présidence du Conseil de l’UE.                 Les récentes fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, dénoncées par l’UE comme des actes de « sabotage », ont encore accru la tension dans le bloc européen, déjà ébranlé par l’envolée des prix liée à la guerre déclenchée par la Russie contre l’Ukraine.            Les mesures d’urgence avalisées vendredi fixent aux Etats un objectif contraignant de réduction de leur consommation d’électricité « d’au moins 5 % » pendant les heures de pointe. Les Vingt-Sept sont aussi appelés à réduire leur consommation mensuelle d’électricité de 10 %, objectif indicatif cette fois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                   « Nous devons agir maintenant, pas dans un mois »            Autre mesure : le plafonnement des revenus des producteurs d’électricité à partir du nucléaire et des énergies renouvelables (éolien, solaire, hydroélectrique) qui engrangent des bénéfices exceptionnels en la vendant à un prix très supérieur à leurs coûts de production.                Ce plafond est fixé à 180 euros par mégawattheure et la différence entre ce niveau et le prix de gros du marché doit être récupérée par les Etats pour être redistribuée aux ménages et aux entreprises. Une « contribution temporaire de solidarité » s’applique en outre aux producteurs et distributeurs de gaz, charbon et pétrole. Au total, des recettes d’environ 140 milliards d’euros pourraient ainsi être reversées, selon la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.                             Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                   Mais une majorité d’Etats membres – quinze, dont la France, la Belgique, l’Italie et l’Espagne – estiment qu’il faut encore s’attaquer au « problème le plus grave » : ils réclament un plafonnement des prix de gros du gaz sur le marché européen.            Ces pays veulent que la mesure s’applique à toutes les importations de gaz, pas seulement à celles qui proviennent de Russie. Pour le ministre tchèque, la Commission doit agir rapidement :            « Nous sommes dans une guerre de l’énergie avec la Russie, l’hiver arrive et nous devons agir maintenant (…), pas dans un mois. »            « Il faut conclure plus vite »            L’exécutif communautaire, tout comme l’Allemagne, est réticent à mettre en place une telle mesure, redoutant qu’une limitation des prix menace l’approvisionnement des Européens en dissuadant les « partenaires fiables » comme la Norvège ou les Etats-Unis de livrer l’UE en gaz, au profit d’autres destinations. La ministre estonienne de l’économie et des infrastructures, Riina Sikkut, s’est aussi prononcée contre cette idée, estimant que « la disponibilité du gaz et la sécurité de l’approvisionnement étaient plus importantes que le prix ».                Dans un document préparatoire, la Commission a proposé de fixer un prix maximum pour le gaz russe – qu’il soit transporté par gazoduc ou sous forme de gaz naturel liquéfié (GNL) –, qui représente à l’heure actuelle 9 % des importations européennes. La Russie était historiquement le premier fournisseur de l’UE, y acheminant plus de 40 % du gaz consommé sur son territoire.            Pour faire baisser les prix, Bruxelles mise sur des négociations avec les autres fournisseurs de gaz acheminé par pipeline, mais estime que pour le GNL la capacité de négociation est restreinte par la concurrence internationale. La Commission envisage aussi de plafonner le prix du gaz utilisé pour la production d’électricité.            Ces options sont discutées par les ministres et devraient donner lieu à un plan plus détaillé, avant un sommet des dirigeants des Vingt-Sept le 7 octobre à Prague et une nouvelle réunion des ministres de l’énergie les 11 et 12 octobre. « Il faut aller plus loin sur ces sujets-là et il faut conclure plus vite », a pour sa part estimé la ministre de la transition énergétique française, Agnès Pannier-Runacher.                De nombreux pays de l’UE ont déjà mis en place des dispositifs d’aide au niveau national pour soulager les ménages et entreprises étranglés par les factures. Comme la France, qui applique des plafonds aux prix de l’énergie, l’Allemagne a annoncé jeudi qu’elle allait débloquer jusqu’à 200 milliards d’euros supplémentaires pour limiter les prix du gaz et de l’électricité.                             Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/les-vingt-sept-s-accordent-sur-des-mesures-d-urgence-pour-reduire-les-factures-d-energie_6143841_3210.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: les pays membres de l\u2019UE s\u2019accordent sur certaines mesures d\u2019urgence pour r\u00e9duire les factures","dateCreated":"2022-09-30T12:51:36+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:51:36+02:00","dateModified":"2022-09-30T17:39:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Vingt-Sept ont valid\u00e9 la r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019une partie des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb des producteurs pour les redistribuer et une r\u00e9duction de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux heures de pointe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/241/0/3500/1750/1342/671/60/0/82de0cc_fw1-eu-media-0912-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-13">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Incarcéré depuis février 2021, Sean Turnell avait été arrêté cinq jours après le coup d’Etat alors qu’il s’apprêtait à quitter le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Birmanie             Aung San Suu Kyi et son conseiller économique australien condamnés à trois ans de prison      Incarcéré depuis février 2021, Sean Turnell avait été arrêté cinq jours après le coup d’Etat alors qu’il s’apprêtait à quitter le pays.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 12h16, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’Australien Sean Turnell, ex-conseiller économique d’Aung San Suu Kyi, sur une photo d’archive datant de 2005.  AP               Un tribunal à huis clos de Naypyidaw a condamné, jeudi 29 septembre, à trois ans de prison  l’ex-conseillère d’Etat de Birmanie, Aung San Suu Kyi, son conseiller économique australien Sean Turnell, et trois de ses anciens ministres et vice-ministres pour « violation de la loi sur le secret d’Etat ». C’est la première fois que la justice birmane, sous contrôle étroit de la junte au pouvoir, se prononce sur le sort de M. Turnell, dix-neuf mois après son arrestation dans les jours qui ont suivi le coup d’Etat du 1er février 2021. Il attendait alors un taxi à son hôtel pour quitter le pays. L’information a été donnée par l’agence Reuters, mais n’a pas été relayée par le quotidien officiel de la junte, le Global New Light of Myanmar.                           Lire aussi :  En Birmanie, Aung San Suu Kyi condamnée à six années de prison supplémentaires pour corruption                 Ancien professeur d’économie de l’université Macquarie à Sydney, spécialisé sur l’économie birmane, M. Turnwel, 58 ans, officiait comme conseiller pour la politique économique du premier gouvernement de Mme Suu Kyi, de 2016 à 2020. Il avait ensuite été nommé, un mois avant le coup d’Etat, conseiller économique spécial de Mme Suu Kyi, alors que celle-ci s’apprêtait à former un nouveau gouvernement. La loi sur les secrets d’Etat, qui date de l’ère coloniale britannique, interdit la possession, la collecte, l’enregistrement, la publication ou le partage d’informations d’Etat qui sont « directement ou indirectement utiles à un ennemi ».          « Paria international »          M. Turnell aurait plaidé à son procès que les documents incriminés étaient des « recommandations » pour le gouvernement birman. Rien n’a filtré toutefois sur la nature de ces « secrets d’Etat » présumés, car les avocats, comme pour tous les procès liés à Aung San Suu Kyi, ne sont pas autorisés à s’exprimer publiquement. Le gouvernent australien a rejeté le verdict le 29 septembre et a déploré que ni son chargé d’affaire, qui a succédé à l’ambassadeur sortant en avril, ni aucun membre du consulat, n’aient pu assister au procès. Deux autres étrangers sont actuellement emprisonnés en Birmanie : l’ancienne ambassadrice britannique Vicky Bowman, condamnée le 2 septembre à un an de prison pour n’avoir pas déclaré sa nouvelle adresse dans le pays, et le documentariste japonais Turo Kubota, arrêté après avoir couvert une manifestation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La junte birmane poursuit sa « diplomatie des otages »                 Quant à la « Dame », elle cumule désormais, avec cette nouvelle peine, vingt-trois années derrière les barreaux, à la suite d’une douzaine de condamnations prononcées contre elle depuis 2021. Celles-ci vont de la « sédition » à l’importation illégale de talkies-walkies, en passant par la violation des restrictions sanitaires liées au Covid-19. L’ex-conseillère d’Etat et ses coaccusés vont faire appel, selon leur entourage. « La volonté de la junte d’accumuler les condamnations à l’encontre d’Aung San Suu Kyi, de trois de ses ministres et de l’économiste australien Sean Turnell, montre que les militaires birmans n’ont aucun scrupule à assumer leur statut de paria international, a déclaré dans un communiqué le 29 septembre la directrice de Human Rights Watch pour l’Asie, Elaine Pearson. Les gouvernements concernés doivent y voir le signal clair qu’ils doivent prendre des mesures concertées contre la junte s’ils veulent améliorer la situation des droits de l’homme dans le pays. »        Il vous reste 25.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/aung-san-suu-kyi-et-son-conseiller-economique-australien-condamnes-a-trois-ans-de-prison_6143840_3210.html"},"headline":"Aung San Suu Kyi et son conseiller \u00e9conomique australien condamn\u00e9s \u00e0 trois ans de prison","dateCreated":"2022-09-30T12:16:55+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:16:55+02:00","dateModified":"2022-09-30T12:17:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"Incarc\u00e9r\u00e9 depuis f\u00e9vrier\u00a02021, Sean Turnell avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cinq jours apr\u00e8s le coup d\u2019Etat alors qu\u2019il s\u2019appr\u00eatait \u00e0 quitter le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/b5f306f_4c527397a3f743a097e78ab4909fcb21-4c527397a3f743a097e78ab4909fcb21-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-14">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Alors que la vice-présidente américaine, Kamala Harris, a achevé jeudi 29 septembre une visite en Corée du Sud, l’armée nord-coréenne multiplie les tirs de missiles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Sud             Tensions dans la péninsule coréenne dans l’attente d’un essai nucléaire de Pyongyang      Alors que la vice-présidente américaine, Kamala Harris, a achevé jeudi 29 septembre une visite en Corée du Sud, l’armée nord-coréenne multiplie les tirs de missiles.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h03, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La vice-présidente américaine, Kamala Harris, dans la zone démilitarisée entre les deux Corées, jeudi 29 septembre.  LEAH MILLIS / AP               Dans un climat de tension du fait des tirs répétés de missiles et de la menace persistante d’un septième essai nucléaire par la Corée du Nord, les marines sud-coréenne, américaine et japonaise étaient mobilisées, vendredi 30 septembre, pour un exercice naval en mer de Chine orientale. De nature défensive, selon le ministère de la défense sud-coréen, ces manœuvres doivent « rétablir » la coopération militaire trilatérale « au niveau d’avant 2017 » afin de répondre aux menaces nucléaires et de missiles de la Corée du Nord.          La coopération trilatérale avait été suspendue pour faciliter le rapprochement avec Pyongyang promu par le président progressiste sud-coréen, Moon Jae-in (2017-2022). Son successeur, le conservateur Yoon Seok-youl, élu en mars, durcit le ton vis-à-vis du Nord, qui, de son côté, intensifie son programme nucléaire et de missiles.               Pyongyang a tiré une trentaine de missiles depuis le début de l’année. Les six derniers – des modèles balistiques à courte portée – ont été lancés en direction de la mer de l’Est (mer du Japon) entre le 25 et le 29  septembre. Séoul les a qualifiés de « provocations graves » et de « violations des résolutions du Conseil de sécurité de l’ONU ».                           Lire aussi :  La Corée du Sud et les Etats-Unis commencent leurs exercices navals communs de quatre jours                 Cette série a coïncidé avec les manœuvres navales menées de lundi à jeudi entre Américains et Sud-Coréens, qui impliquaient le porte-avions nucléaire Ronald-Reagan, et la visite de deux jours au sud de la péninsule de la vice-présidente américaine, Kamala Harris.          « Une dictature brutale »          Ce déplacement s’est terminé jeudi à Panmunjom, unique point de contact entre le Nord et le Sud au sein de la zone démilitarisée (DMZ) séparant les deux Corées. « Au Nord, nous constatons une dictature brutale, des violations généralisées des droits humains et un programme d’armement illégal qui menace la paix et la stabilité », a déclaré Mme Harris avant d’évoquer le soutien « inébranlable » des Etats-Unis à la défense de la Corée du Sud.              Un engagement apprécié à Séoul, qui redoute un nouvel essai nucléaire du Nord. Le service du renseignement sud-coréen (NIS) attend cet essai – le septième de la Corée du Nord et le premier depuis 2017 – entre le 16 octobre, fin du congrès du Parti communiste chinois, et le 7 novembre, jour des élections de mi-mandat aux Etats-Unis.          Il surviendrait alors que la Corée du Nord renforce ses liens avec la Chine et surtout la Russie, qui, de leur côté, ne semblent plus disposés à voter de nouvelles sanctions contre Pyongyang au Conseil de sécurité.          La nouvelle « doctrine » nucléaire de Pyongyang        Il vous reste 31.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/tensions-dans-la-peninsule-coreenne-dans-l-attente-d-un-essai-nucleaire-de-pyongyang_6143838_3210.html"},"headline":"Tensions dans la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne dans l\u2019attente d\u2019un essai nucl\u00e9aire de Pyongyang","dateCreated":"2022-09-30T12:03:25+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:03:25+02:00","dateModified":"2022-09-30T12:40:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Alors que la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, a achev\u00e9 jeudi 29\u00a0septembre une visite en Cor\u00e9e du Sud, l\u2019arm\u00e9e nord-cor\u00e9enne multiplie les tirs de missiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/7c5ad5d_b6c316914fe64e3887542373f103e485-76fcfb0a019f4b11a58813431b3d2da7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-15">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Contrainte de mettre fin aux activités de son service caritatif, l’Eglise catholique en Algérie veut poursuivre « sous une autre forme » sa mission humanitaire dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Algérie             En Algérie, les autorités ordonnent la fermeture de l’association chrétienne Caritas      Contrainte de mettre fin aux activités de son service caritatif, l’Eglise catholique en Algérie veut poursuivre « sous une autre forme » sa mission humanitaire dans le pays.          Par Célia Zouaoui(Alger, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».              Le service humanitaire Caritas Algérie, déployé par l’Eglise catholique à travers le pays depuis soixante ans, est contraint de cesser son activité à partir de samedi 1er octobre. Les autorités ecclésiales locales expliquent dans un communiqué publié mardi 27 septembre que cette décision a été prise « conformément à la demande des pouvoirs publics ». Motif : Caritas Algérie serait « une organisation non autorisée ».            Depuis février, le diocèse d’Alger a tenté sans succès de convaincre l’administration algérienne que ce service caritatif n’était pas une ONG. « Caritas n’est pas une organisation distincte mais l’un des services développés par l’Association diocésaine d’Algérie (ADA), il n’a donc pas d’existence juridique propre, a expliqué au Monde l’archevêque d’Alger Jean-Paul Vesco. (…) Nous avons pensé qu’il y avait une confusion avec le réseau mondial Caritas, c’est pourquoi ces derniers mois nous n’utilisons plus ce nom durant nos activités mais cela n’a pas suffi. Nous ne souhaitons pas entrer en conflit avec les autorités. »                             Lire aussi :  Un Algérien « ne peut qu’être musulman », selon un dignitaire religieux                   Créé quelques jours avant la proclamation de l’indépendance du pays en 1962, Caritas Algérie était connu du grand public pour ses initiatives socioculturelles, ses projets de solidarité en faveur des personnes vulnérables et des plus démunis ainsi que ses programmes de sensibilisation au respect de l’environnement.                 En collaboration avec le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) et d’autres structures locales, les membres de ce service caritatif chrétien intervenaient également auprès des migrants en provenance d’Afrique subsaharienne, en leur procurant de l’aide médicale, des cours d’alphabétisation et des cours de soutien scolaire. « Peut-être étions-nous devenus trop importants », s’interroge l’archevêque d’Alger.            « C’est un moment douloureux »            Avec la fermeture forcée de Caritas Algérie, l’Eglise catholique d’Algérie veut poursuivre « sous une autre forme » sa mission caritative. « C’est un moment douloureux, pénible, dur. Mais l’Eglise catholique a souvent eu à se réinventer. C’est une nouvelle étape qui commence. On va continuer à faire du bien sans faire de bruit », avance l’archevêque d’Alger.            L’annonce de la disparition imposée de Caritas Algérie a suscité un grand émoi auprès du public. Sur les réseaux sociaux, de nombreux internautes ont déploré une « nouvelle triste » et « regrettable ». « C’est un coup de massue », se désole ainsi Fatiha, une artiste algérienne qui a participé à plusieurs expositions-ventes, organisées par Caritas Algérie. « Ils faisaient beaucoup pour la promotion de la culture à travers ses expositions et projections. C’était un lieu magique, enrichissant et surtout très humain », déplore-t-elle.                Nacéra, une jeune femme originaire de Tlemcen, qui a suivi une formation aux premiers secours dans la maison diocésaine à Alger, dispensée par Caritas Algérie, est également affligée par une « décision arbitraire et incompréhensible. Leur travail était remarquable, surtout leurs efforts pour aider les plus pauvres, les personnes handicapées et celles atteintes de la maladie d’Alzheimer ».                 Célia Zouaoui(Alger, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/30/en-algerie-les-autorites-ordonnent-la-fermeture-de-l-association-chretienne-caritas_6143836_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, les autorit\u00e9s ordonnent la fermeture de l\u2019association chr\u00e9tienne Caritas","dateCreated":"2022-09-30T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-30T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Contrainte de mettre fin aux activit\u00e9s de son service caritatif, l\u2019Eglise catholique en Alg\u00e9rie veut poursuivre \u00ab\u00a0sous une autre forme\u00a0\u00bb sa mission humanitaire dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Zouaoui","description":"Alger, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/38/0/720/360/1342/671/60/0/93c81a4_1664526623604-caritas.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-16">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La cour d’appel de Bruxelles a enjoint aux autorités belges de rapatrier le Tunisien, condamné avant d’être extradé « délibérément » aux Etats-Unis, au mépris du droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             La Belgique embarrassée par l’extradition vers les Etats-Unis du djihadiste Nizar Trabelsi      La cour d’appel de Bruxelles a enjoint aux autorités belges de rapatrier le Tunisien, condamné avant d’être extradé « délibérément » aux Etats-Unis, au mépris du droit.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le djihadiste Nizar Trabelsi, devant le tribunal correctionnel de Liège (Belgique), le 9 novembre 2005.  MICHEL KRAKOWSKI/AFP               C’était un prisonnier encombrant, mais le fait de le livrer, en 2013, à la justice américaine a entraîné, neuf ans plus tard, un problème plus important encore pour le gouvernement belge. Un récent arrêt de la cour d’appel de Bruxelles, révélé mardi 27 septembre par les avocats du Tunisien Nizar Trabelsi, enjoint, en effet, aux autorités de réclamer aux Etats-Unis le retour du détenu sur le sol belge. Une situation inédite et particulièrement embarrassante sur le plan diplomatique pour les ministres de la justice et des affaires étrangères.          Nizar Trabesli, âgé de 52 ans, a été condamné, en septembre 2005, à dix ans de prison pour sa participation à un projet d’attentat islamiste. Il a purgé une partie de sa peine à Bruxelles et, en octobre 2013, la Belgique l’extradait vers les Etats-Unis, qui avaient lancé, dès 2007, un mandat d’arrêt international à son encontre. Depuis, l’ancien footballeur professionnel, dans l’attente d’un autre procès, est soumis à un régime de détention très strict à l’intérieur d’une section ultra-sécurisée, en vertu des « mesures administratives spéciales » s’appliquant aux personnes suspectées d’activités terroristes. L’isolement complet aurait lourdement affecté sa santé physique et mentale. Le détenu n’aurait notamment pas été autorisé à communiquer avec sa famille depuis quatre ans.                           Lire aussi :  La Belgique pourra expulser vers le Maroc Malika El-Aroud, « la veuve noire du djihad »                 Dans son arrêt – le cinquième dans cette affaire, mais le premier à ordonner le retour en Belgique du détenu –, la cour d’appel relève que l’Etat belge a fait « délibérément et consciemment le choix de céder aux instances des Etats-Unis » en méconnaissant ses obligations envers le Tunisien. A savoir, comme le recommandait la Cour européenne des droits de l’homme, de lui éviter la peine de mort, de lui garantir un procès équitable et la possibilité d’être libéré un jour.          Le principe « non bis in idem » ignoré          La Belgique n’a pas tenu compte de cette injonction. Les avocats du prisonnier mettent en avant qu’elle a, en fait, menti aux juges américains en laissant croire que le droit belge autorisait un deuxième jugement pour des faits déjà punis en Belgique. En mars 2021, la Cour de cassation avait tranché définitivement la question en expliquant que, même extradé et même s’il ne possédait ni la nationalité belge, ni un titre de séjour, Trabelsi avait droit au respect du principe non bis in idem. Ce dernier établit que l’on ne puisse être jugé et sanctionné deux fois pour les mêmes faits.               Un fondement du droit que les ministres de la justice qui se sont succédé auraient volontairement omis d’indiquer aux autorités américaines, même après la décision de la plus haute instance judiciaire belge. La cour d’appel de Bruxelles a, dès lors, assorti son dernier arrêt d’une obligation d’indemniser le prisonnier à hauteur de quelque 100 000 euros et de prendre en charge ses frais médicaux.        Il vous reste 48.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/la-belgique-embarrassee-par-l-extradition-vers-les-etats-unis-du-djihadiste-nizar-trabelsi_6143831_3210.html"},"headline":"La Belgique embarrass\u00e9e par l\u2019extradition vers les Etats-Unis du djihadiste Nizar Trabelsi","dateCreated":"2022-09-30T11:38:22+02:00","datePublished":"2022-09-30T11:38:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Europe","Belgique"],"description":"La cour d\u2019appel de Bruxelles a enjoint aux autorit\u00e9s belges de rapatrier le Tunisien, condamn\u00e9 avant d\u2019\u00eatre extrad\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb aux Etats-Unis, au m\u00e9pris du droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/169/0/3072/1536/1342/671/60/0/86bfcd0_1664524687597-000-par461535.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-17">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Vatican reconnaît avoir soumis l’évêque émérite de Dili, au Timor oriental, à des mesures « disciplinaires ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pédocriminalité             Accusation de pédocriminalité contre Carlos Filipe Ximenes Belo, évêque Prix Nobel de la paix en 1996      Le Vatican reconnaît avoir soumis l’évêque émérite de Dili, au Timor oriental, à des mesures « disciplinaires ».          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 11h36, mis à jour à 11h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Carlos Filipe Ximenes Belo (à gauche), en 1996 à l’hôtel de ville d’Oslo, lors de la remise du prix Nobel.  JON EEG / AP               De nouvelles accusations de pédocriminalité secouent le Vatican. La personne incriminée cette fois-ci n’est autre que le colauréat du prix Nobel de la paix en 1996. Carlos Filipe Ximenes Belo, alors évêque de Dili, la capitale du Timor oriental, avait été récompensé pour son rôle dans la lutte contre la violente occupation indonésienne de l’ancienne colonie portugaise, qui deviendra indépendante en 2002. L’autre Prix Nobel de cette année-là, José Ramos-Horta, est aujourd’hui président du Timor oriental. L’affaire a été révélée par l’hebdomadaire néerlandais De Groene Amsterdammer.          Interrogé par l’agence Associated Press, le chef du bureau de presse du Vatican, Matteo Bruni, a indiqué, jeudi 29 septembre, que la congrégation pour la doctrine de la foi 8, l’organisme romain auquel sont remontées les agressions sexuelles – a été « saisie pour la première fois [du cas de Carlos Ximenes Belo] en 2019 » et que « les accusations reçues concernant le comportement de l’évêque » l’avaient conduite, en septembre 2020, à lui « imposer certaines restrictions disciplinaires », parmi lesquelles « l’interdiction de contact volontaire avec des mineurs », « des limitations dans ses mouvements et dans l’exercice de son ministère » et « les contacts avec le Timor oriental ». Ces mesures ont été « modifiées et renforcées » en novembre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Timor oriental, le retour à la présidence de Ramos-Horta, favorable aux investissements chinois                 Les témoignages présentés par l’hebdomadaire néerlandais concernent principalement les années 1990. Ils émanent de deux hommes, aujourd’hui âgés de 42 et 45 ans, et qui avaient entre 14 et 16 ans au moment des faits, qui se seraient produits séparément. L’un comme l’autre racontent avoir été invités, à l’époque, par l’évêque à le rejoindre dans sa résidence. Pour de jeunes garçons dont les familles subissaient les atrocités de l’occupation indonésienne – de 100 000 à 200 000 Timorais y perdront la vie, victimes de violences, d’épidémies ou de la faim –, une telle distinction était un honneur. Nommé à la tête de l’Eglise timoraise par Jean Paul II dès 1983, alors qu’il n’avait que 35 ans, le prélat n’était-il pas, avant même son prix, outre l’évêque de la capitale, une figure prestigieuse de la défense de droits de l’homme et de la lutte pour l’autodétermination ?          De l’argent pour acheter le silence          « Paulo » comme « Roberto » affirment avoir été retenus par l’évêque jusqu’au moment où il était trop tard pour qu’ils puissent rentrer chez eux. L’ecclésiastique leur offre alors de passer la nuit dans sa chambre. L’un et l’autre y seront violés. Pour le second, les agressions se reproduiront par la suite. « Tôt le matin, il m’a renvoyé, affirme Roberto. J’avais peur, car il faisait encore nuit. J’ai donc dû attendre avant de pouvoir rentrer chez moi. Il a aussi laissé de l’argent pour moi. C’était pour que je me taise. Et pour être sûr que je reviendrai. » « L’argent dont nous avions tant besoin », ajoute Roberto, dont la famille est plongée dans la pauvreté. Les deux hommes disent connaître d’autres victimes de leur agresseur.        Il vous reste 34.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/accusation-de-pedocriminalite-contre-un-eveque-prix-nobel-de-la-paix_6143830_3210.html"},"headline":"Accusation de p\u00e9docriminalit\u00e9 contre Carlos Filipe Ximenes Belo, \u00e9v\u00eaque Prix Nobel de la paix en 1996","dateCreated":"2022-09-30T11:36:24+02:00","datePublished":"2022-09-30T11:36:24+02:00","dateModified":"2022-09-30T11:54:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9docriminalit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","P\u00e9docriminalit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie","Prix Nobel"],"description":"Le Vatican reconna\u00eet avoir soumis l\u2019\u00e9v\u00eaque \u00e9m\u00e9rite de Dili, au Timor oriental, \u00e0 des mesures \u00ab\u00a0disciplinaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/244/0/2000/1000/1342/671/60/0/fb60008_18ba61a062ac42daab8ab0170326d60d-18ba61a062ac42daab8ab0170326d60d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9docriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pedophilie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-18">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le gouvernement britannique est face à un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Royaume-Uni         Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité   Éditorial   Le Monde    Le gouvernement britannique est face à un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En présentant le 23 septembre un programme fiscal radical et déconnecté du contexte économique, la première ministre britannique, Liz Truss, et son chancelier de l’Echiquier, Kwasi Kwarteng, ont provoqué une onde de choc spectaculaire. Depuis une semaine, le Royaume-Uni essuie une tempête financière et monétaire comme le pays en a rarement connu. Il a suffi d’une poignée de mesures mal calibrées pour jeter un doute sur la capacité de la cinquième économie mondiale à rembourser sa dette.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre gel des factures d’énergie et fortes baisses d’impôt, l’énorme pari budgétaire du gouvernement britannique                   A peine nommé, le gouvernement veut enclencher un « cercle vertueux de la croissance ». Si l’intention est compréhensible, la méthode pour y parvenir est contestée à la fois par les marchés financiers, le Fonds monétaire international, l’opposition travailliste et même une partie des conservateurs. Un tour de force.                 Pour viser un rythme de croissance annuel de 2,5 %, Liz Truss s’engage à baisser les impôts comme jamais depuis cinquante ans, surtout pour les plus riches, un peu moins pour les classes moyennes, tout en renonçant à alourdir l’impôt sur les sociétés, comme l’avait promis son prédécesseur, Boris Johnson. Sur le plan budgétaire, il s’agit d’un énorme manque à gagner, qui non seulement n’est pas financé par des économies, mais qui s’accompagne d’un gel (pris en charge par l’Etat) des factures d’électricité et de gaz des ménages. Si la seconde mesure est sans doute nécessaire, ajoutée à la première, elle conduit le pays à accroître dangereusement le poids de sa dette.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni s’enfonce à nouveau dans la crise politique                   Entre une croissance hypothétique et la possible incapacité du Royaume-Uni à rembourser ses créanciers, ces derniers ont tranché en faveur de la seconde hypothèse, en propulsant la livre à des plus bas historiques et en réclamant des rendements plus élevés sur les obligations d’Etat. La confiance dans la signature du Royaume-Uni est gravement entamée. Désormais, le gouvernement est face à un dilemme. Soit il revient sur ses annonces, ce qui lui ferait perdre tout crédit politique à peine nommé. Soit il s’entête, et la crise financière empirera.            inconséquence            En attendant, la Banque d’Angleterre (BoE) est placée dans une position très inconfortable. Elle doit éteindre un incendie allumé par le gouvernement au pire moment, alors que l’inflation nest pas maîtrisée et que les déficits se creusent.                La banque centrale est contrainte de racheter dans l’urgence les obligations émises par le Trésor britannique pour tenter de restaurer la confiance. Face à l’inconséquence du gouvernement, la BoE est poussée à adopter une politique de gribouille. A rebours de sa lutte contre l’inflation, elle doit temporairement revenir à une mesure d’assouplissement monétaire, avant de devoir probablement accélérer le rythme de relèvement de ses taux directeurs pour calmer la hausse des prix qui menace de repartir de plus belle. Ce resserrement monétaire pourrait précipiter une crise immobilière, peser davantage sur le pouvoir d’achat et finalement accélérer l’arrivée d’une récession.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                   Par pur dogmatisme, Liz Truss et Kwasi Kwarteng font appel à des recettes inadaptées dans un contexte financier déjà tendu. Croire que la croissance potentielle sera dopée par une baisse de la fiscalité, sans parallèlement engager des réformes structurelles, tient de la méthode Coué. Le niveau de dette publique et les dépenses nécessaires pour éviter une crise sociale face à l’inflation invitent davantage au pragmatisme qu’à l’aveuglement idéologique. Le gouvernement aura du mal à sauver sa réputation. Saura-t-il restaurer la crédibilité du Royaume-Uni ? Il faudrait, pour commencer, qu’il reconnaisse son erreur.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/30/le-royaume-uni-doit-vite-restaurer-sa-credibilite_6143827_3232.html"},"headline":"Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa cr\u00e9dibilit\u00e9","dateCreated":"2022-09-30T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-30T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-30T11:30:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le gouvernement britannique est face \u00e0 un dilemme. Soit il revient sur son programme fiscal radical, ce qui lui ferait perdre tout cr\u00e9dit politique. Soit il s\u2019ent\u00eate, et la crise financi\u00e8re empirera.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c578241_1664521153508-651383.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/30/19-19">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Joe Biden a présidé un sommet inédit à Washington pour renforcer la relation américaine avec les Etats insulaires de la région, et contrer la montée en puissance de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Asie-Pacifique             Face à la Chine, les Etats-Unis se réengagent dans le Pacifique Sud      Joe Biden a présidé un sommet inédit à Washington pour renforcer la relation américaine avec les Etats insulaires de la région, et contrer la montée en puissance de Pékin.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain Joe Biden, entouré des représentants des nations insulaires du Pacifique, le 29 septembre 2022, à Washington.  OLIVER CONTRERAS / AFP               Réponse du berger à la bergère. Du 26 mai au 4 juin, le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, avait entrepris une tournée exceptionnelle dans huit Etats insulaires du Pacifique Sud dans l’espoir de conclure un accord multilatéral sur la sécurité et l’économie. Mercredi 28 et jeudi 29 septembre, le président américain, Joe Biden, a invité, à Washington, les dirigeants et représentants de quatorze pays et collectivités du Pacifique – parmi lesquels les îles Salomon, Marshall, Fidji, Tonga, la Nouvelle-Calédonie ou encore la Polynésie française – pour un sommet inédit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pacifique Sud refuse de lier son destin à Pékin                 A l’issue de ces deux journées de rencontres, les participants ont signé une déclaration sur le partenariat Etats-Unis-Pacifique qui stipule, dans son introduction : « Aujourd’hui, face à une crise climatique qui s’aggrave et à un environnement géopolitique de plus en plus complexe, nous nous réengageons à travailler ensemble dans un véritable partenariat pour relever les défis croissants de notre époque ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’offensive diplomatique des Etats-Unis dans le Pacifique Sud                 Au printemps, durant sa tournée régionale, le ministre chinois des affaires étrangères avait échoué à convaincre les principaux pays du Pacifique-Sud d’adopter « une vision commune du développement » accompagnée d’un plan d’action à cinq ans. Jeudi, Washington est parvenu à obtenir leur soutien unanime – à l’exception des îles Kiribati, qui n’avaient pas fait le déplacement – sur cette déclaration en onze points traitant de sujets aussi divers que la sécurité régionale, le changement climatique, la pêche illicite ou encore la reprise économique suite à la pandémie de Covid-19.               « Cela montre que nous avons une vision commune de l’avenir et une volonté de construire cet avenir ensemble », s’est félicité, mercredi, le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken, avant de souligner qu’il s’agissait aussi de garantir une région indo-pacifique « libre et ouverte et où tous les pays – qu’ils soient très gros ou tout petits – ont le droit de choisir leur voie ».          L’épicentre de la compétition sino-américaine          Washington, qui réaffirme ainsi sa volonté de s’engager davantage dans la région et se dote d’une feuille de route pour y parvenir, a dû négocier jusqu’à la dernière minute. Quelques jours à peine avant l’ouverture du sommet, les îles Salomon avaient envoyé une note diplomatique à d’autres Etats insulaires pour leur dire qu’elles ne signeraient rien, dans l’immédiat, faute de consensus. Cette notion est fondamentale pour ces petites nations qui utilisent ce mode de décision au sein du Forum des îles du Pacifique, la principale instance de coopération régionale. Mais alors que l’Indo-Pacifique est devenu l’épicentre de la compétition sino-américaine et que les deux puissances tentent de renforcer leurs liens avec les différents pays de la zone, le consensus est devenu plus difficile à atteindre.        Il vous reste 44.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/face-a-la-chine-les-etats-unis-se-reengagent-dans-le-pacifique-sud_6143822_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la Chine, les Etats-Unis se r\u00e9engagent dans le Pacifique Sud","dateCreated":"2022-09-30T10:50:56+02:00","datePublished":"2022-09-30T10:50:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique"],"description":"Joe Biden a pr\u00e9sid\u00e9 un sommet in\u00e9dit \u00e0 Washington pour renforcer la relation am\u00e9ricaine avec les Etats insulaires de la r\u00e9gion, et contrer la mont\u00e9e en puissance de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/678/0/8140/4070/1342/671/60/0/2fb14c3_5326657-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/30/19-20">
<filnamedate="20220930"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220930"><AAMMJJHH="2022093019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le chef d’Etat refuse la main tendue du pape François, qui a appelé au maintien du dialogue après la répression de membres du clergé nicaraguayen accusés d’avoir soutenu la contestation populaire née en 2018.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés EDF ou l’histoire d’une débâcle française                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « EDF ou le fiasco d’une politique énergétique à géométrie variable »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En l’absence de régulation de la pêche, le phénomène de “course au poisson” se met en place »   Olivier Thébaud Economiste                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Planète Les images de l’ouragan Ian qui a ravagé la Floride                   International Les images des kilomètres de bouchons à la frontière entre la Russie et la Géorgie                   Planète Explosion des gazoducs Nord Stream : Moscou juge les accusations de sabotage « stupides et absurdes »                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le Royaume-Uni doit vite restaurer sa crédibilité                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière la contestation du partenariat entre Polytechnique et LVMH, une nouvelle génération d’étudiants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La course au lithium, le “pétrole du XXIᵉ siècle”, est désormais aussi rude que globale »   Jean-Philippe Rémy                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’écologie culturelle a une ambition : être un antidote à l’anxiété, à la solitude, à la colère et à l’impuissance »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Poulet frites » : le fait divers cuisiné à la sauce belge                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ainsi pleurent nos hommes », de Dominique Celis : Rwanda, impossible de passer à autre chose                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Miskina, la pauvre », sur Amazon Prime Video : Melha Bedia, éternelle Bridget Jones de banlieue                   Télévisions & Radio « Le porno sera-t-il bientôt interdit ? », sur France 2 : enquête sur une industrie qui détruit des vies                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : à Paris, la mode répond aux échos du monde                   Le Goût du Monde A la fashion week parisienne, la beauté ne raconte pas (toujours) d’histoires                   Le Goût du Monde A la fashion week de Paris, rien ne s’oppose à la nuit                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Nicaragua             Pour le président du Nicaragua Daniel Ortega, l’Eglise catholique est une « dictature parfaite »      Le chef d’Etat refuse la main tendue du pape François, qui a appelé au maintien du dialogue après la répression de membres du clergé nicaraguayen accusés d’avoir soutenu la contestation populaire née en 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Daniel Ortega à Managua, le 2 septembre.  JAIRO CAJINA / AFP                 Faisant fi de la main tendue du pape qui a insisté sur la nécessité du « dialogue », le président nicaraguayen, Daniel Ortega, a qualifié mercredi soir l’Eglise catholique de « dictature parfaite, de tyrannie parfaite », dans un contexte de tension croissante avec l’Eglise après l’arrestation d’un évêque critique envers le gouvernement et l’expulsion du nonce apostolique.            A l’occasion d’un discours pour le 43e anniversaire de la fondation de la police nicaraguayenne, M. Ortega a prononcé un réquisitoire contre l’Eglise. Il est allé de l’Inquisition aux violences contre des enfants autochtones au Canada, en passant par « des curés, des évêques » nicaraguayens accusés d’avoir « armé » les manifestants qui réclamaient sa démission en 2018 dans le cadre, selon lui, d’« une tentative de coup d’Etat » à l’instigation de l’« impérialisme » américain.            « Il y a un dialogue »            Les autorités nicaraguayennes ont déjà agressé et harcelé, à de nombreuses reprises, des membres du clergé. Ceux-ci appellent à la fin de la répression contre le mouvement de révolte né en avril 2018 pour réclamer le départ de M. Ortega (au pouvoir de 1979 à 1990 et depuis 2007). Cette année-là, les forces de l’ordre avaient tué 355 manifestants, blessé 2 000 autres et procédé à des centaines d’arrestations arbitraires, selon la Commission interaméricaine des droits humains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, le pouvoir cible l’Eglise catholique                   En mars dernier, le Nicaragua avait expulsé l’ambassadeur du Vatican. En août, Mgr Rolando Alvarez, critique envers le régime, a été arrêté et « assigné à résidence », selon la police qui a invoqué des activités « déstabilisantes et provocatrices » de l’évêque. Le pape François avait insisté, le 15 septembre, sur la nécessité de maintenir la discussion avec le Nicaragua. « On a parlé avec le gouvernement. Il y a un dialogue. Ça ne veut pas dire que l’on approuve tout ce que fait le gouvernement. Ou que l’on désapprouve tout », a dit le pape argentin.                 « Moi, je dirais à Sa Sainteté le pape, bien respectueusement, aux autorités catholiques – je suis catholique – : comme chrétien, je ne me sens pas représenté », a répondu Daniel Ortega mercredi, en évoquant « l’histoire terrible » de l’Eglise. « Nous les entendons parler de démocratie », a-t-il ironisé, en recommandant que tous les ecclésiastiques soient élus par les fidèles.            « Bouledogue »            M. Ortega s’en est pris par ailleurs au sous-secrétaire d’Etat américain Brian A. Nichols, « qui sort continuellement avec des déclarations, qui ressemble à un bouledogue, (…) qui aboie contre Cuba, contre le Venezuela, contre le Nicaragua ». Il a aussi dénoncé le gouvernement du Chili, dont le président, Gabriel Boric, a critiqué récemment les violations des droits humains au Nicaragua. Le gouvernement chilien, a dénoncé M. Ortega, a été « monté sur les bases d’une dictature, d’une tyrannie pinochétiste et qui réprime les étudiants ».            L’Eglise catholique n’est pas la seule institution dans le collimateur de M. Ortega. Selon une source diplomatique, le ministre nicaraguayen des affaires étrangères, Denis Moncada, a notifié mercredi son expulsion à l’ambassadrice de l’Union européenne (UE) à Managua, Bettina Muscheidt. M. Ortega n’a pas confirmé cette information pendant son discours.                L’UE et les Etats-Unis ont imposé de nombreuses sanctions au Nicaragua et à des personnalités du régime depuis quatre ans, invoquant notamment des violations des droits humains. L’UE a demandé en outre la libération de plus de 200 opposants emprisonnés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Nicaragua, l’escalade répressive frappe deux Franco-Nicaraguayennes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 1 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mai 68, changement de monde  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/30/nicaragua-pour-daniel-ortega-l-eglise-catholique-est-une-dictature-parfaite_6143821_3210.html"},"headline":"Pour le pr\u00e9sident du Nicaragua\u00a0Daniel Ortega, l\u2019Eglise catholique est une \u00ab\u00a0dictature parfaite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-30T10:42:02+02:00","datePublished":"2022-09-30T10:42:02+02:00","dateModified":"2022-09-30T10:45:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nicaragua"],"keywords":["Pape Fran\u00e7ois","Europe","Vatican","International","Am\u00e9riques","Nicaragua"],"description":"Le chef d\u2019Etat refuse la main tendue du pape Fran\u00e7ois, qui a appel\u00e9 au maintien du dialogue apr\u00e8s la r\u00e9pression de membres du clerg\u00e9 nicaraguayen accus\u00e9s d\u2019avoir soutenu la contestation populaire n\u00e9e en\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/70bb256_1664429876836-000-32hl2er.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicaragua","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicaragua/"}}
       

        
  
